<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e6831" >
        <head>Quaestio 3</head>
        <head type="question-title">Utrum omne quod mouetur moueatur uiolentia</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e6831-d1e6839">[lec 15 q3] Circa terciam questionem sic proceditur et queritur utrum omne quod mouetur
    moueatur uiolentia et circa hoc queruntur due questiones. Prima est utrum corpus superius
    moueatur uiolentia, cum moueatur natura tanquam a principio intrinseco. Et ostenditur quod
    non: omnis motus secundum uiolentiam et naturam requirit duos terminos oppositos ad quorum
    unum naturaliter sit motus et ad aliud uiolenter. Set huiusmodi termini oppositi solum sunt in
    motu recto, qui est ab uno in aliud et non sunt in
    <pb ed="#K" n="97-r"/>
    <cb ed="#K" n="a"/>motu circulari, cum sint ab eodem in idem. Ergo in motu circulari non est uiolentia set solum naturalis motus, ergo cum
    corpus superius moueatur naturaliter motu circulari, patet quod non mouetur per uiolentiam.
   </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e6831-d1e6845">Secunda ratio est ista: motus <seg>uiolentus</seg> est fortior in principio et debilior in
    fine, et hoc propter distantiam a principio uiolento. Motus autem naturalis fortior est in
    fine et debilior in principio, et hoc proter distantiam eius a principio uiolento et ad
    proximationem eius ad principium naturale. Ergo in eis in quibus est huiusmodi natura que est
    distantia a principio naturali et approximatio eius ad principium uiolentum uel e conuerso est
    motus naturalis et uiolentus. Set in solis corporibus inferioribus est hec natura et non in
    superioribus, quia motus superiorum corporum est continuus et uniformis non habens intensionem
    et remissionem, ergo habet approximationem ad principium naturale quod mouet continue et
    uniformiter et non ad principium uiolentium. Ergo in motu corporum superiorum est natura
    mouens et non uiolentia. Non mouentur ergo corpora superiora uiolenter.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e6831-d1e6851">Ad oppositum: omnis motus qui est cum
           resistentia mobilis ad motorem est cum uiolentia. Set
    motus primus circularis huiusmodi est, sicut dicit Commentator in quarto
       <seg>
            <title>Phisicorum</title>.</seg> Dicit enim quod motus celi resistit motori et uirtuti eius
    et propter illam resistentiam fit successio in illo. Ergo motus circularis primus qui est
    motus corporum superiorum est uiolentus.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e6831-d1e6860">
          <seg>Solutio.</seg> Ad hoc dicendum est quod motus corporis celestis non est cum uiolentia,
    unde corpora superiora non mouentur uiolentia. Set sola corpora inferiora que habent oppositos
    situs et terminabilia sunt ad quietem mouentur natura et uiolentia, unde quando mouentur ad
    situm compatientem, tunc mouentur natura. Quando autem mouentur ad situm contrarium tun
    mouentur uiolentia. In corpore autem celesti non est reperire istos situs oppositos et ideo in
    corpore celeste non est uiolentia in mouendo. Mouetur enim ab eodem in idem et non a termino
    opposito ad terminum oppositum. <name>Aristoteles</name> autem cum dixit quod omne quod mouetur natura
    mouetur uiolentia intellexit de corporibus inferioribus. Corpus etiam celeste non est corpus
    quod moueatur tanquam a principio sufficiente mouente, set ab intellectu mouetur tanquam a
    principio sufficiente <seg>mouenter,</seg> natura uero est mouens ipsum, sicut principium
    inclinans ad motum. <seg>Intellectus</seg> uero sicut principium complens motum. Concedente
    ergo sunt rationes que ostendunt quod corpus celeste non possit moueri uiolentia.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e6831-d1e6874">Ad rationem in contrarium dicendum est quod resistencia mobilis ad motorem est duobus modis:
    uno modo quia quedam est <seg>resistencia</seg> que prouenit a contrariis inclinationibus ad
    diuersos situs secundum quos mobile natum est ad unum situm dirigi et motor mouet ipsum ad
    oppositum situm et ideo resistit mobile motori et hec resistencia facit motum uiolentum. Alias
    est resistentia mobilis ad motorem que est a natura corporalitatis
    <pb ed="#K" n="97-r"/>
    <cb ed="#K" n="b"/>et partibilitatis proueniens que facit successionem in motu et non efficit motum
      <seg>subiectum,</seg> est tamen mobile cum obedientia substantie motoris de natura sua et
    inclinationis mobilis ad motorem, quia ducit ipsum motor ubi uult, et talis resistencia non
    facit uiolentiam in motu et talis est in corpore celesti, et ideo corpus celeste cum uiolentia
    non mouetur.
  </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
