<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 6</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 6</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a 
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e22393" >
        <head>Quaestio 6</head>
        <head type="question-title">Per quam uiam est deuenire in
    cognitionem potenciarum anime</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e22393-d1e22401">
          <hi>[lec9 q6] Circa sextam questionem sic proceditur et queritur per quam uiam est deuenire in
      cognitionem potenciarum anime. Et ostenditur quod per operationes et obiecta: per illa que
       <seg>manifesta</seg> sunt in scientia est deuenire ad minus manifesta, quia, sicut uult
      Aristoteles, innata est nobis uia a prioribus et certioribus <seg>et</seg> ignotiora et in
      certiora. Set operationes et <seg>obiecta</seg> sunt manifestiora quam potencie, sicut uult
      Aristoteles, <seg>ergo</seg> per operationes et obicta est deuenire in cognitione
      potenciarum. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e22393-d1e22419">
          <hi>Secunda ratio hec est: </hi>
          <hi>|</hi>
          <hi> sicut uult Aristoteles, actus et obiecta precedunt potencias secundum uiam
       <seg>rationis</seg> et diffinitionis et cognitionis set ab illis est incipiendum in
       <seg>substantia,</seg> que sunt priora in uia cognitionis, ergo ad habendum cognitionem
      potenciarum est incipiendum ab operationibus et obiectis. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e22393-d1e22437">
          <hi>Ad oppositum scientia procedit per priora secundum naturam, set potencie sunt principia et
      radices a quibus elicitur actus, ergo potencie secundum naturam precedunt operationes et
      actus, ergo incipiendum est a potenciis ad cognitionem actuum et <seg>operationum</seg> et
      non e conuerso. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e22393-d1e22447">
          <seg>
            <hi>Tercia</hi>
          </seg>
          <hi/>
          <hi> ratio hec est: omnis substantia est causa suarum operationum et operationes sunt
      accidentia ipsius substantie. Set substantia precedit accidens, ergo substantia precedit
      suas operationes. Potencia uero media est inter ipsam substantiam et suas operationes, ergo
      potencie precedunt operationes, ergo a potenciis incipiendum est et non ab operationibus.
    </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e22393-d1e22461">
          <seg>
            <hi>Solutio.</hi>
          </seg>
          <hi> Ad hoc dicendum est quod in scientia de anima incipit Aristoteles ab obiectis et
       <seg>operationibus</seg>
          </hi>
          <hi>|</hi>
          <hi> ad potencias anime. Substantia enim anime cognoscitur per suas potencias et potencie
      cognoscuntur per operationes. Operationes autem cognoscuntur per obiecta, <seg>et</seg> ideo
      ab obiectis ad operationes procedendum est, et ab operationibus ad potencias. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e22393-d1e22485">
          <hi>Ad primam rationem in contrarium dicendum <seg>est</seg> quod prius est duobus modis. Est
      enim prius tempore et prius natura. Item est prius simpliciter et quo ad nos de prioritate
      temporis non <seg>curamus.</seg> De prioritate autem quo <seg>ad</seg> nos actus sunt
      priores potenciis, et obiecta actibus cum nobis sint <seg>manifesta.</seg> Prioritas autem
      simpliciter et quo ad naturam est dupliciter aut enim in uia generationis <seg>aut</seg>
      incompletionis et <seg>finitate</seg> nature et sic potencie precedunt actus aut est prius
      natura in uia completionis et cognitionis. Et hoc modo obiecta precedunt actus et actus uel
      operationes potencias et secundum hec priora precedit scientia, et ideo in scientia
      incipiendum est ab obiectis ad operationes et ab operationibus ad potencias. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e22393-d1e22510">
          <hi>Ad secundam rationem dicendum <seg>est</seg> quod quamuis substantia precedat potencias
      per naturam et potencie operationes, tamen in <seg>uia</seg> cognitionis potencie precedunt
      substantiam et operationes potencias. substantie namque manifestantur per potentias et
      potentie per operationes et operationes et obiecta. Sermo de uirtute <seg>uniuersali</seg>
      quantum ad uitam et generationem.</hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
