<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e16912" >
        <head>Quaestio 1</head>
        <head type="question-title">Utrum anima uegetabilis et
    sensibilis et intellectiua in homine sint una substantia uel differant secundum substantias</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e16912-d1e16920">
          <hi>[lec6 q1] Circa primam questionem sic proceditur et queritur utrum anima uegetabilis et
      sensibilis et intellectiua in homine sint una substantia uel differant secundum substantias.
      Et ostenditur quod differant secundum substantias, <seg>quia</seg> sicut uult <name>Auicenna</name>, si
       <seg>quis</seg> homo esset subito creatus <seg>uel</seg> factus et non cognosceret corpus
      suum nec manum suam nec pedem, si aliquis quereret ab eo interrogatione spirituali, utrum
      ipse <seg>esset</seg> responderet responsione <seg>spirituali,</seg> et diceret quod ego
      sum, et si interrogaretur es tu tua manus uel tuum corpus uel tuus sensus uel tua uita
      statim diceret quod nichil sciret de talibus, immo omnia talia ignoraret <seg>ut</seg>
      nichil esset <seg>illorum.</seg> Virtus autem que hoc diceret in eo est anima intellectiua,
      ergo anima intellectiua non habet aspectum de sui natura ad corpus nec ad sensum nec ad
      uitam datam per animam uegetabilem, immo hec omnia ignorat. Hoc autem non esset nisi ab
      illis <seg>diff</seg>
          </hi>
          <hi>err</hi>
          <hi>et per essentiam, ergo anima intellectiua differt ab <seg>illis</seg> duabus
       <seg>animalibus</seg> per essentiam. Non sunt ergo <seg>eedem</seg> secundum substantiam.
      Hec autem ratio prima probat quod anima intellectiua secundum substantiam differt ab aliis,
      et secunda ratio probabit quod alie due similiter differunt ad inuicem secundum
      substantiam.</hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16912-d1e16965">
          <hi><pb ed="#K" n="121-v"/><cb ed="#K" n="a"/></hi>
          <hi><pb ed="#V" n="89-v"/><cb ed="#V" n="b"/></hi>
          <hi> Secunda ratio hec est: sicut ponit <name>Aristoteles</name>, anima uegetabilis et sensibilis sunt
      disponentes ad receptionem anime intellectiue que est ultima forma completiua hominis. Omnes
      autem dispositiones differunt per essentiam ab ultima forma ad quam disponunt, ergo anima
      uegetabilis et sensibilis differunt per essentiam ab anima intellectiua. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16912-d1e16977">
          <hi>Tercia ratio hec est: sicut dicit commentator supra undecimum </hi>
          <seg>
            <title>Methapysice</title>
            <hi>,</hi>
          </seg>
          <hi> triplex fuit opinio circa exitum formarum. Quidam <seg>enim</seg> posuerunt latitationem
      formarum in materia et <seg>quod</seg> agens non dat formam set quod latet in materia
      detegit. Alii posuerunt <seg>formas</seg> extrinseco datas. Alii posuerunt medio modo, sicut
      <name>Aristoteles</name> ponens quod nec omnino exierunt forme a materia, nec omnino ab agente. Agens
      enim transmutans materiam illud quod est in materia ducit ad effectum, anima uero
      uegetabilis et sensibilis producuntur per operationes nature ex materia, sicut dicit
      Aristoteles in libro </hi>
          <title>De animalibus</title>
          <hi>, ergo educuntur de potencia materie ad actum per transmutationem materie. Set omnes tales
      extrahuntur <seg>forme</seg>
            <seg>a</seg> principiis materie per transmutationem ipsius, ergo anima uegetabilis et
      sensibilis exierunt sic in esse ut in semine sit anima uegetabilis et <seg>sensibilis</seg>
      potencia et per uirtutem agentem et per calorem <seg>naturalem</seg>
            <seg>ducitur</seg> ducitur ad actum. Anima uero intellectiua omnino est ab extrinseco, ergo
      anima intellectiua omnino differt ab illis per substantiam et non est eadem cum illis per
      substantiam. Hoc autem confirmatur hoc modo per <name>Aristotelem</name> dicentem quod anima uegetabilis
      et sensibilis sunt in embrione et intellectus ab extrinseco solum et diuinitus est datus.
    </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16912-d1e17028">
          <hi>Quarta ratio hec est: omnis substantia que nullius partis corporis est actus et que est
      incorruptibilis et separabilis ab aliis sicut perpetuum a corruptibili substantia et uirtute
      differt ab aliis substantiis habentibus oppositas conditiones. Set anima intellectiua habet
      istas conditiones. Alie autem anime sicut anima uegetabilis et sensibilis omnino carent
      istis conditionibus, ergo anima intellectiua secundum <seg>substantiam</seg> differt ab
      aliis in eodem. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16912-d1e17037">
          <hi>Quinta ratio hec est: sicut dictum est superius, anima dat <seg>duo</seg> corpori. Dat
      enim esse corpori et hoc per unionem sue substantie. Item dat operationem corpori et hoc per
      unionem suarum potentiarum. Set anima uegetabilis et sensibilis per sui existentiam in
      qualibet parte per <seg>indifferentiam</seg> dant esse et denominationem toti et partibus ab
      actu primo totius, sicut diximus. Potentie uero ipsarum ad diuersas partes corporis
      coartantur. Anima uero intellectiua non est in aliqua parte corporis per substantiam
       <seg>et</seg> ita in toto quod non in aliqua parte nec denominat aliquam <seg>partem</seg>
      quantum ad esse cum in nulla sit per substantiam nec quantum ad operationem cum in nulla sit
      per potenciam. Ergo anima intellectiua per substantia differt ab anima uegetabili et
      sensibili in eodem. Hec autem ratio dependet ab eis que diximus superius et per ea que
      diximus superius ueri</hi>
          <hi><pb ed="#K" n="121-v"/><cb ed="#K" n="b"/></hi>
          <hi>ficatur.</hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16912-d1e17061">
          <seg>
            <hi>Sexta</hi>
          </seg>
          <hi> ratio hec est, sicut dicit <name>Auicenna</name>, anima intellectiua est unita corpori non sicut forma
      materie, nec habet impressionem aliquam in corpore nec essentia nec uirtute.
       <seg>Anima</seg> autem uegetabilis et sensibilis sunt unite corpori sicut forma materie et
       <seg>habent</seg> impressionem in materia. Ergo anima intellectiua differt ab illis in
      homine per substantiam, quia hec omnia tenent in eodem. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16912-d1e17079">
          <hi>Septima ratio hec est: potencie sunt in genere substantie et maxime in anima, unde
      secundum auctoritatem multorum anima non differt a suis potenciis, set potencie anima
      intellectiue omnino sunt alterius nature a potenciis anime uegetabilis et sensibilis. Ergo
      anima intellectiua differt per substantiam ab aliis differentis anime, cum potentie
      sequantur naturam substantie cuius sunt. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16912-d1e17085">
          <hi>Octaua ratio hec est: substantiarum quedam in se <seg>ipsa</seg> et in suis potenciis et
      operationibus coartatur ad aliquid in genere uel in specie, ut anima uegetabilis et
      sensibilis. Anima enim uegetabilis coartatur ad nutrimentum, generationem et augmentum.
      Sensibilis <seg>autem</seg> coartatur ab obiecta. Intellectiua autem non coartatur ab
      obiecta, unde quidditas quam apprehendit anima intellectiua communis est omnibus rebus, quia
      quidditates et essentias omnium rerum cognoscit. Causa uero huiusmodi, coartationis est
      applicatio maior et minor in substantia et uirtute ad materiam et in opere. Vegetabilis
       <seg>enim</seg> et sensibilis omnino habent sicut in corpore. Intellectiua autem ad nichil
      coartatur nec ad partem corporis nec ad aliquid quantum est de <seg>sui</seg> substantia et
      uirtute et operatione, et hoc in eodem <seg>etiam</seg> sicut in homine, ergo in eodem </hi>
          <hi><pb ed="#V" n="90-r"/><cb ed="#V" n="a"/></hi>
          <hi> differt anima intellectiua ab anima uegetabili et sensibili per substantiam et
       <seg>non</seg> solum per potentias. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16912-d1e17115">
          <hi>Nona ratio hec est: duplex est status anime intellectiue: unus per quem regit corpus;
      alius autem est sibi proprius per quem in se operatur contemplando superiora, et utrumque
      statum habet anima intellectiua in corpore, non tamen utrumque habet per aspectum ad corpus
      set quanto plus debilitatur substantia corporis et anima uegetabilis et sensibilis tanto
      plus debilitatur anima intellectiua quantum ad illum statum per quem habet respectum ad
      corpus regendo ipsum qui status non est sibi proprius et debilitatur in suis potenciis
      inferioribus per quas uirtutibus sensibilibus et uegetabilibus applicatur quanto ante plus
      debilitatur corpus tanto plus fortificatur anima intellectiua in suo proprio statu, quia
      tunc anima intellectiua liberior est a uirtutibus inferioribus et a statu corporali, et iste
      status est proprius sue essentie <seg>alius</seg> suis potenciis inferioribus. Set quecumque
      ita se habent <seg>quod</seg> unum differt ab altero secundum substantiam et non solum
      secundum potenciam, quia, si essent idem per substantiam, tunc </hi>
          <hi><pb ed="#K" n="122-r"/><cb ed="#K" n="a"/></hi>
          <hi> ad fortificationem status unius fortificaretur status alterius, ergo cum hoc esset prout
       <seg>ille</seg> anime sunt in eodem patet quod anima intellectiua differt ab
       <seg>illis</seg> secundum substantiam et non solum secundum potentias. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16912-d1e17140">
          <hi>Ad oppositum: sicut dicit <name>Auicenna,</name> una uirtus anime retrahit aliam et impedit
      in sua operatione, ut quando <seg>aliquis</seg> homo bene studet et fortiter non audit bene
      nec uidet. Hoc autem non potest esse nisi reducantur uirtutes anime ad unam substantiam que
      cum intendit uni non intendit alii, ergo si uirtus intelligendi operans <seg>impedit</seg>
      operationem uirtutis sensitiue et etiam uirtutis uegetabilis, quia tunc quando homo studet
      et intelligit non bene nutritur nec bene digeritur cibus. Ergo uirtus uegetabilis et
      sensibilis et intellectiua habent <seg>colligationem</seg> in una substantia, ergo non
      differunt per substantiam set solum per potencias. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16912-d1e17158">
          <hi>Secunda ratio hec est: omnia que differunt aliquod unum constituentia ad unitatem
      reducuntur cum <seg>igitur</seg> potencie anima sint diuerse prout constituunt unum necesse
      est quod ad unitatem reducantur quid est ergo illud, si dicatur quod hoc <seg>est</seg>
      corpus, hoc non est uerum, <seg>quia</seg> corpus non unit differentias anime, et ita in
      homine differentie anime reducuntur ad unitatem substantie, ergo non differunt per
      substantiam set solum per potencias.</hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16912-d1e17173">
          <hi>Tercia ratio hec est: homo generat hominem et animal generat animal et planta plantam,
      ergo ab eo a quo homo est homo uel <seg>per</seg> reductionem ad illud a quo homo est homo
      generat <seg>homo</seg> hominem, quia si per aliud non generaret homo hominem set brutum, et
       <seg>similiter</seg> de bruto generando brutum et de planta generando plantam. Set homo
      est homo per differentiam anime intellectiue et brutum per sensibilem et uegetabile per
      uegetabilem. Ergo per reductionem aliarum differentiarum anime ad intellectiuam generat homo
      hominem, et similiter per reductionem aliarum <seg>uirtutum</seg> ad animam sensitiuam
      generat brutum brutum. Ergo in homine uniuntur iste differentie anime in aliquo principio
      uno a quo fit unitas in generatione hominis et similitudo generantis ad generatum. Hoc autem
      non est nisi substantia anime differens istas potencias et ordinans, ergo necesse est ponere
      substantiam anime esse unam in homine que istas potencias <seg>et</seg> differat et ordinet.
       <seg>Habent</seg> ergo unitatem substantie et reductionem ad unitatem substantie. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16912-d1e17198">
          <hi>Quarta ratio hec est: sicut habetur in libro </hi>
          <title>Ethicorum</title>
          <hi>, sicut se habet concauum et conuexum in circumferentia ita se habent ille tres
      differentie in anima. Set concauum et conuexum sunt idem in substantia, differentia solum
      secundum esse et rationem, ergo tres differentie anime in homine sunt heedem in substantia
      differentes solum secundum rationem. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16912-d1e17210">
          <hi>Quinta ratio hec est: sicut est ordo in diffinitionibus ita est <seg>ordo</seg> in formis
      in quibus fundantur differentie que sunt </hi>
          <hi><pb ed="#K" n="122-r"/><cb ed="#K" n="b"/></hi>
          <hi> principia illarum diffinitionum. Set in diffinitione ex omnibus partibus resultat una
      essentia ut ex priori quod est potencia ad posterius quodlibet et ex posteriori fit una
      substantia sicut <seg>ex</seg> triangulo, prout est in quadrangulo et ex quadrangulo fit una
      substantia, cum unum <seg>sit</seg> sicut prius et posterius alterum. Ergo ex istis
      differentiis anime prout sic ordinantur, scilicet in homine fit una substantia, ergo non
      differunt per substantiam set solum per <seg>potencias.</seg>
          </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16912-d1e17234">
          <hi>Sexta ratio hec est: si different in substantia tunc esset ipsarum <seg>cognitio</seg> in
      corpore et constitutio ipsarum in corpore per aggretationem, ergo esset homo quoddam
      aggregatum ex pluribus principiis non unitis <seg>in</seg> unitate substantie, quod est
      inconueniens, quia sicut <seg>homo</seg> est unus <seg>ita</seg> oportet quod illa principia
      in ipso unum constituant, </hi>
          <hi><pb ed="#V" n="90-r"/><cb ed="#V" n="b"/></hi>
          <hi> igitur necesse est ponere illas tres <seg>differentias</seg> esse unum secundum
      substantiam, differentes autem solum per potencias. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16912-d1e17262">
          <seg>
            <hi>Solutio.</hi>
          </seg>
          <hi> Ad hoc dicendum est quod multiplex est intensio circa istam questionem. Prima est quam
      ponunt quidam quod iste tres differentie anime sunt una substantia in homine et hec
      substantia est in homine a qua egrediuntur ille <seg>tres</seg> potencie et in quibus
      differunt, quia solum, ut dicunt, differunt in potenciis et conueniunt in substantia. Alii
      ponunt quod iste tres differentie anime in homine differunt secundum substantias et secundum
      suas potencias. Que autem istarum opinionum uidetur esse <seg>eligantior</seg> eligatur
      precipue, et nos in principio sustinemus primam opinionem <seg>gratia</seg> disputationis,
      uia <seg>uero</seg> <name>Aristoteles</name> et aliorum philosophorum uidetur ostendere <seg>illas</seg>
      differentias anime differre secundum substantiam et non solum secundum potencias, et ideo
      illam uiam sustinemus et ponimus quod ille tres differentie anime in substantiis et
      potenciis differunt in <seg>eisdem</seg> et in diuersis. Questio autem ista querit de
      diuersitate intellectiue ad alias duas et dicimus quod differt ab illis secundum substantiam
      et secundum potencias in eodem et in diuersis. Quam autem opinionem <seg>discernimus</seg>
      magis eligendam <seg>uolumus</seg> diiudicare.</hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16912-d1e17299">
          <hi>Ad primam rationem in contrarium dicendum quod retractio in uirtutibus anime est duplex:
      una est secundum quam una uirtus retrahit aliam per reductionem quam habent ad unum primum
      in quo sunt idem in substantia et in cuius substantia radicantur, et hoc modo uirtutes
      eiusdem differentie anime retrahunt se, sicut uirtutes sensibiles, scilicet propter
      colligationem quam habent in uno principio quod est substantia anime. Alia est retractio in
      illis propter ordinationem earum et non propter unionem earum in una substantia, et hoc modo
      tres differentie anime in homine se retrahunt non quia habeant idemptitatem in substantia
      set quia ordinate sunt ad intellectiuam ut secundum <seg>intellectiuam</seg> siue secundum
      exigentiam <seg>illius</seg>
            <seg>operentur,</seg> et quando contra exigentiam ipsius <seg>intellectiue</seg> operatur
      tunc operationes ipsius intellectiue deprauantur et retrahuntur, unde <seg>quando</seg> homo
      multum intendit ad cibandum se uel ad uidendum aliquid uel audiendum </hi>
          <hi><pb ed="#K" n="122-v"/><cb ed="#K" n="a"/></hi>
          <hi> non potest bene studere et quando bene studet oportet quod cessent alie operationes.
    </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16912-d1e17326">
          <hi>Ad secundam <seg>rationem</seg> dicendum est quod unitas in differentis anime est triplex:
      quedam est unitas earum in subiecto et hanc habent a corpore et hec est unitas materialis
      uel etiam hanc habent a composito in quo sunt. Est alia unitas ipsarum que est in substantia
      anime et hanc unitatem non habent differentie anime in homine set solum uirtutes que sunt
      eiusdem <seg>diffinitione</seg> habent hanc <seg>unitatem</seg> sicut uirtutes sensibiles
      inter se habent hanc unitatem in sensibili. non autem differentie anime. Est tercia unitas
      que est in corpore et hanc habent inuicem differentie anime prout sunt in eodem sicut in
      homine et ordo tenet eas et unit eas secundum quem ordinem in corpore nate sunt se habere,
      unde sicut in maiori mundo ordo tenet et conseruat res et formas rerum similiter ordo tenet
      et conseruat istas differentias anime in corpore. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16912-d1e17341">
          <hi>Ad terciam <seg>rationem</seg> dicendum <seg>est</seg> quod homo generat hominem
       <seg>et</seg>
            <seg>animal</seg> generat animal. Set in homine est principium generationis duplex: unum
      quod inmediate operatur ad operationem et hec est anima <seg>uegetabilis.</seg> Aliud est
      quod est regulans et secundum cuius exigentiam et regulationem anima uegetabilis operatur ad
      generationem et hec principium regulans est anima intellectiua in homine et anima sensibilis
      in bruto secundum quarum exigentiam <seg>tota</seg> generatio fit in istis, quia illud quod
      agit dispositio prior agit propter complementum ultimum et regulatur ab eo. Et ideo quod
      homo generet hominem hoc non est propter unitatem ipsarum differentiarum anime in substantia
      set quia operantur secundum rationem et exigentiam anime intellectiue, et ita anima
      intellectiua differt ab illis in substantia et potencia. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16912-d1e17366">
          <hi>Ad <seg>quartum</seg> dicendum <seg>est</seg> quod concauum et conuexum differunt secundum
      substantiam et rationem in circumferentia et sunt idem solum in subiecto et similiter
      differentie anime in homine differunt secundum substantiam <seg>et</seg> sunt idem in
      subiecto, et ita intellectiua differt ab illis. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16912-d1e17381">
          <hi>Ad quintam <seg>rationem</seg> dicendum <seg>est</seg> quod sicut ex differentiis resultat
      unum secundum ordinem non tamen differentie una essentia <seg>sunt,</seg> set una differt ab
      alia secundum essentiam <seg>et</seg> rationem similiter in existentia naturali in eodem
      naturaliter differunt tres differentie anime secundum substantiam et ex illis resultat
      tercium secundum ordinem quod est complementum et differentie illarum, scilicet uegetabilis
      et sensibilis sunt, sicut dispositiones, intellectiua autem <seg>sicut</seg> complementum.
    </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16912-d1e17403">
          <hi>Ad sextam rationem dicendum <seg>est</seg> quod non est inconueniens hominem cum sit
       <seg>compositum</seg> ex multis principiis constitutum habere in se
       <seg>aggregationem</seg> diuersarum substantiarum habentium ordinem ad inuicem, sicut
       <seg>etiam</seg> patet in membris eius </hi>
          <hi><pb ed="#K" n="122-v"/><cb ed="#K" n="b"/></hi>
          <hi> a parte corporis et in elementis et in omnibus principiis eius. </hi>
          <hi><pb ed="#V" n="90-v"/><cb ed="#V" n="a"/></hi>
          <hi> Ymaginatio autem secundum quam est unio illarum substantiarum <seg>trium</seg> est per
      similitudinem in diuersis luminibus <seg>que</seg> ad inuicem <seg>coniunguntur</seg> que,
       <seg>licet</seg> essentia <seg>differant,</seg> non tamen faciunt maiorem aceruum secundum
      quantitatem set <seg>solum</seg> maiorem intensionem claritatis, similiter est de illis
      tribus substantiis in corpore hominis, cum sint spirituales secundum magis et minus non
       <seg>faciente</seg> maiorem aceruum in corpore secundum quantitatem. </hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
