<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Praeambulum</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Praeambulum</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e12002" >
        <head>Praeambulum</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e12002-d1e12007">Distinctio tercia de potentia corporis ad actum anime cuius anima est causa <seg>et</seg>
    inseparabilitate et separabilitate anime a corpore. Continuatio intensionis.</p>
        <p xml:id="da-236-ed1e12002-d1e12013">
          <hi>Est autem non abiciens animam, cum potentia sit sicque uiuere set quod est habens</hi> et
    cetera. Postquam determinauit Philosophus quod anima comparatur ad corpus sicut perfectio
    substantialis secundum speciem ad proprium perfectibile et quod anima se habet ad corpus sicut
    actus dans ei uitam et corpus se habet ad ipsam sicut potentia uitam habens, in parte ista
      <seg>determinat</seg> secundum quem modum <seg>potentie</seg> corpus dicitur
      <seg>potentiam</seg> participans cum potentia multipliciter dicatur, et per hoc habetur
    manifestatio ultime partis diffinitionis anime que est quod anima est perfectio corporis
    organici potentia uitam habentis, et deinde accedit ad partem illam in qua declarat quo modo
    cum anima aliter diffiniatur per sui inherentiam cum corpore quo modo quantum ad aliquas sui
    differentias habet <pb ed="#V" n="83-r"/><cb ed="#V" n="a"/> indissolubilem nexum cum corpore sicut quantum ad <seg>uegetabilem,</seg>
    sensibilem et <seg>non</seg> quantum ad aliquam, sicut quantum ad intellectiuam
      <seg>habet</seg> nexum separabilem. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e12002-d1e12037">Diuisio. Et sic sunt due partes in presenti lectione, quarum intensio manifesta est. Prima
    autem incipit a predicto loco. Secunda uero hic incipit: <hi>quod igitur non sit separabilis a
      corpore</hi> et cetera, prima <seg>autem</seg> pars recipit diuisionem in duas
      <seg>partes,</seg> in quarum prima ostendit. Secundum quam potentiam dicatur corpus uitam
    participare per unionem anime cum ipso. In secunda, scilicet in hac, <hi>sicut
       <seg>igitur</seg> uisio et uisus sic uigilantia et actus</hi> et cetera, declarat
    intensionem suam per exemplum. Secunda autem pars principalis in qua ostendit <hi><pb ed="#K" n="110-v"/><cb ed="#K" n="b"/></hi>
    inseparabilem inherentiam anime ad corpus quantum ad duas differentias et separabilem quantum
    ad unam. Recipit diuisionem in duas, in quarum prima ostendit que differentie anime habent
    inseparabilem nexum cum corpore. In secunda, scilicet in hac, <hi>at uero quasdam nichil
       <seg>prohibet</seg> propter id quod nullius partis corporis <seg>sint</seg> actus</hi>,
    ostendit <seg>que</seg> differentia ipsius a corpore potest separari. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e12002-d1e12071">Diuisionis recollectio. Sunt igitur in presenti lectione partes quatuor, in quarum prima
    ostendit secundum quem modum potentie se habet ad corpus ad uite participationem, cum ab anima
    perficiatur. In secunda declarat intensionem suam per exemplum. In tercia ostendit quantum ad
    quas differentias anima habet inseparabilem nexum cum corpore. In quarta ostendit quantum ad
    quam sui differentiam a corpore est separabilis. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e12002-d1e12075">Hec est diuisio huius <seg>partis.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e12002-d1e12081">Sententia prime partis est in qua ostendit secundum quem modum potentie corpus cuius anima
    est perfectio uitam participat. Circa primam partem <seg>sic</seg> procedit Philosophus hoc
    modo dicens quod cum potentia dicatur multipliciter corpus quod dicitur potentia participare
    uitam non dicitur uitam participare potentia primo uel habitu, set solum <seg>actu</seg>
    secundo, unde tale corpus non dicitur uitam participare potentia tanquam illud a quo ablata
    est anima, et quod caret anima, quamuis sit potentia ad illam. Set sicut illud quod habet
    animam et anima informatur ut uitam semper habeat habitu quamuis non semper actus uite
    actualiter <seg>exerceat.</seg> Ostendit quod est corpus consequens uitam potentia sine actu
    et habitu. Tale autem est fructus et semen in plantis <seg>prout</seg>
          <seg>plantas</seg> sunt et sanguis menstruus in animalibus et sperma uiri et femine que
      <seg>mundum</seg> ante corporis completionem et organizationem habent animam, quamuis sint
    potentia ad ipsam. Unde duplex est potentia: quedam est que est pura potentia et incompleta et
    secundum talem fructus, sperma et semen uitam participant. Alia autem est potentia que est
    habitus coniuncta actui primo et non secundo et secundum <seg>talem</seg> potentiam corpus
    organicum, cuius anima est perfectio uitam participat. Actus autem alius est secundus, qui
    respondet huic potentie et non est necesse hoc corpus semper participare. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e12002-d1e12106">Sententia secunde partis de manifestatione intensionis per exemplum. Consequenter declarat
    intensionem suam per exemplum assignans differentiam inter actum primum, quem semper
    participat corpus in uiuendo, et secundum, quem non semper participat et hoc declarat per
    exemplum. Distinguit igitur duplicem actum primum et secundum, et dicit quod in securi est
    actus primus qui est aptitudo ad <seg>secundum</seg> quamuis actu aliter non <seg>semper</seg>
    secet, et in <seg>ipsa</seg> est actus secundus qui est actualiter sectio per ipsam
      <seg>exercita.</seg> Eodem modo est in oculo: actus <seg>primus</seg> qui est aptitudo uisus
    uel habitus et in ipso est actus secundus qui est exercitium uidendi. Eodem <seg>modo</seg>
          <hi><pb ed="#K" n="111-r"/><cb ed="#K" n="a"/></hi> in corpore <seg>uiuente</seg>
          <seg>est</seg> actus primus, qui est habitus, et iste est sicut sompnus. Et est actus secundus
    qui est operatio et iste est sicut uigilia. Unde actus primus sensuum, qui est habitus, est
    sicut sompnus, set usus actus primi qui <seg>usus</seg> est actus secundus est sicut uigilia,
    cum ergo corpus organicum est potentia ad uitam intelligendum est quod est actu participans
    uitam secundum actum primum et est potentia habens uitam secundum actum secundum. Et hoc est
    quia semper habet actum <seg>primum,</seg> et ideo est potentia ad ipsum, sicut securis est
    semper <seg>actu</seg>
          <seg>habens</seg> actum primum. Quandoque autem habet actum secundum et quandoque non, sicut
    oculus, semper habet actum primum, et ideo non est potentia ad ipsum. Quandoque
      <seg>autem</seg> habet actum secundum et quandoque non, et ideo est potentia ad ipsum. Eodem
    modo se habet corpus <seg>uiuens</seg> respectu uite quantum ad actum primum et secundum. Unde
    semen, fructus et sperma et sanguis menstruus sunt potentia ad actum secundum et
      <seg>primum</seg> cum nondum <seg>necque</seg> primum nec secundum participent. Corpus autem
    organicum cuius anima est perfectio est actu respectu uite quantum ad actum primum, cum semper
    ipsum actu participet. Est autem potentia respectu secundi cum ipsum aliquando participet et
    aliquando non, et sic patet secundum quem modum corpus cuius anima est perfectio est potentia
    uiuens. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e12002-d1e12162">Sententia tercie partis in qua <seg>ostendit</seg> differentie anime habent inseparabilem
    nexum cum <seg>corpore.</seg> Consequenter agreditur partem illam in qua ostendit quantum ad
    quas differentias anima habet inseparabilem nexum cum corpore dicens quod manifestum est
    animam quantum ad aliquas suas differentias, sicut quantum ad uegetabilem et separabilem non
    esse separabilem a corpore, et hoc probat hac ratione: <seg>nulla</seg> forma <seg>que</seg>
    alicuius partis corporis <seg>est</seg> separabilis a corpore. Set <hi><pb ed="#V" n="83-r"/><cb ed="V" n="b"/></hi> anima quantum ad
    suas differentias que sunt uegetabilis et sensibilis est huiusmodi, ergo anima quantum ad
      <seg>istas</seg> differentias non est separabilis a corpore. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e12002-d1e12187">Sententie quarte partis in qua ostendit que differentia anime habet separabilem unionem cum
    corpore. Consequenter ostendit secundum quam differentiam anima uidetur habere nexum
    separabilem cum corpore dicens quod quibusdam differentiis anime latet utrum sint
    inseparabiles, sicut in differentiis et potentiis anime intellectiue et inducit hanc rationem
    ad hoc: omnis substantia que nullius partis corporis est actus est separabilis, set anima
    quantum ad <seg>differentias</seg> intellectiue est huiusmodi, ergo anima quantum ad illas
    differentias est separabilis. Deinde, quia cum anima rationalis sit perfectio
      <seg>corporis,</seg> uidetur propter hoc esse inseparabilis, cum omnis perfectio non possit
    separari ab eo cuius est perfectio, <seg>ideo</seg> ostendit secundum quem modum anima
    rationalis est perfectio corporis dicens quod est eius perfectio, sicut gubernator
      <seg>eius</seg> solum non dependens ab ipso, et est in <seg>ipso</seg> sicut nauta gubernans
    nauem in <seg>naui.</seg> Set omnis talis gubernator et perfectio potest separa<hi><pb ed="#K" n="111-r"/><cb ed="#K" n="b"/></hi>ri a
      <seg>corpore</seg> quod gubernat et <seg>perficit</seg> et ex hoc potest elici ratio ad
    propositum ostendendum. Hoc autem intendit cum dicit, <hi>amplius autem manifestum est si sit
      sic actus corporis et</hi> cetera. Ultimo autem in fine ponit epylogum
      <seg>uniuersalem,</seg> cum dicit, <hi>figuraliter quidem igitur</hi> et cetera, dicens quod
    secundum uiam exemplarem et etiam per uiam cause hoc modo determinatum est de anima. Hec autem
    est expositio intensionis huius partis, et sic terminatur hec pars in qua determinatur anime
    diffinitio et principia diffinitionis eius que diffinitio est communis non ostendens causam
    rei. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e12002-d1e12228">
          <seg>Questiones.</seg> Circa partem <seg>istam</seg> nouem incidunt questiones. Prima [lec3
    q1] <seg>questio</seg> est de existentia anime uegetabilis et sensibilis in corpore. Secunda
    [lec3 q2] est utrum utraque sit forma distensa secundum distensionem materie. Tercia [lec3 q3]
    est de existentia intellectiue in corpore. Quarta [lec3 q4] est utrum ipsa sit forma
      <seg>distensa</seg> similiter. Quinta [lec3 q5] est utrum appropriet sibi partem a qua
      <seg>secundum</seg> substantiam <seg>dependeat</seg> ab ipsa ad alias suas uirtutes
    transmittens. Sexta [lec3 q6] est utrum alicuius partis corporis sit actus uel secundum
    substantiam uel secundum uirtutem. Septima [lec3 q7] est utrum sit separabilis a corpore.
    Octaua [lec3 q8] est utrum anima se habeat ad corpus sicut nauta ad nauem. Nona [lec3 q9] est
    utrum differentie anime perficiant partes corporis et totum corpus per <seg>substantiam</seg>
    an per suas potentias. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
