<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 6</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 6</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e7065" >
        <head>Quaestio 6</head>
        <head type="question-title">Utrum anima moueatur aliquo modo motu locali</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e7065-d1e7073">[lec 15 q6] Questio <seg>sexta.</seg>
          <seg>Circa</seg> sic proceditur et queritur utrum anima moueatur aliquo modo motu locali. Et
    ostenditur quod sic: omnis substantia mouens secundum apprehensionem rei exterioris mouetur
    primo secundum exigentiam <seg>rei</seg> exterioris quam ad illam corpus moueat, set anima
    mouet corpus ad locum per apprehensionem loci, ergo prius mouetur aliquo modo ad locum ad quem
    mouet corpus quam ad ipsum corpus moueat. <seg>Iterum</seg> cum mouet corpus ad locum per
    apprehensionem mouet se et dirigit se ad motum corporis et dirigendo se mouet et dirigit
    corpus. Omnis talis uero substantia mouetur ab alio et mouendo se mouet aliud, ergo anima
    mouendo corpus localiter mouetur aliquo modo motu locali adminus secundum intensionem et
    estimationem.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e7065-d1e7088">Secunda ratio hec est: sicut uult <name>Aristoteles</name> in septimo <seg>
            <title>Metaphsice</title>,</seg>
    omnis actio
    <pb ed="#K" n="98-r"/>
    <cb ed="#K" n="b"/>nes reducuntur ad uniuocationem, et dicit <name>Auerrois</name> super hoc in undecimo
    quod uulnera que facit percutiens per corrigias in dorso reducuntur ad uniuocationem per
    intensionem quia uulnera que sunt in dorso sunt in mente percutientis secundum
      <seg>intensionem.</seg> Set anima mouet corpus et influit motum supra ipsum, ergo hec
    influentia reducitur ad uniuocationem. Set hoc non potest esse nisi ad minus anima
      <seg>participet</seg> motum localem secundum intensionem, set non potest
      <seg>participare</seg> motum secundum intensionem nisi moueatur se ipsa secundum intensionem
    mouendo corpus, ergo anima mouendo corpus localiter aliquo modo participat motum localem.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e7065-d1e7108">Ad oppositum: omne quod mouetur ad locum est natum occupare locum. Omne autem tale est
    corpus, ergo omne quod mouetur ad locum est corpus. Set anima non est corpus, ergo anima non
    mouetur ad locum, ergo anima nullo modo mouetur motu locali nec ipsum participat.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e7065-d1e7112">
          <seg>Solutio.</seg> Ad hoc dicendum eset quod anima mouet corpus motu locali et cum mouet
    corpus motu locali mouetur aliquo modo ad locum ad quem mouet corpus secundum apprehensionem,
    et mouet se dirigendo se ipsam et dirigendo se dirigit corpus ad locum determinatum et sic
    mouetur a loco per intensionem et se mouet ad locum per intensionem et mouet corpus. Motus
    uero corporalis et locus <seg>attribuitur</seg> corpori et non anime. Huiusmodi autem motus
    quo anima mouetur motu locali non est motus proprie set est motus intensionis et est
    spiritualis. Soli autem corpori competit motus corporalis, unde anima prius quam moueat corpus
    ad locum estimat illum locum et estimat se esse in illo loco ante quam sit ibi et per istam
    estimationem corpus ad locum dirigit, sicut si aliquis uelit ire Romam, anima sua prius
    estimat locum illum Rome et mouetur ad illum intendendo ipsum et estimando et postea mouet
    corpus ad illum.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e7065-d1e7120">Dicendum est igitur ad rationes quod motus est duplex, scilicet corporalis et spiritualis.
    Motus autem corporalis competit soli corpori; motus autem spiritualis est motus secundum
    intensionem et apprehensionem et talis competit anime in mouendo se et dirigendo. Cum enim
    apprehendit locum statim estimat modum uie ad locum et dirigit se per estimationem ad illum et
    estimat se esse in illo loco antequam sit in eo et secundum istam estimationem postea corpus
    ad locum dirigit et mouet, et ideo dicitur mouere corpus localiter secundum istam
    estimationem. Et <unclear>intellidendum <!-- typo ?? --></unclear> est quod motus corporalis
    competit anime tanquam principio effectiuo solum et participatur ab ea solum secundum
    intensionem. Competit uero corpori, sicut subiecto, et ideo motus localis corporalis competit
    anime, sicut principio regulanti et effectiuo et intendenti. Corpori autem competit sicut
    subiecto in quo est. Et ita patet quod anima participat aliquo modo motum localem mouendo
    corpus localiter, scilicet secundum intensionem ipsum participat solum et
    esti
    <pb ed="#K" n="98-v"/>
    <cb ed="#K" n="a"/>mationem, et hoc probat ratio prima. Et per hoc soluuntur omnes rationes ad
    oppositum.
  </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
