<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e10403" >
        <head>Quaestio 1</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e10408">[lec2 q1] Circa primam questionem decem inquiruntur. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e10411">[lec2 q1.1] Primum est utrum anima sit perfectio, et ostenditur quod sic: omnis substantia
    que rei materiali et in potentia existenti confert esse specificum et operationem et
    conseruationem et per sui recessum infert ei contraria est perfectio. Hec propositio manifesta
    est de se. Set anima est huiusmodi, <seg>quia</seg> dat esse specificum ipsi corpori, sicut
    uisum est, ergo anima est perfectio. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e10417">Ad oppositum: non est eadem comparatio <seg>motoris</seg> ad mobile et forme ad materiam. Set
    anima comparatur ad corpus, sicut motor ad mobile, cum utatur eo sicut instrumento, ergo non
    comparatur ad ipsum sicut forma ad <seg>materiam,</seg> quia forma perficit, ergo anima non
    est perfectio. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e10426">Secunda ratio hec est: nulla forma separabilis est a materia, quia omnis forma dependet a
    materia, set anima separabilis est a corpora ad minus quantum ad animam intelligentiuam. Ergo
    anima non est <seg>perfectio.</seg>
          <seg>Et</seg> ad <seg>hoc</seg> possunt adduci rationes ostendentes superius quod anima non
    sit forma.</p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e10439">
          <hi><pb ed="#K" n="107-r"/><cb ed="#K" n="b"/></hi>
          <seg>Solutio.</seg> Ad hoc dicendum <seg>est</seg> quod anima est perfectio, sicut ostendit
    ratio. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e10450">Ad <seg>rationem</seg> in contrarium dicendum <seg>est</seg> quod motor est duplex: quidam
      <seg>enim</seg> est motor tantum, et <seg>talis</seg> non comparatur ad mobile
      <seg>sicut</seg>
          <seg>forma</seg> ad materiam. Alius est qui est motor et forma et talis comparatur ad illud in
    quo est sicut motor ad mobile, et sicut perfectio ad perfectibile, et talis <seg>motor</seg>
    est anima. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e10475">Ad secundam dicendum quod forma duplex est, quia quedam est forma tantum et hec non
    separatur ab eo cuius est, sicut forma ignis. Alia est forma que est forma et substantia et
    hec est duplex, quia quedam habet eradicationem in corpore et est alicuius corporis actus et
    hec est anima uegitabilis et sensibilis et hec non separatur. Alia est que non habet
    eradicationem in corpore nec est actus partis corporis, sicut anima intellectiua, et hec est
    separabilis genere eius quod est substantia et non genere eius quod est forma et ita est
      <seg>perfectio.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e10480">[lec2 q1.2] Secundo queritur <seg>circa</seg> hoc cuius sit anima perfectio utrum corporis,
    et ostenditur quod sit perfectio corporis, sicut dicit <name>Algazel,</name> proprium
      <seg>enim</seg> est substantiarum spiritualium <seg>ut</seg> imprimant supra corporales et
    non e <seg>conuerso.</seg>
          <seg>Ergo</seg> cum anima sit substantia spiritualis et sit forma, sicut ostensus est,
    superius, imprimet supra corpus, ergo anima est forma et perfectio corporis et non alterius,
    cum hoc sit <seg>ei</seg> proprium, scilicet imprimere supra substantiam corporalem. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e10505">Secunda <seg>ratio</seg> hec est: ex eis que sunt actu non fit tercium, set ex eis quorum
    unum est actu et alterum <seg>in</seg> potentia. Illud autem quod est potentia ad formam est
    corpus et non substantia spiritualis, quia substantia spiritualis est <seg>actus</seg> et
    forma. Ergo anima cum sit forma et perfectio alicuius erit perfectio alterius. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e10517">Tercia ratio hec est: anima est perfectio eius quod complet, cuius partes ligat et
    continet et regulat et a quo per sui absentiam recedit completio et esse speciem et
    conseruatio. Hoc autem est corpus, quia recedente anima a corpore exspirat corpus et marcesit,
    ergo anima est forma et perfectio <seg>corporis.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e10523">Ad oppositum: materia est proportionalis forme, cum igitur anima sit forma spiritualis ei
    debet respondere materia <seg>spiritualis</seg> et non corporalis, ergo anima non est forma
    nec perfectio <seg>corporis.</seg>
          <seg/>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e10533">
          <seg>Solutio.</seg> Ad hoc dicendum <seg>est</seg> quod anima est perfectio corporis quod
    complet, continent et conseruat. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e10541">Ad rationem in contrarium dicendum <seg>est</seg> quod aliquid dicitur corporale duobus
    modis: uno modo quia fit ex materia corporali et hoc modo anima non est <seg>corporalis.</seg>
    Alio modo dicitur <seg>aliquid</seg> corporale, quia perfectio <seg>est</seg>
          <seg>rei</seg> corporalis et non propter aliud, et hoc modo anima potest dici corporalis non
    quia sit ex materia corporali constituta, set quia est perfectio et forma <seg>rei</seg>
    corporalis, unde anima hoc modo est corporalis et ita potest <seg>esse</seg> modo forma et
    perfectio corporis. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e10566">[lec2 q1.3] Tercio queritur <seg>circa</seg> hoc utrum anima possit esse perfectio corporis
    artificialis an naturalis solum et non <seg>artificialis.</seg> Naturalia habent intra
      <seg>se</seg> principium sui motus. Artificia uero que sunt in genere per accidens non
    habent proprium motum nisi per illud quod contrahunt a natura, ergo cum corpus quod ab anima
    perficitur se ipso moueatur. Corpus autem artificiale non est <seg>manifestum</seg> quod anima
    non est perfectio corporis artificialis, set solum corporis naturalis <seg>quod</seg> se ipso
    mouetur. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e10584">Secunda ratio hec est: secundum <seg>Auicennam</seg> corpus habile <seg>est</seg> ad uitam
    est recedens a contrarietate. Item habet in se dipositiones per quas recipit in se influentias
    anime et in partibus suis que dispositiones sunt spiritus et uie et <hi><pb ed="#V" n="81-b"/><cb ed="#V" n="b"/></hi> alie. Set
    corpora artificialia non sunt huiusmodi, <seg>quod</seg>
          <seg>habeant</seg> in se istas dispositiones set solum naturalia, ergo corpora artificialia
    non sunt perfectabilia ab anima, set solum naturalia. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e10602">Tercia ratio hec est: natura ordinata est in suis operationibus et dator et regulator nature
    ordinatus est. Set anima est prior quolibet corpore in uia perfectionis et nobilitatis et
    similiter corpus animatum. Corpora <seg>autem</seg> artificialia sunt posteriora omni
      <seg>natura,</seg> ergo corpora artificialia non sunt habilia ad uitam et ad animam set
    solum naturalia, ergo <seg>anima</seg>
          <hi><cb ed="#K" n="107-v"/><cb ed="#K" n="a"/></hi> non potest esse perfectio corporum artificialium set solum naturalium. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e10618">Quarta ratio hec est: corpora artificialia perficiuntur a forma artis. Forma autem artis,
    ut patet in <title>Metaphisica</title>, non differt a quantitate materie, immo est sicut quantitas
    materie disposita in figura, sicut patet in anillo et in domo et consimilibus. Hec
    autem forma non habet rationem per quam moueat, ergo cum anima sit perfectio corporis quod
    natum est moueri ab ipsa et recipere motum ab ipsa et a forma sua patet quod anima non est
    perfectio corporis artificialis set solum naturalis, quod sic natum est moueri, sicut anima
      <seg>exigit.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e10629">Ad oppositum: anima est perfectio corporis diuerse rationis in <seg>parte</seg> et in toto
    per cuius partium diuersitatem diuersas operationes operatur. Set corpus artificiale
      <seg>maxime</seg> est huiusmodi, ergo anima potest esse perfectio corporis artificialis.
    Minor patet, <seg>quia</seg> corpus artificiale habet diuersitatem partium, sicut patet in
    domo. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e10641">Secunda ratio hec est: motus nature est ad unam partem. Motus autem qui est ad diuersos
    effectus et diuersos fines et diuersas partes est ab anima, set motus rerum artificialium
      <seg>est</seg> ad diuersas partes, sicut patet de scamno, quod habet motum ad diuersas
    partes, quia de natura una est natum descendere, de alia autem natura est natum sedere ut
      <seg>supra</seg> ipsum sedat homo, <seg>igitur</seg> anima potest esse perfectio corporis
      <seg>artificialis.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e10656">
          <seg>Solutio.</seg> Ad hoc <seg>dicendum</seg> est quod anima est perfectio corporis
    naturalis et <seg>non</seg> artificialis. Unde corpora naturalia <seg>sint</seg> habilia ad
    uitam <seg>et</seg> animam et non quelibet corpora naturalia, set solum illa que dicta sunt,
    et non est perfectio corporis <seg>artificialis.</seg> Unde corpora artificialia non sunt
    habilia ad uitam et animam, sicut ostendunt rationes. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e10676">Ad primam rationem in contrarium dicendum <seg>est</seg> quod diuersitas partium in corpore
    est duobis modis: uno modo est <seg>diuersitas</seg> in corpore propter exigentiam diuersarum
    operationum anime et uirtutum anime in corpore cui anima unitur et <seg>diuersitas</seg> et
    hec diuersitas partium disponit ad receptionem anime et hec non est in corpore artificiali.
    Alia est diuersitas partium in corpore propter diuersos fines ad quod agens ordinat
      <seg>corpora</seg> ut ipsis utatur in <seg>exercendibus</seg> operationibus et non in
    celestibus, et talem diuersitatem partium habent corpora artificialia. Set hec non est
    dispositio ad animam et uitam recipiendam. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e10694">Ad secundam dicendum <seg>est</seg> quod motus est in rebus artificialibus diuersus non
    propter naturam suorum principiorum nec propter naturam anime set propter diuersitatem partium
    et finium ad quos ars ipsa ordinat. Item habet alium motum propter naturam <seg>suam</seg> et
    alium ab arte et sic non debent ab anima perfici. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e10704">[lec2 q1.4] Quarto queritur <seg>circa</seg> hoc cuius corporis sit anima perfectio, utrum,
    scilicet, corporis organici uel alterius corporis. Et ostenditur quod sit perfectio corporis
    organici: omnis substantia spiritualis que multarum operationum est principium per
    diuersitatem suarum potentiarum operans per corpus et <seg>per</seg> corporis
      <seg>partes</seg> t<hi>an</hi>quam per instrumentum est perfectio corporis habentis diuersam
      <seg>rationem</seg> in partibus et in toto secundum diuersas rationes componentium
      <seg>compositas.</seg> Set anima est talis perfectio et talis substantia. Corpus autem
    organicum est tale corpus, ergo anima <hi><pb ed="#K" n="107-v"/><cb ed="#K" n="b"/></hi> solum est perfectio corporis organici. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e10729">Ad oppositum: si anima solum esset perfectio corporis organici, ergo cum multa sint corpora
    que non habent organa illa corpora non habent animam. Hoc autem est falsum, quia multa corpora
    habent animam que non habent organa, sicut anguille et serpentes. Immo habent partes
    consimiles, unde anguille decise uiuunt propter similitudinem in partibus et in toto, sicut
    uult Auerrois in fine primi <hi>De anima</hi>. Ergo anima non solum est perfectio
    corporis organici et ad hanc questionem possunt adduci rationes que ponuntur in questione
    precedenti, que est de necessitate et causa <seg>organizationis</seg> in corporibus. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e10740">
          <seg>Solutio.</seg> Ad hoc dicendum <seg>est</seg> quod anima est perfectio corporis organici
    solum per cuius partium diuersitatem diuersas exercet operationes. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e10748">Ad <seg>rationes</seg> in contrarium dicendum <seg>est</seg> quod omnia uiuentia participant
    organa. Set tamen secundum maiorem et minorem perfectionem. Quanto enim aliquod corpus
    animatum pluribus differentiis anime perficitur tanto plura organa obtinet. Animalia enim
      <seg>anulosa</seg> habent organa et plante similiter, set non habent ea in tanta diuersitate
    et expressione, sicut habent alia animata. Unde serpens quamuis non habeat exterius organum
    motus progressiui tamen interius habet organum <seg>quod</seg> ordinat ipsum ad motum
    progresiuum, et pisces similiter habent interius <seg>organum</seg> per quod nati sunt natare
    et hec est uirtus cordis per quam prorumpunt <seg>in</seg> operationes suas et motus, et
    dispositio in ipsis <seg>ad</seg> hoc est a parte figure corporis et <seg>completionis</seg>
    disponere ad hoc, quia enim serpens longum est et directum ideo serpit. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e10776">[lec2 q1.5] Quinto queritur circa hoc utrum anima sit actus corporis phisici organici primus
      <seg>an</seg> secundus. Et prius sciendum quod forma dicitur actus primus secundum quod dat
    esse specificum ei cuius est forma, et dicitur actus secundus secundum quod est principium
    operationis speciei debite. Videtur autem quod anima sit actus utroque modo hac ratione, quia
    omnis forma dans esse specificum et operationem speciei conuenientem et mouet semper in
    materia et operatur et est actus primus <hi><pb ed="#V" n="81-v"/><cb ed="#V" n="a"/></hi> et secundus. Set anima uegetabilis et
    sensibilis est huiusmodi, ergo utraque est actus primus et secundus. Maior patet secundum
    expositionem actus primi et secundi. Minor patet quia uegetabilis nutrimenti et intellectiua
      <seg>semper</seg> est in suo actu secundum <name>Aristotelem</name> et hoc est quod dicit commentator
    supra locum istum, scilicet supra principium secundi <title>De anima</title>, quod de
    sensibili probatum est cum sit principium sompni et uigilie et aliarum operationum. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e10793">Ad hoc intelligendum est quod anima est perfectio corporis substantialis dans esse specificum
    corpori et est principium operationis eius et principium motus et quietis in eo non secundum
    quod secundo modo est principium materie, set secundum quod primo eo quod hoc modo est actus
    intransmutabilis et ideo dicitur esse actus primus et iste modus proprie precedit alterum per
    naturam, quamuis forte simul in quibusdam <seg>sit</seg> duratione et ponit <hi><pb ed="#K" n="108-r"/><cb ed="#K" n="a"/></hi>
    commentator supra <seg>passum</seg> istum quod quedam animalia per partem <seg>unam</seg> non
    habent opus uegetabilis in nutriendo sicut serpentes et quedam rane, set melius est dicendum,
    sicut dictum est, quod anima est actus primus et secundus, et non diffinitiur per secundum,
    quia <seg>per</seg> illum non dat esse sicut uult <name>Aristoteles,</name>
          <seg>quia</seg> anima est principium motus et status, motus ad differentiam motoris celi, qui
    est <seg>infinite</seg> potentie et operationis. Anima autem non est huiusmodi, et per hoc
    patet solutio ad obiectum, quia quamuis primus actus sit simul tempore cum secundo, tamen
      <seg>primus</seg> precedit secundum naturam. Iuxta hoc queritur de hoc quod dicit quod
    scientia precedit considerare, set hoc uidetur falsum, quia in moralibus ita est quod ex
    frequenti bene <seg>agere</seg> causatur uirtus, ergo a simili ex frequenti considerare
      <seg>causatur</seg> scientia et <seg>ita</seg> considerare precedit scientiam cum sit causa
    eius. Et ratione huius queritur quare in naturalibus habitus precedit operationes, in
    moralibus <seg>uero</seg> e conuerso fit. Queritur <seg>etiam</seg> de hoc quod dicit in
    littera quod actus primus qui est sicut scientia est sicut sompnus, actus <seg>secundi</seg>
    qui est considerare assimilatur <seg>uigilie</seg> queritur super hoc quo modo actus sit
    uigilia et sompnus, quia si accipiatur hic, sicut in libro <title>De sompno et uigilia</title>,
    falsum dicit, quia illo modo uigilia precedit sompnum secundum naturam. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e10850">Ad primum <seg>horum</seg> dicendum <seg>est</seg> quod in naturalibus precedunt
      <seg>habitus</seg> operationes et quia in illis a potentiis substantiarum
      <seg>elicimus</seg> operationes et ita primus actus precedit secundum. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e10865">Ad <seg>illud</seg>
          <seg>uero</seg> quod obicitur de scientia et considerare dicendum <seg>est</seg> quod scientia
    potest considerare habitum scientis mediante quo operatur et considerare operationem elicitam
    ab illo actu sicut patet in docente quem secundum <name>Aristotelem</name> necesse est habere scientiam
    antequam doceat. Potest autem scientia alio modo nominare effectum doctrine et
      <seg>inuentionis</seg>
          <seg>eius</seg>
          <seg>principium</seg> est frequens est considerare et considerare potest dicere operationem ex
    qua huiusmodi habitus relinquitur, sicut patet in discipulo, qui ex doctrina et inuentione
    scientiam adquirit. Alio <seg>modo</seg> precedit considerare, et hoc modo intendit
    <name>Aristoteles</name>. Secundo autem modo <seg>est</seg> ex conuerso. Ad illud autem quod querebatur de
    habitibus naturalibus et uoluntariis dicendum quod in uoluntariis, sicut dictum est, habitus
    sunt cause operationum et ideo habitus precedunt operationes. In uoluntariis autem
      <seg>est</seg> e conuerso propter ea, <seg>quia</seg> habitus sunt acquisiti et non innati.
    Set <seg>quedam</seg> operationes sunt innate quia ad minus dispositiones, quia, sicut uult
    <name>Boetius</name> in libro <title>De consolatione philosophie</title>, est <seg>enim</seg> in mentibus hominum ueri boni inserta
    cupiditas et <seg>hoc</seg> per naturam quam habent ad habitus acquisitos homines
      <seg>mouentur</seg> et ita operationes prime precedunt primos habitus et hoc dico quia ex
    bonis operibus causantur boni habitus et ex bonis habitibus regulantibus nos causantur bone
    operationes. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e10920">Ad aliud dicendum <seg>est</seg> quod sompnus non accipitur hic prout est uinculum et
    immobilitatio sensuum quantum ad actus exteriores sicut accipitur in libro <hi><pb ed="#K" n="108-r"/><cb ed="#K" n="b"/></hi>
          <title> De sompno et uigilia</title>, nec uigilia est excitatio uirtutum sensibilium ad
    operationes exteriores, set <seg>accipitur</seg> sompnus sicut primus actus et uigilia pro
    operatione naturali et actu secundo secundum proportionem. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e10936">[lec2 q1.6] Queritur <seg>sexto</seg> utrum hec diffinitio anime que est actus corporis
    organici et cetera conueniat omni anime. Et uidetur quod non conueniat anime intellectiue quia
      <seg>nichil</seg> quod non sit <seg>illius</seg> partis corporis actus est actus corporis
    phisici organici. Anima <seg>intellectiua</seg> non est actus <seg>corporis</seg> phisici et
    cetera. Maior patet quia forma perficiens perfectibile secundum totum necesse est ipsam
    perficere secundum partes, quia <seg>alter</seg> diminute perficeret ipsum. Minor patet in
    sensibilibus. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e10958">Secunda ratio hec est: omnis diffinitio semper et per se conuenit suo <seg>diffinitio.</seg>
    Set hec diffinitio non semper conuenit anime intellectiue, ergo non est eius diffinitio. Maior
    per se patet. Minor patet, quia si semper ei conueniret non esset separabilis a corpore. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e10964">Ad oppositum est illud quod dicetur postea <seg>quod</seg> si etiam <seg>aliquid</seg>
    commune est in omni anima <seg>oporteret</seg> dicere <seg>quia</seg> est perfectio corporis
    phisici et cetera, et ita diffinitio illa conuenit omni anime. Et quia hoc magis
    manifestabitur postea, ideo pauca obiciuntur circa hoc. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e10980">
          <seg>Solutio.</seg> Ad hoc intelligendum <seg>est</seg> quod hec diffinitio omni anime
    conuenit, set non uniuoce set diuersimode, et ad hoc melius intelligendum. Notandum est quod
    forma est multis modis. Est enim quedam forma que perficit <seg>materiam</seg> secundum eandem
    rationem in partibus et in toto et secundum quam denominantur partes ab actu et operatione
    totius. Et talis forma est anima uegetabilis et sensibilis, quia, sicut dicit, non quelibet
    pars <hi><pb ed="#V" n="81-v"/><cb ed="#V" n="b"/></hi> plante est planta, nec quelibet pars <seg>animalis</seg> animal, set quelibet
    pars plante uegetat et quelibet pars animalis sentit, et huiusmodi forme sunt actus totius et
    partium secundum operationes diuersas quamuis partes plante magis sint homogenee partibus
    animalis, sicut postea patebit. Est autem alia forma que ita perficit totum quod non partes et
    que nullius partis corporis est actus, et hec denominat totum ab actu <seg>suo</seg> et nullam
    suarum partium, et hec est anima rationlis que ita perficit totum hominem quod nullam
      <seg>partem</seg> ipsius, et sic patet solutio ad primam rationem. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e11004">Ad secundam dicendum <seg>est</seg> quod anima diffinitur secundum quod est forma et non
    secundum quod <seg>est</seg> substantia, et hac uia essentiale est anime intellectiue esse in
    corpore, scilicet secundum quod est forma et non secundum quod <seg>est</seg> substantia. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e11016">[lec2 q1.7] Septimo queritur utrum forma et actus sint eadem, et ostenditur quod non: in
    quolibet quod est ab aliquo ad <seg>aliquod</seg> dependens per cuius unionem cum altero
    resultat ter<hi>c</hi>ium differt in eo sua substantia et unio sua et illud quod resultat ex
    hiis. Hoc autem est actus qui resultat <seg>ex</seg> unione forme cum materia, ergo actus
    differt ab essentia forme. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e11028">Secunda ratio hec est: duplex est actus, scilicet primus et secundus. Actus primus est esse,
    quia sicut <name>Auicenna,</name> est actus primus entis esse uel <hi><pb ed="#K" n="108-v"/><cb ed="#K" n="a"/></hi> uiuere in
    uiuentibus, quia uiuere uiuentibus est esse. Actus autem secundus est operatio, set sicut
    habetur in libro <title>De unitate et uno</title> esse est actus relictus ex unione forme
    cum materia, et uiuere est actus <seg>relictus</seg> ex unione anime cum corpore, ergo actus
    primus est effectus forme existentis in materia, ergo differt ab essentia forme. Item secundus
    qui est operatio differt a forma, quia in qualibet substantia creata differt sua actio a sua
    substantia, et iterum actus secundus posterior est ipsa essentia forme, ergo tam actus primus
    quam secundus differt a sua forma. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e11045">Ad oppositum: dicit <name>Aristoteles</name> in <seg>
            <title>Metaphisica</title>
          </seg>
          <hi/> quod actus et forma
    sunt idem, et in libro <title>De anima</title>, et hoc etiam patet quia anima que est
    forma diffinitur per actum, set quelibet pars diffinitionis est eadem cum diffinitio, ergo
    actus est idem cum forma uel anima <seg>in</seg> quantum est forma. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e11061">Secunda ratio hec est: in forma non differt quo est et quod est, cum forma <seg>sit</seg>
    principium simplex non compositum ex aliis. <seg>Aliter</seg> enim esset <seg>abire</seg>
    infinitum in principiis uel oportet ponere principia non <seg>esse</seg> composita, ergo in
    forma non differt quod sit forma et actus nisi secundum rationem, quia esset compositio in
    ipsa et non esset status in ipsa tanquam in principio. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e11077">
          <seg>Solutio.</seg> Ad hoc dicendum est quod in forma differt sua essentia et actus. Set
    actus est duplex: primus et secundus. Secundus est operatio que elicitur a forma et iste
    omnino differt ab essentia forme et a composito, et iste actus est accidens compositi. Actus
    autem primus est duplex, <seg>quia</seg> quidam est qui est actus <seg>essentialie</seg>
    compositi resultans ex unione suorum principiorum et iste <seg>actus</seg> differt et a forma
    et a materia et iste actus est in entibus esse et in uiuentibus uiuere. Alius est actus primus
    qui est principium esse uel uite sicut illud quo datur esse et uita ex sui unione cum materia
    et <seg>iste</seg> est principium secundi actus qui est operatio et talis actus et
      <seg>forma</seg> sunt idem. Differunt autem <seg>solum</seg> secundum rationem. Dicitur enim
    forma esse substantia a parte sui et dicitur actus in quantum perficit materiam et est
    principium operationis et per hoc soluuntur rationes. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e11101">[lec2 q1.8] Octauo queritur utrum anima sit perfectio corporis mixti uel simplicis, et
    ostenditur quod sit perfectio corporis mixti, sicut dicit <name>Auicenna,</name> sicut
      <seg>maior</seg> mundus consituitur ex <seg>quatuor</seg> elementis similiter minor mundus,
    quod est corpus animatum ex omnibus elementis constituitur que in ipso miscentur. Et iterum
    anima exigit corpus diuersarum rationum in partibus et in toto <seg>in</seg> cuius partibus
    diuerse sunt compositiones proportionales potentiis et obiectis. Tale uero corpus
      <seg>est</seg> mixtum et non <seg>simplex,</seg> ergo anima exigit corpus mixtum et non
    simplex. Anima ergo est perfectio corporis mixti et non <seg>simplicis.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e11126">Ad oppositum est ratio philosophorum talis quam ponunt in fine primi <title>De
      anima</title> eiusdem nature <seg>sunt</seg> elementa in partibus et in toto, set
    elementa prout sunt in moto, scilicet in corpore animato perficiuntur ab <seg>anima,</seg>
          <seg>ergo</seg> et extra corpus animatum cum sint eiusdem nature essentialiter perficitur ab
    anima. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e11143">
          <seg>Solutio.</seg> Ad hoc dicendum <seg>est</seg> quod anima est perfectio
    cor<hi><pb ed="#K" n="108-v"/><cb ed="#K" n="b"/></hi>poris mixti et non simplicis in quo est recessus a contrarietate per commixtionem
    et confractionem contrarietatis et reductionem contrariorum ad medium in quo sunt diuersitates
    partium secundum diuersas compositiones et <seg>proportiones</seg> elementorum, unde corpus
    animatum est compositum duplici compositione, <seg>scilicet</seg> compositione mixtionis et
    compositione difformitatis partium, et compositio mixtionis respondet substantie anime in
    quantum est forma et principium uite que <seg>requirit</seg> temperamentum complexionis.
    Compositio autem difformitatis partium in corpore respondet anime prout est motor utens
    partibus corporis sicut instrumentis, per quas diuersarum uirtutum diuersas exeret
    operationes. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e11163">Ad rationem in contrarium dicendum <seg>est</seg> quod elementa non habent animam nisi
    potentia solum. Ex coniunctione enim eorum ad <seg>inuicem</seg> et confractione resultat
    complexio corporis mixti que est habilis ad anime receptionem et uite quam non habuerunt
    elementa primo, et ideo in mixto elementa animam participant, extra mixtum uero <hi><pb ed="#V" n="82-r"/><cb ed="#V" n="a"/></hi>
    non. Unde non sunt eiusdem nature intra mixtum et <seg>extra</seg> quantum ad receptionem
    anime quamuis in se sint eiusdem nature intra et extra. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e11178">[lec2 q1.9] Nono queritur utrum anima sit diffinibilis per uitam ut anima sit perfectio
    corporis potentia uitam habentis. Et ostenditur quod sic: uiuere in uiuentibus est esse, ergo
    cum perfectio det esse et non perfectio <seg>quelibet,</seg> set perfectio prima, cum anima
    sit perfectio prima <seg>in</seg> uiuentibus anima dat esse. Illud autem in uiuentibus esse
    est uita, ergo anima dat <seg>esse,</seg> set per actum primum quem dat anima corpori debet
    anima diffiniri, ergo per uitam quam dat anima corpori ta<hi>n</hi>quam per actum primum debet
      <seg>diffiniri.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e11196">Secunda ratio hec est: anima dupliciter diffinitur: uno modo secundum suam substantiam et hoc
    modo non diffinitiur a philosopho naturali. Alio modo diffinitur per comparationem ad corpus
    et hoc modo diffinitur secundum quod est perfectio corporis et a parte actus quem dat corpori,
    ergo per illum actum debet diffiniri, quem actum dat corpori qui est uniuersalis omnibus
    differentiis anime. Ille autem actus uniuersalis est uita, ergo anima debet diffiniri per
    uitam, ergo anima est perfectio corporis habentis uitam. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e11199">Ad oppositum: forma dicitur ad materiam et materia ad formam. Materia autem est potentia ad
    formam et ad substantiam forme per se et primo, ex consequenti uero ad actum resultatem ex
    unione forme cum materia, ergo corpus <seg>cum</seg> sit perfectibile ab anima inmediate
    dicitur ad animam et mediate debet dici ad <seg>uitam</seg> que ab anima fluit, ergo
      <seg>debet</seg> sic <seg>diffiniri:</seg> anima est perfectio corporis potentia ad animam
    et non potentia ad uitam, cum omnis diffinitio detur per inmediata. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e11214">Secunda ratio hec est: diffinitio anime debet conuenire cuilibet differentie eius, sicut uult
      <name>Aristoteles</name>, uita est ab anima uegetabili. <seg>Hec</seg> enim est principium
    uite in omni <seg>uiuente,</seg> ergo omne principium et <seg>perfectum</seg> quantum ad
    animam non conuenit omnibus aliis differentiis anime, ergo diffinitio, <seg>scilicet</seg>
    anima est perfectio corporis uitam habentis, non est uniuersalis cuilibet anime. Debet igitur
    dici anima est <hi><pb ed="#K" n="109-r"/><cb ed="#K" n="a"/></hi> perfectio corporis anima <seg>habentis</seg> et hoc modo erit
    uniuersalis diffinitio et data per inmediata. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e11239">
          <seg>Solutio.</seg> Ad hoc dicendum <seg>est</seg> quod anima diffinitur per comparationem ad
    corpus quod perficit. Anima uero per sui presentiam in corpore, quantum ad omnem sui
      <seg>differentiam</seg> actualiter perficiens corpus dat ei primum actum et secundum. Primus
    autem est uiuere quod est esse in uiuentibus. Secundus <seg>autem</seg> est operari et ita
    anima dat corpori uitam et operationem. Per primum autem <seg>actum,</seg> qui est uniuersalis
    et <seg>principalis</seg> diffinitur anima <seg>cum</seg> diffinitur per comparationem ad
    corpus et in quantum est perfectio. Hoc autem modo dat actum primum qui est uita ipsi corpori
    et in hoc complet corpus, unde complet corpus per uitam, et ideo cum diffiniatur hic per
    comparationem ad corpus diffinitur per uitam, qui est actus per quem corpora <seg>sunt</seg>
    uiuentia. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e11266">Ad prima rationem in contrarium dicendum <seg>est</seg> quod ratio illa procedit secundum
    accidens, non enim corpus potentia est ad animam <seg>nisi</seg> in quantum anima est
    perfectio corporis. Hoc autem modo dat anima actum corpori resultantem ex sui unione cum
    corpore per quem corpus complet et perficit. Et quia anima <seg>diffinita</seg> per
    comparationem ad corpus tanquam <seg>eius</seg> perfectio <seg>debet</seg> diffiniri per illud
    per quod complet corpus cum per actum primum qui est uita corpus compleat propter hoc per
    relationem ad corpus per uitam diffinitur. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e11284">Ad secundam rationem dicendum <seg>est</seg> quod uiuere est quatuor modis: uno modo est
    uiuere, aliquo uti et operationibus anime sensibilis que ab anima uegetabili exeunt. Et hoc
    modo anima uegetabilis est principium uite. Secundo modo uiuere est sentire, et sic conuenit
    anime sensibili et hoc modo anima sensibilis est principium uite. Tercio modo dicitur uiuere
    intelligere, et hoc modo anima intellectiua est principium uite. Quarto modo dicitur uiuere
    moueri secundum locum, et hoc modo <seg>uita</seg> conuenit corporibus superioribus. Vita
    autem communiter se habet ad omnes istas differentias uite et de illis nomine an<hi>olo</hi>go
    predicatur. Sic ergo patet quod <seg>quelibet</seg> differentia anime est principium uite, et
    ideo quelibet potest diffiniri per uitam. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e11300">[lec2 q1.10] Decimo queritur utrum anima sit perfectio corporis potentia uitam habentis uel
    actu uitam habentis. Et ostenditur quod sit perfectio corporis <seg>potentia</seg> uitam
    habentis. Materia <seg>enim</seg> id quod <seg>est</seg> potentia est. Forma uero actus est
    uel <seg>actus,</seg> cum ergo corpus sit materia respectu anime, et uite et anima et uita sit
    perfectio et completio eius necesse est quod corpus sit potentia ad animam, ergo est potentia
    ad actum per quem anima complet et perficit corpus. Hoc autem est uita, ergo corpus quod est
    perfectibile ab anima est potentia uitam habens, ergo anima est perfectio corporis
      <seg>potentia</seg> uitam habentis et non actu. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e11318">Secunda ratio hec est: ex illis quorum utrumque est actu non fit ter<hi>c</hi>ium, set ex
    illis quorum unum est actu alterum potentia. Set ex anima et corpore fit unum in perficiendo,
    ergo unum est potentia et relicum <seg>siue</seg> alterum actu. Anima uero non est potentia
    cum compleat et perficiat corpus, ergo corpus est potentia respectu eius per quod
    a<hi><pb ed="#K" n="109-r"/><cb ed="#K" n="b"/></hi>nima perficit ipsum corpus. Hoc autem est uita, ergo corpus quod perficitur ab
    anima est potentia ad <seg>uitam,</seg> ergo anima est perfectio corporis <seg>potentia</seg>
    uitam habentis. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e11336">Ad oppositum: sicut uult <name>Aristoteles</name>, anima habet essentialem unionem cum corpore, ergo
    corpus prout habile est ad <seg>animam</seg> actu perficitur, ergo <seg>actum</seg> quem anima
    ei exibet semper actu participat. Hoc autem est uita, ergo actu <seg>semper</seg> participat
      <seg>uitam,</seg> ergo corpus quod perficitur ab anima habet actu uitam et non solum
    potentia. Est igitur anima perfectio corporis actu uitam habentis et non <seg>solum</seg>
    potentia. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e11354">
          <hi><pb ed="#V" n="82-r"/><cb ed="#V" n="b"/></hi>
          <seg>Solutio.</seg> Ad hoc dicendum <seg>est</seg> quod corpus perfectibile ab anima
      <seg>est</seg> sicut materia. Anima <seg>uero</seg> sicut <seg>perfectio</seg> et forma.
    Corpus est potentia ad animam et ad actum completiuum quem recipit <seg>ab</seg> anima per
    quem ipsum corpus completur. Iste <seg>autem</seg> actus est uita, et ideo corpus quod ab
    anima perficitur <seg>est</seg> potentia ad uitam. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10403-d1e11384">Ad rationem in contrarium dicendum <seg>est</seg> quod corpus consideratur duobus modis: uno
    modo in sui natura. Alio modo per relationem ad animam a qua perficitur. Corpus igitur in sui
    natura potentia est ad animam et uitam per quam completur. Quod autem sit actu habens uitam
    hoc non est de sui <seg>natura</seg> per relationem ad animam a qua perficit, et ideo de
    natura sua non habet actu uitam, set potentia et ideo dicitur anima esse actus corporis
    potentia uitam habentis, quia ipsam de natura sua non habet, set ab alio influxam. Ex hiis
      <seg>ergo</seg> patet quod anima corporis naturalis instrumentalis principium completiuum
    existens <seg>ad</seg>
          <seg>ipsam,</seg> sicut instrumentum artificiale sua perfectionis necessitas comparatur. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
