<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a 
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e6716" >
        <head>Quaestio 1</head>
        <head type="question-title">Utrum sint solum quatuor species motus et utrum generatio et
    corruptio sint species motus</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e6716-d1e6724">[lec 15 q1] Prima questio est utrum sint solum quatuor species motus et utrum generatio et
    corruptio sint species motus, quia si sic, erunt plures species <seg>motus</seg> quam quatuor.
    Quod autem generatio et corruptio sint species motus sic ostenditur: res naturales existunt in
    potentia respectu formarum substantialium et nate sunt duci ad actum. Hec autem ductio ad
    actum est per proprias operationes nature. Operatio autem <seg>propria</seg> nature est motus,
    sicut habetur in secundo<hi>
            <seg>Phisicorum</seg>
          </hi>, ergo res naturales ducuntur ad actum formarum substantialium ad
    hoc ut illas actu habeant per motum, set ad formas substantiales actu ducuntur per
    generationem et corruptionem, quia per corruptionem abicitur forma contraria et per
    generationem introducitur noua, ergo generatio et corruptio sunt species motus. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e6716-d1e6738">Secunda ratio hec est: omnis operatio nature que fit cum abiectione contrarii et
    introductione est motus, quia est cum priori et posteriori et hec etiam est ratio motus. Set
    generatio et corruptio sunt huiusmodi, ergo generatio et corruptio sunt motus. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e6716-d1e6741">Ad oppositum: omnis motus est a subiecto in subiectum. Set generatio et corruptio sunt a non
    subiecto in subiectum et e contrario, sicut uult Aristoteles in <seg>quinto,</seg> et appellat
    subiectum affirmatione manifestum, non subiectum autem appellat negatione manifestum, ergo
    generatio et corruptio non sunt motus. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e6716-d1e6748">Solutio. Ad hoc dicendum est quod natura habet duplicem comparatinem in generatione: una que
    est uia et aliam que est terminus. Illa que est uia est alteratio formarum in generatione et
    hec est motus. Set hec non est proprie generatio. Illa autem que est terminus est introductio
    forme in materia in summo disposita et hec est uere generatio et hec fit in tempere insensibli
    et hec est mutatio et non motus. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e6716-d1e6751">Circa secundam questionem sic proceditur et queritur utrum omnis motus fundetur in motu
    locali. Et circa hoc queruntur plures questiones. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e6716-d1e6754">Prima est utrum motus localis sit prior aliis motibus, et ostenditur quod non: sicut habent
    termini motus ita se habent motus. Set forma substantialis est terminus generationis. Locus
    autem est terminus motus localis, set substantia prior est quam locus, ergo motus ad
    substantiam qui est generatio et corruptio prior est quam motus ad locum. <seg>Iterum</seg>
    alteratio precedit generationem, sicut habetur in libro <hi>De <seg>generatione</seg>
          </hi>,
    ergo si generatio est prior quam motus localis patet quod alteratio est prior quam motus
    localis. Motus ergo localis non est prior omnibus aliis motibus. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e6716-d1e6765">Secunda ratio est ista: unumquodque prius mouetur ad esse quam ad <seg>conseruationem,</seg>
    set alii motus ordinant mobilia ad esse, unde sunt uia in esse. Motus autem localis ordinat ad
      <seg>conseruationem,</seg> unde mouetur res localiter, ut conseruetur in loco, ergo priores
    sunt alii motus quam motus localis.</p>
        <p xml:id="da-236-ed1e6716-d1e6774">Ad oppositum: in quolibet genere completum precedit incompletum. Set omnes aliis motus sunt
    rei incomplete. Solus autem motus localis est rei complete, ergo motus localis est prior aliis
    motibus. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e6716-d1e6777">
          <seg>Solutio.</seg> Ad hoc dicendum est quod motus localis duobus modis consideratur: uno
    modo prout est in eodem cum aliis motibus. Alio modo prout sunt in diuersis loquendo, ergo in
    diuersis motus generationis et alterationis precedit omnes alios motus. Motus enim localis
    superioris corporis precedit omnes alios <seg>motus</seg> et <hi>|</hi> est regula omnium
    aliorum motuum. Secundum autem quod motus localis est in eodem cum aliis motibus distinguendum
    est prius natura duobus modis, quia est prius in uia generationis et incompletionis, et hoc
    modo motus localis non est prior quam motus alii, quia prius mouetur res ad completionem quam
    ipsa completa moueatur. Est item prius in uia completionis et perfectionis et hoc modo localis
    motus in eodem prior est aliis motibus, quia perfectior est et completior aliis motibus.
    Iterum in eodem est motus localis prior aliis in uia communitatis, quia omnia alia
      <seg>communicatur*</seg> et communius est omnibus. Ergo prior omnibus motibus in diuersis.
    In eodem autem secundum uiam incompletionis posterior est aliis. Secundum autem uiam
    comletionis et communitatis in eodem est prior aliis. <seg>Iterum</seg> motus localis prior
    est in generante aliis motibus, quia quando generat mouetur localiter. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
