<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019"
            >Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-d1e1119">
        <head>Quaestio 3</head>
        <head type="question-title">Utrum anima uegetabilis et sensibilis sint forme tantum uel
          forme et hoc aliquid composite ex quo est et quod est</head>
        <p xml:id="da-236-d1e1119-d1e1124">[lec3 q3] <pb ed="#V" n="59-v"/> <cb ed="#V" n="a"/>|
         Circa terciam questionem sic proceditur et
          queritur utrum anima uegetabilis et sensibilis sint forme tantum uel forme et hoc aliquid
          composite ex quo est et quod est.</p>
        <!-- inconsistent paragraph break -->
        <p xml:id="da-236-d1e1119-d1e1127">Ostenditur autem quod sint forme et substantie per duas
          rationes, quarum prima talis est: forma que est forma tantum nichil habet preter illud
          quod habet cum materia, et non habet a materia operationem preter illam quam habet cum
          materia, et ideo non mouet sine materia, nec mouet materiam, in qua est, set simul cum sua
          materia mouet aliam materiam respectu cuius cum sua materia est hoc aliquid. Ergo necesse
          est quod forma que mouet sufficienter sit forma hoc aliquid uel substantia. Set anima est
          huiusmodi secundum omnem sui differentiam, ergo anima uegetabilis et sensibilis sunt forme
          et substantie.</p>
        <p xml:id="da-236-d1e1119-d1e1130">Secunda ratio talis est: omnis forma uel substantia in
          qua est distinctio potentiarum actiuarum et passiuarum est hoc aliquid, quia soli illi
          quod est substantia et hoc aliquid competit distinctio. Set anima uegetabilis et
          sensibilis habent potentias actiuas et passiuas distinctas, ergo sunt forme et substantie
          que sunt hoc aliquid.</p>
        <p xml:id="da-236-d1e1119-d1e1133">Ad oppositum due sunt rationes, prima talis est: omnis
          substantia que est hoc aliquid habet principia sufficientia in suo genere. Set anima
          uegetabilis et sensibilis non habent principia sufficientia in suo genere per que stent,
          quia sic haberent proprias <pb ed="#K" n="67-v"/> <cb ed="#K" n="a"/> |
           operationes, et sic essent separabiles, ergo non sunt
          substantie hoc aliquid. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1119-d1e1137">Secunda ratio hec est: ex corpore et anima fit unum,
          sicut ex cera et figura. Set unio cere cum figura est uera unio compositionis que est ex
          materia et forma. Ergo ex anima et corpore resultat compositio ex materia et forma, set
          nichil ex quo cum altero resultat compositum sicut cum materia uel forma est hoc aliquid,
          ergo anima nullo modo est substantia que sit hoc aliquid.</p>
        <p xml:id="da-236-d1e1119-d1e1140">Solutio. Ad hoc dicendum est quod quidam posuerunt quod
          anima uegetabilis et sensibilis sint forme tantum et non forme et substantie que sint hoc
          aliquid. Posuerunt autem animam intellectiuam esse formam et substantiam que est hoc
          aliquid, et in quantum est forma posuerunt ipsam esse separabilem. Dicendum est autem quod
          anima uegetabilis et sensibilis sunt forme et substantie que sunt hoc aliquid, sicut
          ostendunt rationes ad hoc posite. Determinare uero utrum in eis differat quo est et quod
          est alterius est negotii in quo determinatur de principiis substantiarum corporalium, set
          intelligendum est quod hoc aliquid multis modis dicitur: uno modo dicitur hoc aliquid
          substantia composita ex uera materia et ex uera forma, sicut homo. Alio modo dicitur hoc
          aliquid quodlibet singulare siue simplex siue compositum, et sic materia signata est hoc
          aliquid, id est, singulare. Tercio modo dicitur hoc aliquid res que per quam essentiam
          complete mouet et operatur et est completa licet non componatur, et sic anima uegetalis et
          sensibilis est hoc aliquid tamen sicut in aliis spiritualibus differt quo est et quod est,
          ita et in istis. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1119-d1e1143">Ad rationes in contrarium respondendum est, et primo ad
          primam, quia substantia completa est duobus modis: uno modo est substantia completa cuius
          principium dependet a materia corporali et que habet radicem in materia corporali et
          coartatur secundum exigentiam partis materie corporalis, et sic talis non est separabilis
          et tales sunt anima uegetabilis et sensibilis. Alia est que non habet radicem in materia
          nec sua principia, set solum dependet ab eo quantum ad exitum et quantum ad quasdam
          operationes et talis est separabilis et talis est anima intellectiua. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1119-d1e1146">Ad secundam rationem dicendum est quod unio anime cum
          corpore est tribus modis: una est sicut materie cum forma, et secundum hanc comparatur
          anima ad corpus sicut cera ad figuram et e conuerso, et de hac loquitur <name>Aristoteles</name>, et
          secundum hanc est anima forma et ab hac solum habet quod sit forma. Alia est unio eius cum
          corpore tanquam unio substantie spiritualis cum substantia corporali uel spirituali et a
          qua distat per essentiam et ab hac habet anima quod sit hoc aliquid. Tercia est sicut
          motoris cum mobili et ab hac habet anima similiter, quod sit completa et hoc aliquid, quia
          secundum hanc distat a corpore per substantiam et sic anima uegetabilis et sensibilis est
          forma et hoc aliquid. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
