<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Praeambulum</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Praeambulum</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019"
            >Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-d1e469">
        <head>Praeambulum</head>
        <p xml:id="da-236-d1e469-d1e474">Distinctio secunda huius capituli de assignatione eorum que
          de anima intenduntur in hac scientia. Continuatio intensionis. <hi>Inquirimus autem
            cognoscere naturam ipsius et substantiam</hi> et cetera. In parte precedenti determinata
          est excellentia nobilitatis huius scientie que est ratione certitudinis demonstrationis et
          ratione nobilitatis subiecti, et tacta est utilitas qua affert huius scientia omnibus
          scientiis et maxime scientie rerum naturalium. In hac autem parte manifestatur intensio
          circa subiectum huius scientie et circa ea que de ipso in hac scientia sunt inquirenda. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e469-d1e480">Diuisio. Recipit autem diuisionem in duas partes, in quarum
          prima tangitur manifestatio intensionis circa subiectum huius scientie et proprietates
          eius. In secunda, scilicet in hac, <hi>primum autem necessarium est fortassis diuidere in
            quo genere sit </hi>et cetera, tangitur manifestatio eorum que primo circa ipsam animam
          et eius proprietates sunt inquirenda et modus procedendi circa ipsam. Prima autem pars
          spectat ad presentem lectionem et sic patet circa quid est intensio in hac parte.
          Intenditur enim in ipsa manifestatio intensionis hius scientie circa suum subiectum et
          circa eius proprietates. Recipit autem diuisionem in duas partes, in quarum prima tangitur
          manifestatio predicta, in secunda, scilicet in hac, <hi>omnino autem et penitus
            difficillimorum est habere aliquam fidem de ipsa</hi> et cetera. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e469-d1e489">Tangitur difficultas incidens circa cognitionem substantie
          anime que in hac scientia proponitur inquirenda. Prima autem pars habet duas particulas,
          in quarum prima manifestatur intensio huius scientie circa subiectum, scilicet circa
          substantiam anime. In secunda, scilicet in hac, <hi>postea que accidunt</hi> |<hi> circa
            ipsam</hi> et cetera, tangitur intensio circa eius proprietates. Secunda autem pars in
          qua tangitur difficultas circa cognitionem anime diuiditur in duas partes, in quarum prima
          tangitur difficultas illa. In secunda, scilicet in hac, <hi>cum enim sit communis questio
            multis aliis</hi> et cetera. Tangit actor causam illius difficultatis. Prima pars
          indiuisa manet. Secunda autem diuiditur in duas. Causa enim difficultatis est questio
          inquirens utrum cognitio diffinitionis substantie pertineat ad unam scientiam communem a
          qua omnes alie scientie modum diffiniendi suscipiant. An singule scientie habeant proprium
          diffiniendi modum. In prima igitur parte tangitur causa difficultatis que incidit quantum
          ad primam partem. In secunda, scilicet in hac, <hi>si autem non est una et communis
            scientia</hi> et cetera, tangitur causa difficultatis quantum ad alteram partem. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e469-d1e504">Diuisionis recollectio. Sunt igitur in lectione presenti
          partes quinque, in quarum prima parte tangitur intensio circa substantiam anime. In
          secunda tangitur intensio circa eius proprietates. In tercia tangitur difficultas incidens
          circa cognitionem substantie anime. In quarta tangitur causa difficultatis secundum quod
          ponitur una scientia communis modum generalem diffinitionis determinans. In quinta
          tangitur causa difficultatis secundum quod ponitur pars opposita ut non sit scientia
          communis hunc modum tradens set singule proprium obtineant modum. Hec autem est diuisio
          generalis huis partis. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e469-d1e508">Sententia prime partis de manifestatione intensionis circa
          substantiam anime. Circa primam partem proceditur hoc modo. Inquit philosophus inquisitio
          nostra est considerare ratiocinando et agnoscere causa assignando secundum naturam anime
          secundum quam est principium motus et operationis et eius substantiam ratione sue
          diffinitionis secundum quam diffinitur perfectio corporis organici substantialis et sic
          tangit intensionem suam circa substantiam anime. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e469-d1e511">Sententia secunde partis de intensione circa proprietates
          anime. Postea tangit intensionem suam circa anime proprietates dicens, postea proponitur
          inquerere accidentia anime. Tunc enim perfecte traditur scientia cum subiecti substantia
          cognoscatur et natura et ipsius proprietates. Et tangit diuersitatem accidentium anime
          dicens, quorum accidentium anime quedam uidentur proprie eius passiones et sunt ille in
          quibus anima non operatur mediante corpore | et partibus eius, sicut est ymaginatio
          intellectiua et consimiles. Quedam sunt communes anime et corpori, sicut ille quas anima
          per operationem exercet mediante corpore et partibus eius, sicut est operatio uirtutis
          concupiscibilis et irascibilis, quia per utrumque completur, et tangit accidentia communia
          inesse animalibus per animam et sic tangitur diuersitas accidentium communium, quorum
          quedam insunt corpori per animam, sicut operationes sensuum et ymaginationis. Quedam autem
          insunt anime per corpus, sicut sopnus et uigilia et similia. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e469-d1e514">Sententia tercie partis de difficultate circa predicta
          communiter accedit philosophus ad illam partem in qua tangit difficultatem incidentem
          circa cognitionem substantie anime dicens quod omnino et penitus difficilissimum est
          habere certam cognitionem de ipsa. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e469-d1e517">Sententia quarte partis de causa difficultatis, scilicet si
          scientia communis circa predicta constituitur, deinde tangit causam difficultatis dicens
          quod difficile est cognoscere | substantiam anime et similiter substantiam cuiuslibet rei
          eo quod questio inquirens de substantia quid est et hec est questio diffinitiua est
          communis omnibus. Et tangit causam difficultatis secundum quod cognitio uie diffinitiue
          cadit in aliquam scientiam communem, dicens quod fortassis uidebitur alicui quod sit una
          scientia communis de omnibus que uolumus circa diffinitionem substantie inquirere et huius
          rei innuit rationem, cum dicit <hi>sicut</hi>
          <hi> est et que est secundum accidens</hi> et cetera. Et ratio sic apponitur, sicut
          cognitio accidentium comparatur ad scientiam ipsa considerans similiter cognitio
          diffinitionis comparatur ad scientiam diffinitiuam, set cognitio accidentium cadit in
          eandem scientiam communem demonstratiuam, et iterum singule scientie demonstrantes
          proprias habent demonstrationes de passionibus propriis prout a superiori scientia
          regulationem recipiunt, ergo similiter se habet cognitio diffinitionis ad scientiam
          diffinitiuam, deinde tangit difficultatem cum dicit <hi>quare querendum est</hi> et
          cetera, et est talis, tunc querendum est que sit illa scientia communis et ualde difficile
          est ipsam assignare.</p>
        <p xml:id="da-236-d1e469-d1e528">Sententia quinte partis de causa difficultatis si scientia
          communis circa predicta non constituatur. Communiter tangit difficultatem et causam eius
          prouenientem si non sit predicta scientia communis set quelibet scientia proprium modum
          diffiniendi considerat, dicens quod si non est una scientia communis modum uniuersalem
          diffinitionis considerans, tunc accidit maxima difficultas circa tale negotium et exprimit
          causam difficultatis cum dicit,<hi> oportebit enim </hi>et cetera, et est causa talis,
          quia tunc oportebit ut quelibet scientia eligat sibi modum diffinitiuum, deinde mouet
          questionem super hoc, que difficultatem exprimit cum dicit, <hi>si autem manifestum
            sit</hi> et cetera, et est questio: dato quod quelibet scientia habeat proprium modum
          diffiniendi, tunc queritur quis sit ille modus, utrum diffinitiuus aut diuisiuus, an
          aliquis alius sicut est modus compositiuus secundum quem procedit ipse in secundo tractatu
            <hi>Posteriorum analeticorum</hi>. Ex omnibus autem multe accidunt dubitationes et
          errores ex quibus multe occurrunt questiones et difficiles, deinde tangit causam ortus
          harum dubitationum cum dicit, <hi>alia enim aliorum sunt principia</hi> et cetera, et
          causa talis est: ad hoc ut scientia quelibet diuersa suum modum habeat diffiniendi oportet
          cognoscere principia omnium et diuersitatem ipsorum, eo quod diuersorum sunt diuersa
          principia, sicut alia sunt principia numerorum et alia sunt principia superficierum. Non
          enim est sufficiens cognoscere diffinitiones nisi et propria principia cognoscantur cum
          diffinitiones sint ex principiis. Set hoc est ualde difficile in qualibet scientia, ergo
          difficile est in qualibet scientia habere uiam diffinitionis circa omnes res, et in hiis
          completur manifestatio huius partis. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e469-d1e543">Ad maiorem autem expressionem eorum que philosophus
          intendit in parte ista decem queruntur questiones:</p>
        <p xml:id="da-236-d1e469-d1e552">Prima [lec2 q1] autem est utrum sit aliqua communis
          scientia que determinet uniuersalem modum diffinitionis regulans omnes in uia diffinitiua.
          Secunda [lec2 q2] est supposito quod sit necessaria hec scientia que sit illa. Tercia
          [lec2 q3] est de comparatione scientie diffinitiue et diuisiue et collectiue ad inuicem.
          Quarta [lec2 q4] est cui rei proprie et per | se competat cognitio diffinitiua. Quinta
          [lec2 q5] est secundum quam uiam procedit cognitio scientie diffinitiue. Sexta [lec2 q6]
          est cui rei proprie competat cognitio demonstratiua et diffinitiua cum utraque uia in
          rerum cognitione sit necessaria. Septima [lec2 q7] est quo modo cognitio diffinitiua
          competat animae. Octaua [lecII. q8] est quo modo anima habeat intensionem nature et
          substantie. Nona [lec2 q9] est de distinctione accidentium anime quorum quedam dicuntur
          propria et quedam communia. Decima [lec2 q10] est de modo procedendi circa cognitionem
          substantie anime et accidentium utrum incipiat ab eius substantia, an ab eius
          accidentibus. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
