<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a 
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e1655" >
        <head>Quaestio 2</head>
        <head type="question-title">Utrum ille intellectus sit creatus an increatus</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e1655-d1e1663">[lec 10 q2] Circa secundam <seg>questionem</seg> sic proceditur: supposito quod intellectus
    fit motor omnium, tunc queritur utrum ille intellectus sit creatus an increatus, et ostenditur
    quod increatus sit ille intellectus qui est motor <seg>omnium,</seg> duplex est mouens,
    quoddam est mouens quod est natura, quoddam autem est <seg>mouens</seg> quod est
      <seg>intelligentia.</seg> Mouens <seg>qui</seg> est intelligentia est duplex, quia
      <seg>quedam</seg> est intelligentia coniuncta, <seg>quedam</seg> autem separata. Coniuncta
    est ut <seg>intelligentia</seg> humana uel anima humana. Est enim alligata materie corporali
    et secundum esse et secundum operationem suam. <seg>Intelligentia</seg>
          <seg>uero</seg> separata est ut intelligentia uel angelus, et <seg>hoc</seg> non dependet a
    materia secundum essentiam, set tantum secundum operationem ab ipsa <seg>dependet,</seg> nam
    ex materia et in materia res producit. Set omne dependens a materia siue secundum substantiam
    siue secundum operationem est <seg>mouens</seg> insufficiens. Hec igitur tria mouentia sunt
    insufficientia, scilicet <seg>naturata*</seg> et cetera. Secundum tamen magis et minus,
    propter maiorem et minorem dependentiam ita quod intelligentia minus <seg>fit</seg> incompleta
    et anima magis et natura maxime. Set in quolibet genere completum <seg>precedit</seg>
    incompletum. Ergo supra predicta mouentia est ponere aliam substantiam que <seg>neque</seg>
    quantum ad esse <seg>neque</seg> quantum ad <seg>operationem</seg> dependeat a materia, que
    substantia moueat et ad quam alia reducantur. Hec autem est substantia prima, ergo necesse est
    ponere substantiam primam mouentem omnia. Hec autem est substantia increata et que est
    cognoscens et intelligens et operans per intellectum, ergo intellectus <seg>eius</seg> est
    increatus et per ista <seg>illud</seg> mouet omnia. Ergo ille intellectus qui mouet omnia est
    increatus. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e1655-d1e1732">Secunda ratio hec est: in omni genere <seg>nichil</seg> quod coartatum est secundum uirtutem
    ad aliquid est <seg>infinite.</seg> Set <seg>potentia</seg>
          <seg>intelligere</seg> et nature coartate sunt ad aliquid operandum, quia secundum exigentiam
      <seg>materia</seg> producunt uel operantur, ergo eorum potentia non est infinita set finita,
    set omnem uirtutem finitam precedit uirtutem <seg>infinitam,</seg> quia uirtus infinita est
    magis completa. Ergo oportet ponere aliquid quod sit infinite potentie. Hec autem est
    substantia <seg>prima</seg> increata, et talis est motor uniuersalis omnium. Ergo substantia
    increata est motor uniuersalis omnium, set talis operatur per intellectum increatum, ergo
    intellectus increatus est ille qui mouet omnia. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e1655-d1e1757">Ad oppositum nobilissime substantie et simplicissime debetur nobilissima operatio et
      <seg>simplicissisima.</seg> Hec autem est intelligere et non <seg>mouere.</seg> Set
    substantia prima increata intelligens per intellectum increatum est nobilissima et
      <seg>simplicissima.</seg> Ergo ei debetur intelligere | et non mouere, ergo intellectus
      <seg>increans</seg> intelligit et non est motor uniuersalis omnium.</p>
        <p xml:id="da-236-ed1e1655-d1e1773"> | Secunda ratio <seg>talis</seg> est: sicut habetur in undecimo
      <seg>
            <hi>Metaphysice</hi>,</seg> quedam melius est non uidere quam uidere, et quedam melius
    est non intelligere quam intelligere. Ergo cum magis afficiatur uel inficiatur substantia
    quantum ad operationem quam quantum ad cognitionem, si uile est ei quedam intelligere multo
    fortius uile <seg>est</seg> ei quedam mouere. Ergo substantie prime que operatur per
    intellectum increatum uile est quedam intelligere, ergo cum quedam creature sint uiles uile
    est ei illas mouere, ergo intellectus increatus non mouet omnia. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e1655-d1e1787">
          <seg>Solutio.</seg> Dicendum <seg>est</seg> quod intellectus qui est motor uniuersalis omnium
    est intellectus increatus. Ille enim est <seg>mouens</seg> et disponens <seg>omnia</seg> et
    ordinans et de hoc loquitur Anaxagoras, cum dicit quod intellectus <seg>uniuersaliter</seg>
    mouet omnia.</p>
        <p xml:id="da-236-ed1e1655-d1e1804">Ad primam rationem in contrarium dicendum <seg>est</seg> quod duplex est operatio creatoris,
    quedam est operatio creatoris que est ipsius in se, &lt;et hec est intelligere et est alia que
    non est ipsius in <seg>se&gt;,</seg> set significat et predicat effectum in creaturis, et hee
    sunt multe, sicut creare, mouere et ordinare et disponere, et hee operationes que dicunt
    effectum in creaturis insunt <seg>ei</seg> propter hoc quod proprium est substantiarum
    perfectarum quod, quanto perfectiores sunt et bone, tanto magis influentes sunt super alias,
    sicut enim dicit <seg>Dyonisius</seg> quod bonum est diffusiuum et multiplicatiuum sui ipsius,
    et ideo cum creator sit optimus de bonitate <seg>ipsius</seg> ut influat supra creaturas ipsas
    mouendo et dirigendo et ordinando, et <seg>ideo</seg> intellectus increatus omnia mouet, unde
    intelligere est nobilis operatio in <seg>ipso</seg> et similiter dico quod mouere et ordinare
    creaturas hoc est <seg>mobile</seg> in ipso. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e1655-d1e1832">Ad secundam rationem dicendum <seg>est</seg> quod duplex est substantia, quedam est
      <seg>substantia</seg> que nata est contrahi per dispositiones eius ad <seg>que</seg>
    applicatur et talis dependet a materia et talis contrahit uilitatem et <seg>labem</seg> ab ea
    ad quam applicatur, unde una substantia corporalis contrahit labem et uilitatem ab alia. Est
    autem alia substantia que non dependet ab alia et hec ab illa non contrahit labem, sicut
    radiis solaris non contrahit labem uel <seg>sordem</seg> a corporibus inferioribus, quia est
    spiritualis non dependens ab ipsis nec communicat <seg>in</seg> materia <seg>cum</seg> ipsis,
    et ideo non est uile, nec contrahit uilitatem ab ipsis, set summa nobilitas in ipso est ut
    supra res uiles et nobiles et <seg>innobiles</seg> influat. Res autem omnes in quantum entes
    sunt a creatore processerunt* nobiles sunt omnes. Quod autem <seg>sunt</seg> innobiles hoc
    habent per sui defectum et non per influentiam quam sortiuntur a creatore, immo quantum ad
    influentiam quam <seg>suscipiunt</seg> a creatore bonitatem <seg>sortiuntur.</seg> Malitiam
      <seg>autem</seg> de influentia eius, <seg>iterum</seg>
          <seg>in</seg> influentia primi supra res est et secundum ordinem, et <seg>ideo</seg> secundum
    maiorem participationem et minorem. Et quia quedam creature secundum ordinem magis accedunt ad
    ipsum, ideo quedam sunt magis nobiles quedam minus, et ideo primum | supra res
      <seg>omnes</seg> influit non tamen uilescit, quod autem dicit Aristoteles quod
      <seg>uiuere</seg> est aliquid <seg>ei</seg> intelligere, scilicet aliud a se intelligit quod
    primum non intelligit aliud a se ipso, tanquam quod sit perfectio sui <seg>intellectus,</seg>
    set intelligendo <seg>se</seg> intelligit alia. Ponit enim quod nichil est perfectio sui
    intellectus nisi ipsum, unde non intelligit quod si cognoscendo se cognoscit alia quod
      <seg>uilescat.</seg> Set si intelligat illa tanquam quod <seg>est</seg> perfectio sui
    intellectus uilescet, cum ergo in mouendo alia non perficiatur ab eis, set alia perficiat
    patet quod potest mouere uniuersaliter omnia et non <seg>uilescet.</seg>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
