<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a 
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e14102" >
        <head>Quaestio 1</head>
        <head type="question-title">Utrum aliqua diffinitio 
    sit demonstrabilis ut illa diffinitio sit conclusio
    demonstrationis
   </head>
        <p xml:id="da-236-ed1e14102-d1e14110">[lec4 q1] Circa primam <seg>questionem</seg> sic proceditur et queritur utrum
      <seg>aliqua</seg> diffinitio sit demonstrabilis ut illa diffinitio <seg>sit</seg> conclusio
    demonstrationis. Et ostenditur quod sic: habemus ab Aristotele in libro
       <seg>
            <hi>Posteriorum</hi>
          </seg>
          <hi/> quod quedam <seg>sunt</seg>
          <seg>diffinitiones</seg> quarum est causa <seg>altera</seg>
          <seg>et</seg> quarum non est causa <seg>altera.</seg> Set omne habens causam
      <seg>alteram</seg> potest demonstrari per illam, ergo omnis diffinitio habens causam
      <seg>alteram</seg> potest demonstrari per illam, ergo aliqua diffinitio est demonstrabilis
    et est conclusio demonstrationis. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e14102-d1e14149">Secunda ratio hec est: sicut uult Aristoteles in secundo <hi>De anima</hi>, quedam
    diffinitiones sunt principia, <seg>set</seg> quedam sunt conclusio demonstrationis, set omnis
    conclusio <seg>demonstrationis</seg> est demonstrabilis, ergo aliqua diffinitio est
    demonstrabilis. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e14102-d1e14161">Ad oppositum: nichil quod est principium demonstrationis est de<hi>|</hi>monstrabile. Set
    sicut uult Aristoteles in principio <hi>De <seg>anima</seg>
          </hi> omnis demonstrationis
    principium est quodquid est, ergo quodquid est non potest demonstrari, set quodquid est est
    definitio. Ergo diffinitio non potest demonstrari. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e14102-d1e14173">Secunda ratio hec est: sicut uult commentator supra librum <hi>De <seg>anima</seg>
          </hi>, tres
    fuerunt secte <seg>de</seg> diffinitione. Quidam <seg>enim</seg> posuerunt eam haberi per uiam
    diuisionis, sicut Plato. Quidam <seg>uero</seg> per uiam compositionis, sicut Aristoteles.
    Quidam per uiam demonstrationis, sicut Ypocras. Cum igitur diffinitio sola uia
      <seg>diffinitionis</seg> secundum Aristotelem habeatur et si habeatur per uiam diuisionis
      <seg>hoc</seg> erit tanquam per uiam <seg>remotam,</seg>
          <seg>ergo</seg> necesse est quod non habeatur per uiam demonstrationis, ergo diffinitio non
    potest demonstrari. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e14102-d1e14203">Tercia ratio hec est: diffinitio est obiectum <seg>ipsius</seg> intellectus
      <seg>simplicis,</seg> unde sicut habetur in tercio <hi>De <seg>anima</seg>
          </hi> quodquid
      <seg>est</seg> obiectum <seg>est</seg> intellectus, ergo cum intellectus simplex sit et
      <seg>suis</seg>
          <seg>habitus,</seg> sit sine collatione <seg>diffinitio</seg>
          <seg>omnis</seg> sine uia <seg>collationis,</seg> ergo nulla diffinitio habetur per
    demonstrationem. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e14102-d1e14239">
          <seg>Solutio:</seg> Ad hoc dicendum <seg>est</seg> quod aliqua diffinitio est demonstrabilis
    et aliqua non, et que sit illa iam patebit. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e14102-d1e14247">Ad primam rationem in contrarium dicendum quod triplex est diffinitio: quedam que est
    principium demonstrationis et hec est indemonstrabilis et de hac loquitur Aristoteles in primo
      <hi>De <seg>anima</seg>
          </hi>. Est <seg>autem</seg> alia diffinitio que est conclusio
    demonstrationis et hec est demonstrabilis. <seg>Est</seg> alia diffinitio que est
      <seg>ponere</seg> differens a demonstratione, et hec <seg>completitur</seg> diffinitionem
    subiecti et causam passionis et hec est indemonstrabilis.</p>
        <p xml:id="da-236-ed1e14102-d1e14267">Ad secundam <seg>rationem</seg> dicendum <seg>est</seg> quod in diffinitione sunt duo,
    scilicet constitutio diffinitionis ex suis principiis et quantum ad hoc habetur diffinitio per
    uiam diuisionis, set hoc remote. <seg>Proxime</seg> autem per uiam compositionis. Item in
    diffinitione constituta ex suis principiis est uia ostendendi ipsam de <seg>aliquo</seg> per
    causam sue inherentie in illo et hoc modo habetur diffinitio per uiam demonstrationis. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e14102-d1e14282">Ad terciam <seg>rationem</seg> dicendum <seg>est</seg> quod dupliciter est loqui de
    diffinitione: uno modo a parte sue nature et suorum principiorum constituentium ipsam et sic
      <seg>non</seg> habetur per uiam collationis et sic est obiectum intellectus simplicis. Alio
    modo est loqui de diffinitione prout per decursum principiorum supra conclusionem
      <seg>ostenditur</seg> alicui inesse, et hoc modo habetur per uiam collationis et sic est
    demonstrabilis. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
