<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 4</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 4</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e4846" >
        <head>Quaestio 4</head>
        <head type="question-title">Cui quantitatem
    competat hoc, scilicet principium exemplare rerum</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e4846-d1e4854">Circa quartam <seg>questionem</seg> sic proceditur et queritur cui
    <seg>quantitatem</seg>
    competat hoc, <seg>scilicet</seg> principium exemplare rerum, et ostenditur quod continue
    quantitati et non discrete, que est numerus, quia sicut habetur in libro
       <seg>
            <title>Phisicorum</title>,</seg> numerus resultat ex decisione continui. Set omne quod
    resultat ex alio est posterius eo, ergo numerus est posterior quam continuum. Set prius magis
    debet esse principium exemplare quam posterius, ergo continuum magis debet esse principium
    exemplare quam numerus. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e4846-d1e4871">Ad oppositum, illud in genere quantitatis est exemplar rerum,
    quo <seg>id</seg> est ratio
    ordinandi res et discernendi et discretionis o
    <pb ed="#K" n="89-v"/>
    <cb ed="#K" n="b"/>perationis agentis. Hoc autem est quantitas discreta que est numerus et non continua,
     ergo quantitas discreta que est numerus <seg>debet</seg> esse principium exemplare omnium et non quantitas continua.
   </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e4846-d1e4880">
          <seg>Solutio.</seg> Ad hoc dicendum est quod exemplaria habent potius intensionem quantitatis
    discrete que est numerus quam quantitatis continue, et causa huius est quia numerus maxime
    abstrahit et maxime est <seg>commnunis</seg> omnibus rebus, et ratio <seg>discretionis</seg>
    rerum et quia iste sunt proprie rationes et conditiones ipsius exemplaris, ideo numerus uel
    quantitas discreta que est numerus potius habet naturam et rationem exemplaris quam continua
    quantitas.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e4846-d1e4892">Ad rationem in contrarium dicendum <seg>est</seg>
         quod duplex est <seg>numerus:</seg> quidam
    enim numerus uniuersalis abstrahens ab omni sustantia et ab omni re, et talis numerus est
    exemplar <seg>uniuersale</seg> omnium rerum. Alius autem est numerus numeralis non abstrahens
    et talis a continuo non separatur, set sequitur continuum et diuisionem continui, et iste
    numerus est duplex siue dupliciter <seg>est</seg>
          <seg>consideratus:</seg> uno modo prout ex continuo resultat et ex diuisione eius, et hoc modo
    posterius est eo, nec est principium rerum exemplare. Alio modo consideratur iste
      <seg>numerus</seg> prout ad mentem agentis in eductione <seg>effectiuum</seg> refertur
      <seg>ex</seg> continuo, et hoc modo prius est effectibus, et hoc modo est principium
    exemplare rerum.
  </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
