<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e23081" >
        <head>Quaestio 1</head>
        <head type="question-title">Utrum anima
    uegetabilis sit et a qua necessitate sit utrum a natura</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e23081-d1e23089">
          <hi>[lec10 q1] Circa primam <seg>ergo</seg> questionem sic proceditur et queritur utrum anima
      uegetabilis sit et <seg>a</seg> qua necessitate sit utrum <seg>a</seg> natura. Et ostenditur
      necessitas eius hoc modo: corpora que uitam participant continue dissoluuntur a calore
      naturali interiori et exteriori. Item non exeunt in esse in completa <seg>quantitate</seg>
      et <seg>indigent</seg> completa quantitate, igitur ut in suo simili conseruentur, aliter
      enim deficeret uniuersalitas rerum <seg>cum</seg> necesse est quod corpora que uitam
      participant habeant uirtutem per quam hec operentur. Hec autem uirtus non est forma
      corporalis cum non sit ad hoc sufficiens, ergo illa uirtus est aliquid quod est supra res
      naturales. Hec autem est anima quam uegetabilem dicimus. Eius enim sunt predicte
      operationes, ergo animam <seg>uegetabilem</seg> in rerum natura necesse est esse. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e23081-d1e23117">
          <hi>Secunda ratio hec est: corpus animatum componitur ex contrariis. Item nutritur ex
       <seg>composito</seg> ex contrariis, scilicet ex <seg>mixtis.</seg> Item nutrimentum
      receptum in corpore cuilibet membro exhibetur secundum electionem quam exigit natura
      cuiuslibet membri. Item sursum et deorsum in rebus sunt opposita, sursum et deorsum in mundo
      quia radix in planta est sursum, sicut uult </hi>
          <hi><pb ed="#K" n="134-v"/><cb ed="#K" n="a"/></hi>
          <hi> <name>Aristoteles</name>, rami <seg>uero</seg> deorsum. In mundo autem e contrario sunt, ergo planta
      uel uiuens quodlibet habet uirtutem consueruantem elementa contraria <seg>ut</seg>
            <seg>quod</seg>
            <seg>eleuatur</seg> a composito et tendat <seg>ad</seg> locum suum et que nutrimentum ad
      singula membra mandet secundum omnem partem et que hoc faciat cum el</hi>
          <hi>eccio</hi>
          <hi>ne exhibens cuilibet membro quod sibi proprium est </hi>
          <hi><pb ed="#V" n="96-v"/><cb ed="#V" n="b"/></hi>
          <hi> et que <seg>faciunt</seg> nutrimentum sursum moueri et deorsum in uiuente. Hec autem non
      est uirtus corporalis, quia non conseruat nec continet elementa <seg>ullo</seg> modo et
      signum huius est <seg>quod</seg> recedente illo principio quod facit istas operationes
      remanet natura corporalis, ergo est supra naturam corporalem que uirtus unita corpori ista
      corpori ista operatur. Hec autem non est nisi anima quam appellamus uegetabilem, ergo
      necesse est animam uegetabilem esse et eam esse in corpore. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e23081-d1e23172">
          <hi>Ad oppositum: sicut uolunt multi, plante uiuunt per <seg>uiriditatem,</seg> uirtutem, unde
      uult <name>Aristoteles</name> quod uiriditas est uis <seg>communissima</seg> in plantis. Set uiriditas
      non est differentia anime nec uis anime, ergo ad uitam plante non requiritur differentia
      anime hoc <seg>operante,</seg> ergo ad uitam corporum uiuentium non est necesse ipsam
      uegetabilem esse. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e23081-d1e23188">
          <seg>
            <hi>Solutio.</hi>
          </seg>
          <hi> Ad hoc dicendum <seg>est</seg> quod necesse est animam uegetabilem esse que corpori ad
       <seg>aptetur</seg>
            <seg>que</seg> ut ipsum conseruet in se et in suo simili in <seg>se</seg> conseruet corpus
      per nutrimentum ipsum consueruando, restaurando, dissolutum. Et etiam per augmentum ad
      perfectam quantitatem reducendo. in suo autem <seg>consimili</seg> conseruat ipsum per
      generationem. Quid autem sit anima uegetabilis patet per diffinitionem <name>Auicenne</name>, anima
      uegetabilis est que est prima corporis <seg>perfectio</seg> naturalis
       <seg>instrumentalis</seg> quod generatur et augmentatur et nutritur. Nutrimentum autem est
      corpus quod solet assimulari nature corporis cuius dicitur esse nutrimentum et restaurat ei
      quantum <seg>dissolutum</seg> est de <seg>eo</seg> aut plus aut minus. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e23081-d1e23228">
          <hi>Ad primam rationem in contrarium dicendum <seg>est</seg> quod causa nutrimenti est duplex:
      una est causa et principium nutrimenti sicut instrumentum. Alia sicut regulans
       <seg>principium</seg> et causa nutrimenti regulans est anima uegetabilis et est illud a
      quo <seg>exit</seg> operatio supra nutrimentum et ita non <seg>potest</seg> esse principium
      sufficiens nutriendi calor, set anima uegetabilis. Ob hoc et propter alias operationes
      necessario attribuitur corpori uiuenti.</hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
