<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019"
            >Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-d1e1710">
        <head>Quaestio 3</head>
        <head type="question-title">Utrum contingat intelligere sine phantasmate</head>
        <p xml:id="da-236-d1e1710-d1e1715">[lec6 q3] Circa terciam questionem sic proceditur, et
          queritur utrum contingat intelligere sine phantasmate, et ostenditur quod non per duas
          rationes, quarum prima hec est: sicut habetur in tercio <title><hi> De anima</hi></title>,
          nichil est in
          intellectu nisi prius fuerit in sensu. Set inter sensum et intellectum est phantasia
          media, que siquidem species sensibiles ad intellectum reducit, ergo intellectus contingit
          per coniunctionem sui ad phantasiam, ergo non contingit intelligere sine phantasmate. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1710-d1e1721">Secunda ratio est hec: in anima intellectiua sunt due
          potentie, una qua est omnia facere, alia qua est omnia fieri. Potentia autem qua est omnia
          fieri appellatur intellectus possibilis. Alia autem appellatur intellectus agens.
          Possibilis autem dicitur quia recipit species a phantasmatibus et uirtutibus sensibilibus,
          et propter hoc appellatur potentia in qua est omnia fieri. Agens uero illuminat fantasmata
          et reducit de potentia in actum intelligendi et ex hiis duobus resultat perfectio
          intellectus, scilicet ex receptione a phantasmatibus et ex illuminatione fantasmatum. Set
          utraque istarum operationem circa phantasmata exercetur, ergo non contingit intelligere
          sine fantasmate. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1710-d1e1724">&lt;Tercia ratio est talis: substantiarum quedam sunt
          corporales quedam spirituales, et corporales sunt ille que continuntur in mundo corporali,
          spirituales sunt ut primum et intellectiue. Set substantie corporales non cognoscuntur
          nisi mediantibus formis corporalibus, que primo cadunt in sensu et per sensum ad
          intellectum perueniunt. Set non possunt diffiniri ad intellectum nisi mediante phantasma,
          ergo non contingit intelligere substantias corporales sine phantasmate. Iterum substantie
          spirituales cognoscuntur per effectus suos. Effectus autem ipsarum sunt illi quos influunt
          in substantias corporales, et ita per aspectum ad substantias spirituales contingit
          substantie spirituales. Huius autem aspectus est per uiam et phantasie, ergo non contingit
          intelligere sine phantama. Non est ergo intelligere sine phantasmate.&gt;</p>
        <p xml:id="da-236-d1e1710-d1e1727">Ad oppositum sunt due rationes que dicte sunt in prima
          questione in operatione que ostendunt animam intellectiuam habere propriam operationem.
          &lt;Si enim intellectus habet propriam operationem,&gt; ipse non est coniunctus phantasie.
          Cum hiis rationibus sunt due rationes, prima talis est: omnis uirtus ammixta phantasie est
          materialis et generabilis et corruptibilis. Set anima intellectiua non est huiusmodi, quia
          sic sequeretur positio <name>Alexander</name> que facta est possibilitatis intellectum materialem esse
          corruptibilem et generabilem, ergo anima intellectiua non est permixta fantasie, set omnis
          talis uirtus potest intelligere sine phantasmate, ergo contingit intelligere sine
          phantasmate.</p>
        <p xml:id="da-236-d1e1710-d1e1731">Secunda ratio hec est: omnis uirtus que operatur cessante
          sensu et phantasia est uirtus non habens phantasiam, cum in suis operationibus sensu et
          phantasia non egeat. Set uirtus intellecti
          <pb ed="#K" n="74-v"/> <cb ed="#K" n="b"/>|ua est huiusmodi. Hoc patet manifeste, quia
          cessantibus omnibus organis et sensibus anima intellectiua operatur et intelligit, ergo
          contingit intelligere sine phantasmate. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1710-d1e1734">Solutio. Ad hoc dicendum est quod in anima intellectiua
          duplex est operatio: una per quam respicit corpus, et ea que sunt in corpore, et quantum
          ad istam partem recipit anima a uirtutibus sensibilibus, et hoc modo operatio sua permixta
          est cum phantasmate, et iste intellectus possibilis materialis est. Alia est uirtus anime
          intellectiue per quam non respicit corpus, set est uirtus propria,
           <pb ed="#V" n="63-v"/> <cb ed="#V" n="a"/> | et est intellectus
          agens, et hec non dependet a phantasia et de hac non est intelligendum quod non contingit
          intelligere sine phantasmate. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1710-d1e1737">Iterum de possibili intellectu contingit loqui duobus
          modis: uno modo quantum ad suam receptionem specierum et hoc modo a phantasia dependet,
          cum recipiat a uirtutibus sensibilibus mediante phantasia. Alio modo contingit loqui de
          ipso in quantum supra species receptas se conuertit et de ipsis iudicat, et hoc modo a
          phantasia non dependet, set quantum ad primum modum intelligendus est sermo ille de
          possibili intellectu. Iterum contingit loqui de agente dupliciter: uno modo secundum quod
          illuminat fantasmata in intellectu possibili, ex cuius illuminatione resultat operatio
          intellectiua completa, et sic dependet a phantasia sicut ab eo supra quod operatur. Iterum
          intellectus agens habet operationem que est intelligere, que est ei propria, et sic a
          phantasia nullo modo dependet. Vnde sicut lux in quantum illuminat dependet ab illuminato,
          in quantum autem lucet non dependet ab illuminato nec ab alio, similiter intellectus agens
          in quantum illuminat phantasmata in possibili intellectu dependet a phantasia, sicut ab eo
          supra quod operatur. In quantum autem intelligit non dependet ab ea. Et notandum est quod
          cognitio intellectiua non dependet a phantasia nisi eo modo quo dependet a sensitiua.
          Sensitiua enim sit per accidentia, intellectiua autem per uera rei principia. Et ideo
          cognitio sensitiua per se stat ad cognitionem intellectiuam. Intellectiua autem per
          accidens ab illa dependet et non per se, quia non dependet ab illa nisi per defectum et
          impotentiam nostram, quia nostra cognitio a sensu incipit et propter hoc per accidens
          dependet cognitio intellectiua a cognitione fantastica et non per se, scilicet quia
          cognitio intellectiua a sensibili dependet aliquo modo, quia per impotentiam nostram a
          sensu incipit et non per naturam. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1710-d1e1740">Ad primam rationem in contrarium dicendum est quod
          aliquid cognoscitur duobus modis: uno modo per speciem accidentalem sensibilem et hoc modo
          omne quod cognoscitur ab intellectu prius fuit in sensu. Alio modo cognoscitur aliquid per
          simillitudinem sue essentie, et sic potest aliquid cognoscit ab intellectu sine
          applicatione ad sensum et sic non omnino dependet intellectus a phantasia set quantum ad
          primum <pb ed="#K" n="75-r"/> <cb ed="#K" n="a"/>| modum.</p>
        <p xml:id="da-236-d1e1710-d1e1743">Ad secundam rationem dicendum est quod intellectus agens
          illuminat phantasmata in possibili et sic dependet a materia, sicut ab eo supra cuius
          obiectum operatur. Iterum intellectus agens habet propriam operationem que est intelligere
          et sic non dependet a materia. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1710-d1e1746">&lt;Ad terciam rationem dicendum est quod duplex est, uel
          cognitio substantiarum spiritualium et corporalium: una est per effectus sensibiles et hec
          est per sensum procedens, alia est per suas causas et per inspectionem in ipsis et hec
          dico per inspectionem in ipsis propter primum*, qui inspirando in se ipso cognoscit
          propriam. Ergo cognitionem habet anima intellectiua de substantiis spiritualibus per
          sensus; aliam autem per elementionem eius a corpore et prout separata est. Et similiter in
          substantiis corporalibus est cognitio una de ipsis per accidentia et per exteriora, et hec
          procedit per sensum. Alia autem est per uera eorum principia et quidditatem, et hec est
          propria intellectui. Prima non ita set communis, et hec communitatem per uera principia
          non dependet ab illa que est exteriora nisi per accidens, scilicet propter impotentiam
          nostram et defectum nostre cognitionis que habet ortum a sensibili. Unde eo modo quo
          dependet cognitio per uera principia a cognitione per accidentia dependet cognitio
          intellectiua per uera principia a phantasia set ita est quod cognitio rei per accidentia
          est cognitio per accidens. Cognitio autem per illa principia est cognitio de substantia
          per se, et ideo cognitio per accidentia reducitur ad cognitionem per uera principia in
          illo statu in quo debet esse cognitio de substantia, set cognitio per accidentia pertinet
          ad sensus et spectat ad ipsum, cognitio per quidditatem spectat ad intellectum, et ideo
          cognitio sensitiua per se stat ad cognitionem intellectiuam. Cognitio autem intellectiua
          solum ab illa dependet per accidens, scilicet propter defectum nostrum, et quia non
          dependet a phantasia nisi mediante sensu, ideo per accidens a phantasia dependet et non
          propter se set propter defectum defectum nostrum, et hec patet quia anima separata in
          cogitando a phantasia non dependet, et hoc uiso patet uerificatio obiectorum.&gt;</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
