<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 4</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 4</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e25080">
        <head xml:id="da-236-ed1e25080-Hd1e102">Quaestio 4</head>
        <head xml:id="da-236-ed1e25080-Hd1e105" type="question-title">
    Utrum substantia anime que
    est futura perfectio fetus sit in semine deciso a patre.
   </head>
        <p xml:id="da-236-ed1e25080-d1e25088">
          <hi>[lec11 q4] Circa quartam questionem sic proceditur et queritur utrum substantia anime que
      est futura perfectio fetus sit in <seg>semine</seg> deciso a patre. Et secundum quem modum
      est in ipso. Ostenditur autem quod sit in ipso: sicut habetur in septimo </hi>
          <title>Methaphisice</title>
          <hi>, semen facit sicut illa que fiunt ex artificio, quia in eo est forma in potencia et illud
      ex quo est semen conueniens est in semine <seg>quoquo</seg> modo et intendit dicere quod
      anima que est forma seminum est in <seg>ipsis</seg>
            <seg>sicut</seg> artis et principium est in artifice, ergo secundum <name>Aristotelem</name>, anima
       <seg>secundum</seg> suam substantiam que est futura perfectio et forma seminis est aliquo
      modo in semine. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e25080-d1e25115">
          <hi>Secunda ratio hec est: sicut habetur in septimo </hi>
          <title>Methaphisice</title>
          <hi>, omne quod fit quoquo modo fit a <seg>conuenienti</seg> nomine et <seg>specie</seg>
            <seg>et</seg> intendit quod generans et generatum sint similia nomine et <seg>specie.</seg>
      Ergo in eo quod generans est principium speciei per quod assimulatur generanti, ergo cum
      semen sit illud quod debet generari et ex quo debet fieri fetus, necesse est ut
       <seg>in</seg> ipso semine sit aliquo modo substantia forme per quam <seg>naturam</seg> est
      perfici et per quam est simile <seg>de</seg> generanti in potencia et completum est simile
      est eidem actu. Set anima est huiusmodi forma seminis, ergo necesse est ut in semine sit
      aliquo modo substantia anime que est futura perfectio ipsius. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e25080-d1e25149">
          <hi>Ad oppositum: sunt duo in anima, scilicet substantia anime et potencia eius. A parte
      substantie dat anima esse; a parte potencie dat anima operationem. Si igitur substantia
      anime est perfectio in semine, ergo semen habet </hi>
          <hi><pb ed="#V" n="99-r"/><cb ed="#V" n="a"/></hi>
          <hi> esse et uitam rei anime. Set omne tale est perfectum ab anima de sui natura, ergo semen
      esset perfectum ab anima de sui natura. Hoc autem est falsum, ergo in semine non est aliquo
      modo substantia anime. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e25080-d1e25162">
          Secunda ratio hec est: sicut habetur in secundo 
          <title>De anima</title>,
          <quote xml:id="da-236-ed1e25080-Qd1e196" source="http://scta.info/resource/aristda-l2">
            <!-- II.1, 412a27-28-->anima est perfectio corporis organici potencia uitam habentis</quote>, 
          et dicit <name>Aristoteles</name> quod
      corpus <seg>quod</seg> est potencia ad uitam est corpus sicut perfectum et non sicut semen
      uel fructus, ergo cum semen secundum <name>Aristotelem</name> non habet potenciam ad <seg>uitam</seg>
      que potencia datur ab unione substantie anime, patet quod anima secundum sui substantiam
      non est aliquo modo in semine cuius est futura perfectio.
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e25080-d1e25180">
          <hi>Ad hoc dicimus quod anima secundum substantiam aliquo modo est in semine <seg>sicut</seg>
      testatur <name>Aristoteles</name> in libro </hi>
          <title>De animalibus</title>.
          Est enim in semine secundum potenciam et per operationem uirtutum et naturalis
      organizatio, ergo corpus perfecte et tunc anima que est ibi potencia perfectio fit
      actu.
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e25080-d1e25195">
          <hi>Ad primam rationem in contrarium dicendum quod anima est in corpore duobus modis: uno modo
      est in corpore sicut actu existens in ipso et actu complens ipsum, et hoc modo solum est
      anima in corpore animato complete organizato. Et hoc modo non est in semine. Alio modo est
      anima in aliquo, sicut potencia existens in illo et potencia complens et sic est in semine
      ante completam eius organizationem. Non ergo dat anima esse uitam semini secundum actum set
      solum secundum potenciam, et ideo non sequitur quod semen sit animal. Vnde eo modo quo est
      in ipso dat ei uitam et esse. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e25080-d1e25201">
          <hi>Ad secunda rationem dicendum quod aliter loquitur de anima in secundo </hi>
          <title>De anima</title>
          <hi>, secundum quod est perfectio corporis organici uitam que est completam habentis et
      loquitur de potencia ipsius prout est ad uitam complete participatam et ideo excludit semen,
      nichilominus tamen sequitur quod anima sit in semine secundum potenciam.</hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>