<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 4</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 4</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e5983" >
        <head>Quaestio 4</head>
        <head type="question-title">Que sit illa uirtus per quam
    adamas attrahit ferrum, utrum illa sit uirtus alicuius quatuor qualitatum</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e5983-d1e5991">[lec 13 q4] Circa quartam questionem sic proceditur et queritur que sit illa uirtus per quam
    adamas attrahit ferrum, utrum illa sit uirtus alicuius quatuor qualitatum, et ostenditur quod
    sic: sicut habetur in libro <title>De generatione</title>, actio et passio debentur
      <seg>elementatis</seg> per naturam elementorum. Set metalla mixta sunt elementata uel
    elementa et habent naturam elementorum. Ergo eis debetur actio et passio per naturam
    elementorum, set adamas est mixtum, ergo uirtus
    <pb ed="#K" n="93-r"/>
    <cb ed="#K" n="b"/>illa per quam adamas agit in ferrum attrahendo ipsum est uirtus elementorum,
     ergo cum elementa comparentur ad suas quantitates et
    per illam uirtutem fiat operatio, necesse est ut illa uirtus sit alicuius quatuor qualitatum.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e5983-d1e6003">Ad oppositum: sicut dicit <name>Auicenna</name>, adamas attrahit ferrum a tota specie. Illa
    autem species non est aliqua quatuor qualitatum, set illam adquisiuit materia per mixtionem
    quatuor qualitatum et per uirtutem consequentem illam formam attrahit ferrum. Ergo illa uirtus
    per quam adamas attrahit ferrum non est uirtus alicuius qualitatum.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e5983-d1e6009">Ad rationem in contrarium dicendum est quod actio debetur alicui duobus modis: uno modo
    tanquam primo principio a quo principaliter exit actio ymaginationis rei, et hoc modo debetur
    actio forme complete. Alio modo debetur actio alicui tanquam <seg>instrumenti</seg> in uia
      <seg>generationis</seg> et contrarietatis, et hoc modo debetur corpori a parte qualitatum in
    quibus primo et principaliter radicatur contrarietas. Corpora <seg>tamen</seg> omnia ultra
    istam actionem habent speciales operationes et sibi proprias quas non exercent mediantibus
    qualitatibus, set mediante sua forma completiua et uirtute <seg>communicante</seg> illam. Sic
    autem est in adamante. Hec enim operatio que est attrahere ferrum est ei propria et ideo
    competit ei <seg>genera</seg> sue forme completiue et uirtutis illius forme per quam differt
    adamas ab <seg>illis</seg> corporibus. Hec autem actio non est actio in uia generationis
    corporum et <seg>contrarietas,</seg> set est ei appropriata per propriam naturam et formam
    suam specificam, que est propria.
   </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
