<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a 
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e3408" >
        <head>Quaestio 2</head>
        <head type="question-title">Utrum hec
    conformitas quam habet anima cum rebus sit per similitudines rerum uel per participationem
    nature et esse rerum ita quod anima sit conformis rebus, quia in ipsa sint secundum
    ueritatem uel quia in ipsa sint
    per similitudinem</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e3408-d1e3416">[lec 11 q2] Circa secundam <seg>questionem</seg> sic proceditur et queritur utrum hec
    conformitas | quam habet anima cum rebus sit per similitudines rerum uel per participationem
    nature et esse rerum ita quod anima sit conformis rebus, quia in ipsa <seg>sint</seg> secundum
      <seg>ueritatem</seg> uel quia in ipsa <seg>sint</seg>
          <seg>per</seg> similitudinem, et ostenditur quod hec conformitas solum sit secundum
      <seg>similitudines</seg> et quod res solum <seg>sint</seg> in anima per suas similitudines
    et non secundum ueritatem, quia, sicut <seg>Algazel</seg> ad hoc ut fiat cognitio, tria
    requiruntur: primum est ut substantia cognoscens sit inmunis a materia. Secundum est
      <seg>ut</seg>
          <seg>res</seg> que cognoscitur sit denudata a materia. Tercium est ut sit unio istorum ad
    inuicem, set anima est inmunis a materia, et ideo cognoscit. Ergo res que est in ea per
    cognitionem et denudata a materia, ergo in anima est illud de re quod denudatum <seg>est</seg>
    a materia. Hoc autem est solum species uel similitudo rei, <seg>ergo</seg> species
      <seg>uel</seg> similitudo rei est in anima et non res secundum ueritatem. Ergo anima habet
    conformitatem cum rebus <seg>secundum</seg> similitudinem solum et non per ipsas res nec per
    participationem nature et esse earum.</p>
        <p xml:id="da-236-ed1e3408-d1e3463">Secunda ratio hec est: sicut dicit Boethius in libro <hi>De conslatione
       <seg>philosophie</seg>
          </hi>, omne quod est in aliquo est secundum possibilitatem eius in
    quo est. Set res sunt in anima, ergo sunt in <seg>anima</seg> secundum
      <seg>possibilitatem</seg> anime. Set anima est spiritualis, ergo sunt in <seg>ea</seg> modo
    spirituali. Illud autem quod est spirituale in <seg>re</seg> est sola species uel similitudo,
    ergo res sunt in anima per solam speciem <seg>uel</seg> similitudinem, et hoc
      <seg>confirmatur</seg> in hunc modum, nam in substantiis spiritualibus uel
      <seg>corporalibus</seg> que aliquo modo habent naturam spiritualem representantur res non
    secundum substantiam suam set secundum suas similitudines solum, sicut patet in speculo et in
    luce in quibus apparent ydola rerum, ergo multo magis in anima, cum sit substantia
    spiritualis, sunt res secundum suas similitudines et non secundum suas substantias. Ergo habet
    anima conformitatem cum rebus per similituindes rerum et non per participationem essentie
    rerum. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e3408-d1e3493">Ad oppositum: omne illud quod operatur secundum proportionem et exigentiam elementorum habet
    naturam elementorum participatione. Set anima est huiusmodi, ergo habet naturam elementorum
    participatione, ergo habet conformitatem cum rebus secundum essentiam et participationem
    essentie et non secundum similitudinem solum. Maior patet <seg>quia</seg> uidemus corpora
    moueri secundum exigentiam elementorum que participant elementa. Minor patet ab Augustino in
    libro <hi>De <seg>anima</seg>
          </hi>, ubi dicit quod appropriantur elementa uirtutibus anime in
    suis <seg>operationibus.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e3408-d1e3508">Secunda ratio hec est: omne illud quod est forma et completio corporis compositi ex elementis
    habet naturam elementorum. Anima autem est huiusmodi, ergo habet in se naturas elementorum et
    secundum ueritatem et non per similitudines, <seg>rerum</seg> autem inferiores sunt elementa
    uel ex elementis, ergo <seg>habent</seg> conformitatem cum rebus per participationem
      <seg>rerum</seg> secundum <seg>ueritatem</seg> et non per similitudines earum.
      <seg>Minor</seg> patet, quia elementa sunt <seg>cause</seg> eorum que sunt ex elementis et
    eorum que in ipsis sunt, sicut completiones et forme. Ergo cum anima sit completio et forma
    que est in composito, anima resultabit ex formis elementorum secundum ueritatem, ergo habet
    naturas rerum in se secundum ueritatem et non secundum similitudines solum. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e3408-d1e3530">
          <hi>|</hi>
          <seg>Solutio.</seg> Dicendum est quod anima habet conformitatem cum <seg>omnibus</seg> rebus.
    Hec autem conformitas est duplex: una enim est in cognoscendo secundum quam species omni|um in
    ipsa representantur. Alia est in participando communiter <seg>omnis</seg> res. Participat enim
    esse cum entibus et uitam cum uiuentibus et <seg>intellectum</seg> cum intelligentibus. Prima
    autem conformitas est per similitudines et <seg>per</seg> species rerum per quas cognoscit
    res. Per similitudines enim rerum cognoscit res et non per earum <seg>ueritatem.</seg> Secunda
    autem conformitas est secundum ueritatem, set hec est secundum proportionem. Ad primam
    rationem in contrarium dicendum <seg>est</seg> quod anima operatur secundum exigentiam
    elementorum non quia ex eis componatur, set propter proportionem organorum quibus anima
    operatur que sunt ex elementis que organa sequitur anima in operando et per que operatur. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e3408-d1e3557">Ad secundam rationem dicendum est quod in <seg>composito</seg>
          <seg>ex</seg> elementis est duplex forma: una est forma mixtionis, alia est forma addita
    mixitioni sicut anima, <seg>alia</seg> enim non est forma mixtionis <seg>set</seg> addita
    mixtioni. Prima autem forma que est forma mixtionis resultat ex elementis. Secunda autem que
    est anima non nisi <seg>sicut</seg> ex preparantibus et disponentibus, set hec est duplex,
    quia quedam habet radicem in materia <seg>et</seg> quedam non. Illa que non habet radicem in
    materia est ab extrinseco, sicut anima intellectiua, et non est ex elementis nisi sicut
    preparantibus ad sui existentiam in corpore. Illa autem que habet radicem in materia est per
    uirtutem nature ex elementis, non quia elementa sint partes eius, set quia potentia
      <seg>est</seg> in elementis ut per operationem nature ex ipsa materia <seg>elementari</seg>
    educantur ad actum. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e3408-d1e3585">Rationes autem alie due sunt concedente in uia illa qua procedit, quia ostendunt quod anima
    habet conformitatem cum rebus in materia communi non fixa, non determinata, non
      <seg>detractata</seg> et hoc est uerum. Set non ostendunt quod secundum ueritatem
    comformetur <seg>illi</seg> gerendo secundum ueritatem naturas <seg>illarum.</seg>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
