<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 7</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 7</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a 
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e7131" >
        <head>Quaestio 7</head>
        <head type="question-title">Utrum anima moueatur et patiatur a sensibilibus extra</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e7131-d1e7139">[lec 15 q7] Circa septimam questionem sic proceditur, et queritur utrum anima moueatur et
    patiatur a sensibilibus extra, et ostenditur quod sic: sicut uult Aristoteles in
      <seg>secundum,</seg> patitur sensus a sensibili et intellectus ab intelligibili, set omne
    quod patitur ab alio mouetur <seg>ab</seg> eo, ergo sensus et intellectus patiuntur et
    mouentur a sensibilibus extra. Ergo anima patitur a sensibilibus <seg>extra.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e7131-d1e7151">Secunda ratio est ista: duplex est substantia cognoscitiua, quedam que cognoscit sine
    impressione rerum extrinsecorum, sict primum uel intellectus primus. Alia est que cognoscit
    per representationem specierum, sicut quelibet substantia creata cognoscitiua, set
      <seg>hoc</seg> est duplex, quia quedam cognoscit per species innatas, sicut intelligentia;
    alia per species acquisitias, sicut anima. Innata enim est omnium cognitio intelligentie et
    species omnium sunt ei innate. Anima enim cognoscit per acquisitas, unde non est semper in
    actu cognoscendi, set omnis substantia que cognoscit per species acquisitas quandoque existens
    in actu cognoscendi quandoque non transmutatur secundum specierum receptionem. Hec autem sunt
    species sensibilium extra, ergo anima transmutatur a speciebus rerum extra
      <seg>sensibilium,</seg> ergo mouetur ab illis et patitur.</p>
        <p xml:id="da-236-ed1e7131-d1e7160">Ad oppositum, sicut uult Algazel, proprium est substantiarum spiritualium ut imprimant supra
    corporales et non e <seg>contrario.</seg> Igitur cum anima sit substantia spiritualis non
    recipiet impressionem a substantiis corporalibus sensibilibus extra, ergo non patitur ab eis
    nec mouetur. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e7131-d1e7167">Secunda ratio hec est: actio et passio attenduntur per contrarietatem. Set in anima non est
    contrarietas, ergo anima non patitur a sensibilibus extra. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e7131-d1e7170">
          <seg>Solutio.</seg> Ad hoc dicendum est quod anima patitur a rebus sensibilibus et
    intelligentibus corporalibus per receptionem similitudinum ipsarum, sicut ostendunt rationes,
    unde ab illis mouetur et patitur hoc modo. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e7131-d1e7175">Ad primam rationem in contrarium dicendum est quod substantia spiritualis est duplex: quedam
    est separata a materia, sicut <seg>intelligentia,</seg> et de tali intelligit Algazel,
    scilicet quod imprimit supra substantias corporales et non e <seg>contrario,</seg> cum sit ab
    eis separata. Est autem alia substantia spiritualis que est alligata materie corporali, sicut
    anima, et talis in cognoscendo potest pati et moueri a substantiis corporalibus per suas
    species. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e7131-d1e7184">Ad secundam rationem dicendum est quod actio est duplex, scilicet corporalis et spiritualis.
    Corporalis autem est duplex quia quedam est cum abiectione et impressione et hec est per
    contrarietatem et secundum talem actionem agunt elementa. Alia autem est actio corporalis que
    est solum secundum impressionem per quam lux influit in aere disponendo ipsum imprimendo et
    non abiciendo, et hec non est per contrarietatem. Spiritualis actio est duplex, quia quedam
    est per impressionem et corruptionem secundum excellentiam obiecti et talis est in sensu
    excellentie, <seg>namque</seg> sensibilium corrumpunt sensum. Alia autem est per impressionem
    solum sine excellentie corruptione et talis est in anima intellectiua prout recipit
    intelligibilium excellentiam non tamen ab illis corrumpitur. Alia autem est in sensu. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
