<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 9</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 9</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e19643" >
        <head>Quaestio 9</head>
        <head type="question-title">In quo genere
    cause comparetur anima ad corpus.</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e19643-d1e19651">
          <hi>[lec7 q9] Circa nonam questionem <seg>sic</seg> proceditur et queritur in quo genere
       <seg>cause</seg> comparetur anima ad corpus. Et ostenditur primo quod
       <seg>comparetur</seg> ad corpus in genere cause efficientis. Omne <seg>enim</seg> illud
      quod est artifex corporis mouens ad eius productionem et generationem est causa efficiens
      ipsius. Set anima est huiusmodi respectu corporis, sicut <seg>patet</seg> in spermate, in
      quo anima mouet ad formationem <seg>corporis</seg> sicut artifex. Ergo anima comparatur ad
      corpus in ratione cause efficientis. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e19643-d1e19676">
          <hi>Secunda ratio hec est: omne illud quod influit motum et regimen corpori est causa
      efficiens illius, quia causa efficiens est, unde motus. Set anima est huiusmodi respectu
      corporis, ergo anima comparatur ad corpus in ratione cause efficientis. Quod autem anima
      comparetur ad <seg>corpus</seg> sicut causa finalis, sic ostenditur: omnia instrumenta sunt
      propter finem, quia finis eis imponit necessitatem et omnibus que sunt ad finem, set partes </hi>
          <hi><pb ed="#K" n="127-r"/><cb ed="#K" n="b"/></hi>
          <hi> corporis sunt instrumenta anime et totum corpus est sicut instrumentum anime, quia, sicut
      habetur ab <name>Aristotele,</name> anima operatur per corpus et per partes eius tanquam per
      instrumenta, ergo anima est causa finalis ipsius corporis. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e19643-d1e19694">
          <hi>Quod autem anima sit causa formalis corporis sic ostenditur: dicit enim <name>Aristoteles</name> in
      capitulo ‘de <seg>uegetabili’</seg> quod anima est causa formalis corporis quia dat ei esse,
      scilicet uiuere. Item est <seg>causa</seg> efficiens quia est principium, unde motus, in
      corpore. Item est causa finalis ipsius quia omnia corpora et partes eorum sunt instrumenta
      anime et fiunt propter ipsam. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e19643-d1e19707">
          <hi>Ad oppositum: dicit <name>Aristoteles</name> in loco illo in quo determinat in quo genere cause anima
      comparetur ad corpus quod anima comparatur ad corpus sicut causa formalis ipsius corporis et
      non dicit quod comparetur ad ipsum in alio genere cause. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e19643-d1e19713">
          <seg>
            <hi>Solutio.</hi>
          </seg>
          <hi> Ad hoc dicendum <seg>est</seg> quod anima comparatur ad corpus secundum triplex genus
      cause. Comparetur enim ad ipsum sicut efficiens causa, secundum quod est principium in ipso,
      unde motus, et secundum quod <seg>est</seg> principium ortus corporis. Item comparatur ad
      ipsum sicut causa finalis secundum quod corpus et partes eius sunt propter animam. Item
      comparatur ad ipsum sicut causa formalis secundum quod perficit corpus et dat esse
       <seg>ipsi</seg> corpori. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e19643-d1e19734">
          <hi>Ad rationem in contrarium dicendum <seg>est</seg> quod <name>Aristoteles</name> in illo loco
      determinat unam solam comparationem anime ad corpus in capitulo, <seg>scilicet</seg> ‘de
      uegetabili’ ubi docet quod anima in triplici genere comparatur ad corpus. </hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
