<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 5</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 5</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a 
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e2220" >
        <head>Quaestio 5</head>
        <head type="question-title">Utrum intellectus primus, 
    qui est motor uniuersalis, sit forma uel natura</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e2220-d1e2228">[lec 10 q5] &lt;Circa quintam sic proceditur et queritur utrum intellectus primus, qui est
    motor <seg>uniuersalis,</seg> sit forma uel natura. In uiuentibus autem sit anima uel uita, in
    intelligentibus autem sit intellectus ut dicatur quod res nichil aliud sint quam primum
    multiplicatum et ut dicatur quod uniuersitas rerum sit substantia creatoris multiplicata. Et
    ostenditur quod sic: omne illud quod ab aliquibus participatur rebus secundum differentias
    essentiales illarum rerum per quas sunt res id quod sunt est principium essentiale
    constitutiuum omnium que sunt in illo genere. Set primum est huiusmodi respectu uniuersitatis
    rerum, ergo primum est principium constitutiuum omnium rerum essentiale. Maior patet.
      <hi>Aliter/animalitas</hi>* enim quod participatur ab omni animali per differentias
    constitutiuas eius est principium essentiale cuiuslibet animalis et idem cum quolibet in
    quolibet. Minor patet, quia triplex est genus rerum: sunt enim quedam res entes, quedam
    uiuentes, quedam intelligentes et secundum ista tria participatur creator a creaturis. Est
    enim ens et uiuens et intelligens et per rationem entis participatur ab omnibus entibus. Per
    uitam autem <seg>a</seg> uiuentibus, per <seg>intellectum</seg> ab intelligentibus. Cum ergo
    ista <seg>recipiantur</seg>
          <hi> </hi>in creatura per que creator <seg>participatur</seg> ab
    illis, necesse est quod primum sit in entibus <seg>principium</seg> entis et ita
      <seg>naturalis</seg>
          <seg>forma</seg> in uiuentibus sit principium uite et ita anima <seg>et</seg> intelligentibus
    sit principium intellectus, cum igitur non sint plura genera <seg>rerum</seg> patet quod
    primum est omnia in omnibus, nichil aliud ergo est <seg>uniuersitas</seg> rerum quam
    substantia primi multiplicata. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e2220-d1e2271">Secunda ratio hec est: sicut scribitur in libro <hi>De causis</hi>, prima rerum creaturarum
    est esse, quia ens latius est omni re et communius. | Est enim supra animam et supra sensum et
    supra <seg>intellectum</seg> et dicit etiam <seg>commentator</seg> ibi quod ens <seg>est</seg>
    adherentie, quia cum omnibus adheret et hoc est quia pluribus adheret et <seg>communius.</seg>
    Set primum quod est motor omnium est supra omne ens et communius est omni ente creato, ergo
    est <seg>uehementis</seg> adherentie quam aliquod ens. Set omne principium quod maxime
      <seg>est</seg> adherentie maxime est idem cum <seg>omnibus,</seg> quia illa adherentia est
    propter idemptitatem, ergo primum maxime est idem cum <seg>omnibus,</seg> sicut ergo ens est
    idem cum omni ente per essentiam et est anima in omnibus creatis, quia ens in homine
      <seg>idem</seg> quod homo et in ligno idem quod lignum, et sicut uniuersale est
      <seg>idem</seg> cum quolibet singulari, unde homo in <seg>
            <hi>Sorte</hi>
          </seg>
          <hi> </hi>idem
    est quam Socrates, eodem modo primum principium in quolibet est idem cum quolibet, ergo est in
    homine homo et in bruto brutum uel eius principium, et sic de aliis. Ergo primum est omnia in
    omnibus <seg>est,</seg> ergo <seg>unitas</seg> rerum ipsum primum multiplicatum. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e2220-d1e2321">Tercia ratio hec est: omne illud propter cuius esse est esse cuiuslibet et cuius esse est
    esse omnium et propter cuius uitam est uita <seg>omnium</seg> et propter cuius
      <seg>motor</seg> est motus omnium, et propter cuius intellectum est intellectus omnium
    uniuersaliter est principium esse in entibus <seg>et</seg> uite in uiuentibus et intellectus
    in intelligentibus. Set causa prima est huiusmodi, ergo est essentiale principium omnium
    istorum in creatis. Set omne tale principium <seg>est</seg> cum omnibus in quibus est, ergo
    primum est idem cum omnibus creatis cum sit eorum essentiale principium, ergo est omnia in
    omnibus. Minor escribitur in libro <hi>De <seg>causis</seg>
          </hi>que talis est: omnis essentia est propter ens primum et omnes res uiue sunt mote per
    uitam primam, et res sunt habentes scientiam propter intelligentiam <seg>primam,</seg> et
    dicit <seg>commentator</seg> quod hoc est quia causa omnis dat suo <seg>causato</seg>
          <seg>conditiones</seg> quas recipit et dat uitam causa prima suis causatis et motum et uita
    est et <seg>cessio</seg> ex ente primo quieto, sempiterno. Et propter hoc datur scientia rebus
    scientibus quia primum est sciens influens scientiam super omnes res. Set in hac triplici
    differentia complectuntur omnes res, scilicet in ente uiuente et intelligente. Ergo cum sit
    principium esse in entibus est forma uel natura in illis, et cum sit principium uite in
    uiuentibus est anima in illis, et cum sit principium scientie in <seg>scientibus</seg> est
    intellectus in illis et non sunt plura genera rerum, ergo cum <seg>anima</seg> in omnibus
    resultat ergo opinio eorum qui posuerunt quod primum in entibus et mobilibus sit forma uel
    natura in uiuentibus anima, in intelligentibus intellectus.</p>
        <p xml:id="da-236-ed1e2220-d1e2366">Quarta ratio hec est: duplex est agens: quoddam est agens quod agit ex suppositione alicuius,
    quoddam autem quod agit ex nichilo. Agens autem ex suppositione alicuius multiplicat res per
    multitudinem rei sibi suppositione per quam agit, sicut si multiplicetur domus* uel aliquid
    tale, hoc erit per multiplicationem materie ex qua est. Agens autem ex nichilo non potest
    multiplicare res hec modo, quia non agit ex suppositione alicuius, et propter hoc per aliquid
    sibi suppositionem non potest res intelligere, ergo si multiplicat eas hec erit per
    multitudinem sui ipsius. Set primum est agens non ex suppositione alicuius, set ex
    uoluntario*, ergo multiplicat res per multiplicationem sui ipsius, quia non potest eas
    multiplicare cum ei non supponatur aliquid in sua operatione, ergo multiplicatio creaturarum
    nichil aliud est quam primum multiplicatur, ergo primum est omnia in omnibus, quia illa uia
    idem est <seg>omnibus.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e2220-d1e2371">Ad oppositum, omne illud quod est quod est principium intrinsecum in omnibus recipit
    diuersitatem secundum eorum diuersitatem, quia diuersorum diuersa sunt principia, sicut dicit
      <seg>Aristoteles.</seg> Set primo non accidit diuersitas, ergo non est principium
    intrinsecum et essentiale omnium, ergo non est natura in entibus <seg>nec</seg> anima in
    uiuentibus nec intellectus in intelligentibus, ergo non est omnia in omnibus. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e2220-d1e2380">Secunda ratio hec est: omne principium intrinsecum rerum dependet quodam modo a materia et a
    re composita. Set primum nullo modo ab illo dependet, quia omne quod est
      <seg>independens</seg> est incompletum. Nullum autem tale est primum simpliciter, ergo
    primum non esset primum simlicter. Hoc autem falsum, ergo primum nullo modo dependet a rebus.
    Primum ergo non est omnia in <seg>omnibus.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e2220-d1e2389">Ad hoc dicendum est quod intellectus uniuersalis mouens omnia est principium omnium in
    omnibus, unde est principium esse in entibus et est <seg>principium</seg> uite in uiuentibus
      <seg>et</seg> intellectus in intelligentibus, nec tamen est omnia in omnibus, unde ipse non
    est esse in entibus set est principium esse in entibus et sic de aliis, unde multiplicatio
    principiorum rerum non facit multiplicationem in creatore a quo<hi> </hi>
          <seg>exierunt<hi>,</hi>
          </seg>
          <hi/> set ipso existente uno et indiuisibili
      <seg>exierunt</seg> ab ipso multa. Iterum influit <seg>omnibus</seg> esse et uiuentibus
    uitam et motum et intelligentibus intellectum sine aliqua idemptitate et dependentia cum eis
    et sine commixtione aliqua et ita non est omnia in omnibus, set est principium omnium que sunt
    in omnibus. Et concedende sunt rationes que ostendunt quod non sunt omnia in omnibus
    creaturis. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e2220-d1e2413">Ad primam rationem in contrarium dicendum quod participatio est duplex: quedam enim est
    participatio secundum communitatem essentie et hoc modo omnia que sunt in genere substantie
    participant substantiam et hoc | etiam modo participatur forma ab omnibus formis sub ipsa
    contentis et hec participatio non est participatio creaturis respectu creaturarum, set est
    illa participatio secundum quam ratio intellectus participatur ab intelligentibus, et ratio
    esse ab entibus et ratio uite a uiuentibus loquendo de istis protu sunt in creatis. est alia
    participatio que est secundum influentiam, et hec est participatio in creaturis respectu
    creatoris, sicut enim omnes res entes assimilantur creatori in esse et uiuentes assimilantur
    ei in uita et intelligentes assimilantur ei in intellectu. Similiter creator entibus influit
    esse in uiuentibus uitam et intelligentibus intellectum et una est influentia istorum.
    Receptio autem influentie <seg>diuersa,</seg> unde in entibus influit motum mediante natura in
    uiuentibus uitam mediante anima, in intelligentibus intellectum mediante intellectu uel
      <seg>scientiam,</seg> et sic creature participant creatorem solum secundum influentiam, quia
    influit eis quod habent non tamen participant ipsum participatione que est secundum essentiam,
    prima uero participatio, scilicet illa que est participatio essentie, ponit idemptitatem inter
    participantia et participatum, unde omnes substantie participantes substantiam sunt eedem cum
    substantia. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e2220-d1e2422">Secunda autem participatio que <seg>est</seg> influentie non ponit idemptitatem inter
    participantia et participatum, set ponit diuersitatem inter ea cum alia <seg>proportione</seg>
    similitudinis, et hoc modo participant creature creatorem. Assimilantur enim ei omnes
    creature, set hoc non est assimilatio participationis in <seg>esse,</seg> set influentia
    solum, et hec assimilatio <seg>est</seg> cause ad effectum, sicut pater <seg>assimilatur</seg>
    filio sicut causa ad effectum, non tamen <seg>esse</seg> patris applicatur filio, sic est de
    creaturis respectu creatoris. Nec tamen omnino est simile de patre respectu filii et de
    creatore respectu creaturarum, quia pater per decisionem a <seg>se</seg>
          <seg>factam</seg> generat et producit <seg>filios,</seg> creator autem sine ulla sui decisione
    producit creatas uel <seg>creatum,</seg>
          <seg>set</seg> sic primum licet participetur a creaturis participatione influentie
      <seg>tamen</seg> est idem in essentia cum illis nec est omnia in omnibus nec principium
      <seg>horum</seg> intra, quia solum influit in illis quod habent et <seg>intelligendum</seg>
    quod hec omnia influit et operatur per intellectum. Vnde per intellectum influit uitam in
    omnibus uiuentibus et per intellectum influit motum et esse omnibus et per intellectum influit
    intellectum et scientiam intelligentibus, et ita per eandem operationem hec omnia influit et
    operatur. posuerunt tamen quidem quod Deus in quantum natura est influit esse et motum
    entibus, in quantum autem est uiuens influit <seg>uitam</seg> uiuentibus, in quantum autem
    intelligens influit intellectum intelligentibus. Hoc autem ponere est erroneum <seg>et</seg>
    dico quod omnia influit et operatur per intellectum et per intellectum principium est omnium
    in omnibus, unde per eandem operationem que est intelligere operatur, sicut anima influendo
    uitam et sicut natura influendo motum, et sic intellectus influendo intellectum. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e2220-d1e2476">Ad secundam rationem dicendum quod non est simile de ente et de primo. Duplex enim est
    communitas et prioritas: quedam est communitas et <seg>prioritas</seg> participationis et hoc
    modo ens prius est et communius omni re, quia participatur ab omnibus rebus creatis, et hec
    communitas et <seg>prioritas</seg> uniuersalitatis secundum participationem quam habet ens
    facit quod ens sit omnia in omnibus et quod contrahatur secundum diuersas differentias rerum,
    sicut in entibus contrahitur per differentias entium, in uiuentibus per differentias
    uiuentium, in intelligentibus per intelligentium <seg>differentias.</seg> Vnde uiuens nichil
    aliud est quam ens contractum per differentiam uite, quia <seg>uiuens</seg>
          <seg>est</seg> habens uitam et ita est omnia in omnibus creatis. Est autem alia communitas et
      <seg>prioritas</seg> que est secundum causalitatem et non secundum participationem essentie,
    et hoc modo dicitur primum esse communius et prius, scilicet secundum causalitatem, et
    uniuersalius, quia est causa communis et <seg>uniuersalis</seg> omnium non tamen est communis
    in uia altera, et hec <seg>communitas</seg> causalitatem idem <seg>est</seg> quam communitas
    secundum participationem influentie, quia causa influit supra causatum <seg>suum.</seg> Hec
    autem communitas et uniuersalitas non ponit idemptitatem in essentia <seg>illius</seg> cuius
    est cum eis a quibus participatur, set prima et ideo licet ens sit idem cum omnibus entibus
    contractum per differentias entium non tamen primum est idem cum <seg>omnibus</seg> causantis
    nec est omnia in omnibus. Ad hoc <seg>etiam</seg> quod dicit <seg>commentator</seg> quod ens
    est uehementissime adherentie dicendum quod aliquid dicitur esse
      <seg>uehementis</seg>
          <hi> </hi>adherentie duobus modis: uno modo quantum ad participationem
    omnium rerum, quia, scilicet omnes res participant ipsum, et ideo ipsis uehementer adheret, et
    hoc modo ens dicitur esse <seg>uehementis</seg> adherentie, quia hoc modo inmediatius inheret
    omni <seg>rei.</seg> Alio modo dicitur aliquid <seg>uehementis</seg> adherentie quantum ad
    influentiam et quantum <seg>ad</seg> conseruationem et non quantum ad participationem
    essentie, et hoc modo <seg>primum</seg> dicitur esse <seg>uehementis</seg> adherentie, quia
    super omnia influit conseruando ipsa. Vnde scribitur in libro <hi>Fontis uite</hi> quod
    uoluntas primi est ligans formam cum <seg>materia.</seg> Prima autem uehementia adherentie
    ponit idemptitatem in <seg>esse</seg> eius quod adheret omnibus quibus adheret et ponit illud
    esse omnia in illis <seg>omnibus,</seg> secunda autem <seg>uehementia</seg> non. Prima autem
    conuenit enti, <seg>secunda</seg> prime cause, et ideo causa prima que es motor uniuersalis
    omnium non est omnia in omnibus.</p>
        <p xml:id="da-236-ed1e2220-d1e2566">| Ad terciam rationem <seg>dicendum</seg> quod principium uite et esse et intellectus in
      <seg>entibus</seg> uiuentibus et intelligentibus est duplex, quia quiddam est particulare
    intrinsecum sicut anima est particulare principium intrinsecum uite in uiuentibus et
    intellectus in intelligentibus et natura principium <seg>est</seg> et motus in entibus, et
    tale <seg>diuersificat</seg> secundum diuersitatem rerum differentium numero et specie, et
    tale non est unum set plura. Est aliud principium illorum quod est uniuersale
      <seg>principium</seg> uite et esse <seg>intellectus</seg> quod etiam est
      <seg>principium</seg>
          <hi> </hi>particularium principiorum et tale est principium esse
      <seg>et</seg> uite et intellectus in omnibus manens unum et idem fixum per essentiam non
    dependens ab illis, set separatum, et tale non est idem cum omnibus et tale est principium
    unde non influit uitam, quia sit anima illius in quo influit uitam nec intellectum, quia sit
    illius intellectum cui <seg>influit</seg> nec esse, quia sit natura illius cui influit esse
    set influit supra animam que dat uitam. Et influit supra naturam que dat esse et motum, et
    influit etiam super intellectum, et ita non contrahitur secundum contractionem et diuersitatem
    rerum nec multiplicatur. Et ideo non est omnia in omnibus.<hi> </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e2220-d1e2601">Ad quartam rationem dicendum quod multiplex est agens ex suppositione alicuius, quoddam est
    agens ex nichilo. Agens uero ex suppositione diuersificat suam actionem secundum diuersitatem
    materie que supponitur eis, sicut agens quod est natura. Agens autem ex nichilo sicut primum
    non diuersificat actionem suam nec effectus suos secundum diuersitatem materie sibi suppponit
    cum nichil ei supponatur, set secundum exigentiam uirtutis sue, nam agens multiplicans est
    duplex, quia quedam est multiplicatio per diffinitionem, et hoc modo pater multiplicat per
    filios. Tercia uero est multiplicatio per effectus extrinsecos, sicut multiplo datoris per
    dona. In prima autem multiplicationem que est per dffinitionem sit multiplo essentie rei, unde
    lumen dispergit et diffundit et multiplicat suam substantiam in aere nec tamen decindit eam
    nec deperdit. In secunda enim producendo filium et multiplicando se per filios pederdit et
    decindit <seg>suam</seg> substantiam. In multiplicatione autem que est datoris per dona uel
    per effectus extrinsecos, quod idem est, non multiplicat agens quodam modo suam substantiam
    nece deperdit nec diffundit, quia illa multiplicatio est per effectus extrinsecos. Vnde agens
    in illa multiplicat dona, scilicet dator et non suam substantiam, et causa huius est
    multiplicatio per extrinseca quam facit. Principium ergo hoc tercio modo multiplicauit
    creaturas et non primo nec secundo modo set tercio modo scilicet largitudo, sicut dator
    multiplicat dona sua, scilicet largitudo sua. Vnde dicit Raby Moysis bene dicens in hoc quod
    creature exeunt a creatore non sicut radius a lumine uel sole nec sicut filius a patre, set
    sicut donum a datore et a largietate. Vnde dicit <seg>Algazel</seg> quod factor primus
    excelsus et gerens largissimus est a quo emanant omne bonum et dicit quod bonum emanat ab
    aliqua*. Vno modo propter retributionem a materia, alio modo non per retributionem a materia.
    Largitus autem natura est conferre beneficium operationum unicuique sine spe compensationis*.
    Hoc autem modo dicit <seg>Algazel</seg> quod Deus largus est, et ideo ab eo exeunt multa,
    sicut a largitate, et ideo non multiplicat se multiplicando <seg>ea.&gt;</seg>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
