<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 7</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 7</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019"
            >Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-d1e816">
        <head>Quaestio 7</head>
        <div>
          <head>1</head>
          <p xml:id="da-236-d1e816-d1e826">[lec2 q7.1] Circa septimam questionem sic proceditur, et
            queritur quo modo competat anime diffinitio et quo modo habeat diffinitionem et utrum
            habeat diffinitionem. Et uidetur siue ostenditur quod sic per duas rationes, quarum
            prima talis est: sicut testatur Aristoteles in libro <hi>Metaphysice</hi>, diffinitio
            competit substantie, demonstratio autem accidentibus, set anima est substantia, ergo
            anime competit diffinitio.</p>
          <p xml:id="da-236-d1e816-d1e832">Secunda ratio talis est: substantie spirituales
            diffiniuntur per relationem ad creatorem a quo recipiunt influentiam et respectu
            superioris sunt, sicut passibiles. Respectu autem inferiorum sunt sicut agentes, set
            anima est substantia spiritualis habens istas duas comparationes, ergo hiis duobus modis
            potest diffiniri anima, ergo anima potest diffiniri. </p>
          <p xml:id="da-236-d1e816-d1e835">Ad oppositum est hec ratio: ille substantie sunt
            diffinibiles que recto ordine cadunt in genere. Hec autem proprie sunt species. Relinque
            autem que cadunt in genere per reductionem non diffinuntur. Talia autem sunt principia
            ut materia et forma. Materia ergo et forma non habent diffinitionem, set anima est
            forma, ergo non habet definitionem. </p>
          <p xml:id="da-236-d1e816-d1e838">Ad hoc dicendum est quod anima nata est diffiniri, et
            loquimur primo de anima intellectiua in qua est maior manifestatio et ratio diffiniendi.
            Ipsa enim diffinitur secundum multiplicem uiam. Habet enim aspectum ad creatorem a quo
            recipit influentiam et esse et conseruationem, et habet aspectum ad corpus sibi
            subiectum quod perficit et conseruat et supra quod dirigit operationes, et habet
            aspectum ad suam essentiam, et habet comparationem ad diuersa a se respectu quorum
            diffinitur per priuationem, et hiis quatuor cognoscit quelibet substantia spiritualis,
            scilicet per aspectum ad creatorem, et per comparationem ad illud supra quod influit, et
            in sui essentia, et per priuationem aliorum. Anima igitur per relationem ad creatorem
            sic diffinitur: anima est substantia spiritualis incorporea illuminationum que sunt a
            primo ultima receptione receptiua, et sic diffinitur per relationem ad aliquas creaturas
            secundum ordinem ad creatorem. Per comparationem autem ad corpus diffinitur | sic: anima
            est actus corporis organici physici potentia uitam habentis. Et quia physicus considerat
            eam per comparationem ad corpus, ideo hoc modo eam diffinit in principio <hi>De
              anima</hi> secundi. A parte autem sue substantie habet anima rationem diffinitionis.
            Set illa oculta nobis ratione sue simplicitatis. Per relationem autem ad alias creaturas
            diffinitur per priuationem earum, sicut quodlibet principium et quodlibet simplex hoc
            modo diffinitur, et propter hoc soluuntur rationes preter ultimam, ad quam intelligendum
            est quod quamuis anima ex nichilo facta sit, tamen diffinitur per comparationem ad ea
            respectu quorum habet compositionem, sicut per comparationem ad primum. Iterum anima
            habet quo est et quod est, que cum ipsa producta fuerunt, et sic per illa et ratione
            illorum potest anima diffiniri sic, ergo patet quo modo anima habeat diffinitionem et
            per hoc patet quo modo habeat simplex diffiniri ut forma uel aliquid tale ut materia. </p>
          <p xml:id="da-236-d1e816-d1e845">Materia enim diffinitur per relationem ad compositum,
            sicut patet in fine primi <hi>Physicorum</hi>, sic: materia est ex qua fit res.
            Diffinitur enim per rem factam. Hoc autem est compositum et manifestatur eius essentia
            et essentia anime per relationem ad alia a quibus reicipiunt et supra que influunt.</p>
        </div>
        <div>
          <head>2</head>
          <p xml:id="da-236-d1e816-d1e857">[lec2 q7.2] Postea queritur circa hoc, quo modo difficile
            sit cognoscere substantiam et quidditatem anime, et ostenditur quod non. Sicut enim uult
            Aristoteles, scientia de anima est nobilior alia nobilitate subiecti et nobilitate
            demonstrationis et certitudine utriusque, set ubi est certitudo demonstrationis est
            facilis cognitio, ergo in scientia de anima est facilis cognitio eorum que in ipsa
            determinantur, ergo est facile determinare de ipsa et cognoscere substantiam et
            quidditatem anime. </p>
          <p xml:id="da-236-d1e816-d1e860">Secunda ratio hec est: sicut uult Aristoteles,
            operationes corporum animatorum sunt manifeste, unde uita in animalibus est manifesta.
            Item uult Aristoteles quod proprium est animatorum se ipsis mouere, unde motus et
            operationes eorum sunt manifeste, et hoc est propter animam, que est substantia
            spiritualis que habet &lt;multas operationes. Set omnis substantia spiritualis que
            habet&gt; manifestas operationes est facilis ad cognoscendum in sua quidditate et
            substantia, ergo anima facilis ad cognoscendum est in sua quidditate est substantia.</p>
          <p xml:id="da-236-d1e816-d1e863">Ad oppositum est hec ratio: cognitio nostra habet ortum a
            sensu, ergo que sunt remota a sensu sunt remota a cognitione nostra. Set anima est
            remota a sensu, ergo anima est remota a cognitione nostra. Omne autem tale est difficile
            ad cognoscendum in sua substantia et quidditate, ergo anima difficilis est ad
            cognoscendum in sua substantia et quidditate.</p>
          <p xml:id="da-236-d1e816-d1e866">Solutio. Ad hoc dicendum est quod cognitio anime et
            diffinitionis eius est difficilis, et hoc est propter multas causas: una causa est
            propter modum procedendi in scientia, quia questio communis est questio quod quid est in
            qualibet scientia. Difficile autem est modum communem accipere ab aliqua communi
            scientia propter diuersitatem et appropriationem cuiuslibet scientie in sua
            diffinitione, et propter hoc difficile est accipere questionem | quod quid est in
            scientia. Iterum difficile est hoc quia si scientia inferior non recipit modum
            diffiniendi a superiori, oportet quod diffiniat et inquirat. Hoc autem est difficile et
            propter hoc est difficile in scientia cognoscere quidditatem anime. Alia autem causa est
            a parte anime propter sim|plicitatem eius. Est enim remota a cognitione nostra, quia
            simplex est non cadit in eam nisi per operationes suas. Est ergo duplex causa: prima est
            quia questio quid est, difficilis est ad cognoscendum et inuestigandum in scientia.
            Secunda autem causa est propter simplicitatem anime.</p>
          <p xml:id="da-236-d1e816-d1e870">Ad rationes in contrarium dicendum est quod uia in
            cognitionem anime est duplex: quedam procedit per obiecta et operationes et hec est
            manifesta. Alia est que procedit ad substantiam anime et hec est oculta, quia substantia
            anime maxime est remota a sensu. Secundum primam procedit ratio, quia hec scientia est
            nobilior et certior in modo demonstrationis quia procedit per obiecta et operationes
            anime. Hoc autem modo procedendo facilis est anime cognitio. </p>
          <p xml:id="da-236-d1e816-d1e873">Ad secundam rationem dicendum est quod diffinitio
            quidditatis anime non competit operationibus anime nec obiectis, set competit substantie
            eius que nobis est occulta et inmanifesta, et ideo cognoscere quidditatem anime est
            difficile.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
