<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a 
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e16044" >
        <head>Quaestio 2</head>
        <head type="question-title">Utrum intelligere sit uiuere</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e16044-d1e16052">[lec5 q2] Circa secundam <seg>questionem</seg> sic proceditur, et queritur utrum intelligere
    sit uiuere. Et ostenditur quod sic: corpus humanum nobiliori uita uiuit quam omnia alia
    corpora, cum sit etiam <seg>complexionatum</seg> nobiliori complexione. Ergo nobilius
    principium dat ei uitam. Hoc autem inter differentias anime est anima intellectiua, ergo anima
    intellectiua dat ei <seg>uitam.</seg>
          <hi>Set</hi> anima intellectiua non dat ei nisi intelligere, ergo intelligere est uiuere. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16044-d1e16067">Secunda ratio hec est: in homine sunt tres differentie anime. Set ab ultima recipit
    complementum, scilicet ab intellectiua. Ergo esse ultimum hominis est ab anima intellectiua.
    Set esse ultimum in homine est <seg>esse</seg> contractum in sua specie sicut in aliis
    uiuentibus, ergo uiuere contrahitur in homine per ultimam differentiam anime que est in ipso.
    Hec autem est <seg>intellectiua,</seg> ergo per animam intellectiuam contrahitur et
    specificatur uiuere in homine. Set non contrahit uitam nisi per actum intelligendi quem dat
    homini qui actus est intelligere. Ergo intelligere est uiuere. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16044-d1e16076">Tercia ratio hec est: corpus humanum communicat cum substantiis spiritualibus in esse et
    communicat cum corporalibus et hoc dupliciter, quia communicat cum uiuentibus in
      <seg>uita,</seg> cum sentientibus in sensu. Substantie autem <seg>spirituales</seg> uiuunt
    et uiuunt uita intellectiua, unde uita ipsarum est uita intellectiua. Ergo et homo cum eis
      <seg>communicet</seg> in <seg>esse</seg> quod est uita communicabit <seg>uitam</seg> per
    intellectum. Hoc autem non est nisi per complementum quod ab anima intellectiua recipit. Ergo
    complementum quod recipit homo ab anima intellectiua est uita. Illud autem complementum est
    intelligere, ergo intelligere est uiuere. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16044-d1e16095">Quarta ratio hec est: anima intellectiua consideratur a parte sue substantie et sic sua uita
    est suum intelligere. Alio modo consideratur <seg>per</seg> applicationem ad corpus. Set per
    illud per quod anima separata uiuit per illud coniuncta corpori dat <seg>corpori</seg> esse et
    uitam. Per intellectum autem separata <seg>uiuit,</seg> ergo per intellectum <seg>quando</seg>
    est <seg>coniuncta</seg> dat uitam corpori prout in corpore est. Ergo intelligere in homine
      <seg>est</seg> uiuere. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16044-d1e16117">&lt;Quinta ratio hec est: res omnes habent communicantia in communi. Item habent complexionem
    in specifico quod contrahit illud commune, sicut patet in genere. Et differentias omnes enim
    res communicant in esse, et sic actus earum est esse. Item illud esse commune per multas
    differentias specificatur, nam in uiuentibus specificatur per uitam ut esse in illis, sic uita
    in sensibilibus per sensum specificatur in intelligentibus per intellectum. Ergo cum homo sit
    de genere intelligentium esse et uita ipsius intelligere in quantum est intelligens et homo et
    sentire est esse ipsius in quantum animal ipse et uiuere in quantum animatum. Set in omnibus
    uiuentibus est esse et est esse uiuere in illi. Ergo in homine<hi> </hi>
          <hi>|</hi> intelligere
    est uiuere. Hoc autem confirmatur in hunc modum, quia differentie fundantur in rebus nature.
    Dicitur autem animal substantia animata et complementum eius est sensibile uel sensus, et
    dicitur homo substantia animata sensibilis intellectibilis, ergo intellectus complet hominem.
    Ergo esse quod est complementum hominis est natura intelligendi. Hoc autem est intelligere,
    ergo intelligere est complementum hominis. Set uiuere est esse hominis cum homo sit uiuens.
    Ergo intelligere in homine est <seg>uiuere.&gt;</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16044-d1e16128">Ad oppositum: in qualibet substantia creata differt sua actio et sua substantia et suum esse
    et sua operatio. Set operatio rei intelligentis est intelligere, ergo differt ab esse rei
    intelligentis. Set esse rei intelligentis, sicut <seg>hominis,</seg> est uiuere. Ergo
    intelligere non est uiuere. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16044-d1e16134">Secunda ratio hec est: sicut superius declaratur, anima <seg>dat</seg> actum primum per suam
    substantiam. Dat autem actum secundum per suas po<hi>|</hi>tencias, set nichil quod elicitur
    ab aliquo mediante sua potencia est idem cum esse ipsius, quia esse inmediante egreditur a sua
    substantia. Accidentia autem mediantibus suis <seg>potentiis,</seg> ergo actus intelligendi
    non est <seg>actus</seg> anime intellectiue uel hominis, set uiuere est esse in eis in quibus
    est, <seg>ergo</seg> intelligere non est <seg>uiuere.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16044-d1e16156">Tercia ratio hec est: uiuere est actus primus, sicut dictum est supra. Intelligere autem est
    actus secundus, quia intelligere est operatio. Ergo intelligere non est uiuere. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16044-d1e16159">&lt;Quarta ratio hec est: uita in uiuentibus non recipit. Immo solam unionem anime cum
    corpore. Prius enim est uita et esse alicuius in se quam per respectum ad alterum. Set
    intelligere respicit extra, intelligens diuersum a substantia intelligente uel recipiente
    illud obiectum. Ergo intelligere non est uiuere. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16044-d1e16163">Quinta ratio hec est: uiuere semper est continue in uiuentibus ipsis durantibus. Esse enim
    rei non recipit inten<hi>s</hi>ione re permanente set semper manet unum, et ita cum uiuere sit
    esse uiuentis recipit intensionem. Set intelligere in homine aliquando est aliquando non est
    loquendo de intellectu qui est coniuncti*, a quo homo dicitur intelligere. Set non semper est
    in suo actu. Immo homo quandoque est sine illo. Ergo intelligere non est
      <seg>uiuere.&gt;</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16044-d1e16171">
          <seg>Solutio:</seg> Ad hoc dicendum <seg>est</seg> quod intelligere est uiuere in
    intelligentibus. <seg>Intellectiua</seg> enim sunt entia <seg>et</seg> intelligentia in
    quantum sunt entia <seg>non</seg> dicuntur esse in sua completione specifica, set in quantum
      <seg>sunt</seg> intelligentia et in illa completione, intelligere est esse in eis et uita
    eorum, unde intelligentia dicitur uiuere uita intellectiua. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16044-d1e16191">Ad primam rationem in contrarium dicendum quod in <seg>primo</seg>
          <seg>non</seg>
          <seg>differt</seg> sua substantia et suum esse et sua operatio. In substantiis autem creatis
    differunt predicta. Intelligere autem est <seg>esse</seg>
          <seg>intellectiuum</seg> et <seg>differt</seg> a substantia intelligente. Est enim actus
    primus ipsius et sic est uita et non <seg>est</seg> operatio hoc modo. Quod autem intelligere
    sit esse <seg>et</seg> operatio patebit per <seg>subsequens.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16044-d1e16222">Ad secundam rationem dicendum quod sicut intellectus est nomem potencie et
    substan<hi>t</hi>ie, sic et <seg>intelligere</seg> est actus substantie <seg>et</seg> actus
    qui elicitur a potencia, prout intelligere est actus substantie sic est uiuere illius in
      <seg>mediante</seg> existens in ipsa, sicut actus primus <seg>ipsius</seg> et est actus
      <seg>ipsius,</seg> sicut habitus, prout autem <hi>egr</hi>editur a potentia sic est
    operatio, et sic differt ab esse substantie intelligentis et est actus secundus et est actus,
    sicut operatio et sic non est uiuere. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16044-d1e16247">Ad terciam <seg>rationem</seg> dicendum <seg>est</seg> quod intelligere est dupliciter: est
    enim intelligere ut actus et est intelligere ut habitus. Intelligere autem ut habitus est,
      <seg>est</seg> actus primus qui resultat ex unione anime cum corpore. Intelligere autem ut
    actus est operatio uel est operari intellectu et hic est secundus actus. Et intelligere qui
    est ut habitus qui est actus primus fundatur in substantia anime intellectiue et hoc
    intelligere est uiuere. Intelligere autem qui est actus secundus et qui est operatio elicitur
    a potencia anime. Et talis non est uiuere, set operatio quedam ipsius anime uel intelligentis. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16044-d1e16259">&lt;Ad quartam dicendum quod intelligere est duplex: quoddam quod est habitus et hoc est esse
    anime et corporis quod recipit ab anima, et tale non respicit obiectum extra. Aliud est
    intelligere quod oportet operari intellectu et hic est actus secundi et hoc intelligere
    respicit obiectum extra et hoc intelligere non est naturale. Et est simile de luce cuius
    primus actus est qui est lucem non respicit obiectum extra. Secundus autem actus eius,
    scilicet illuminare, respicit obiectum extra. Similiter autem est intelligere. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16044-d1e16263">Ad quintam rationem dicendum quod intellectus consideratur dupliciter: uno <seg>modo</seg>
          <hi>|</hi> in quantum dat uitam corpori intellectiuam, et sic semper continue influit. Alio
    modo consideratur intellectus prout respicit obiectum supra quod operatur et sic intellectus
    est operatio nec est semper in suo actu, qui est operari per intellectum, quia non semper
    habet obiectum extra supra quod possit operari. Et sic uita quam dat <seg>intellectus</seg>
    sicut est continuus. Operatio autem ipsius non est semper et continuus propter defectum
    obiecti <seg>sui.&gt;</seg>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
