<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019"
            >Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-d1e1618">
        <head>Quaestio 1</head>
        <p xml:id="da-236-d1e1618-d1e1623">[lec6 q1] Circa primam questionem sic proceditur, et
          ostenditur quod intelligere quod est operatio anime sit propria operatio ei duabus
          rationibus, quarum prima talis est: omnis substantia que quanto corpori magis est permixta
          tanto magis sua potentia et sua operatio debilitatur, et fit obscurior et quanto magis a
          corpore distat, tanto magis sua potentia confortatur et uiget et illuminatur, et sua
          operatio habet propriam operationem que siquidem cessante aspectu ad corpus et cessante
          operatione corporali in ipsa exercetur. Set anima intellectiua est huiusmodi, ergo habet
          operationem propriam. Hec autem non est nisi intelligere, ergo intelligere est propia
          operatio anime intellectiue. Maior patet, quia quando sopitur in operatione per
          applicationem ad corpus et illuminatur per separationem habet operationem sine corpore, et
          hoc est quod dicit <name>Moyses</name>. Et quando anima maxime separatur a corpore tanto magis operatur
          et uiget eius operatio, et hoc patet de illis quibus apparent uisiones. Hoc enim est per
          distantiam anime a corpore, et similiter apparent uisiones. Tunc enim et quasi exit ipsa
          anima corpus et distat a corpore, et inspectio eius non figitur corpori, et dicit <name>Algazel</name>
          super hoc: apparent ei uisiones in sompno, per inspectionem in libris seruatis, qui
          dicuntur intelligentie. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1618-d1e1626">Secunda ratio hec est: sicut habetur in libro <title><hi>De
            causis</hi></title>, omnis substantia spiritualis habet duplicem modum: opera
            <pb ed="#K" n="73-v"/> <cb ed="#K" n=a/>|tionem unam per
          quam respicit primam causam que est supra tanquam creata ab ea et aliam per quam respicit
          illud quod est sub se tanquam illud cuius est causa et quod regit.
          <pb ed="#V" n="62-v"/> <cb ed="#V" n="b"/> | Set anima
          intellectiua est huiusmodi, ergo habet aliquam operationem propriam. Hec autem maxime
          inter omnes intelligere est, ergo intelligere est propria operatio anime. Maior patet,
          quia scripta est. Minor patet quia operatio per quam ordinatur anima ad creatorem
          inspiciendo ipsum tanquam suam causam non est ammixta corpori. Operatio autem per quam
          regit corpus est ammixta corpori, ergo anima intellectiua habet operationem propriam, que
          est intelligere suam causam. Et quod hec operatio non sit ammixa corpori patet per
          <name>Dyonisium</name> dicentem: intelligentia cum respicit primam lucem que illuminat omnem lucem
          uiuentem uel uenientem in hunc mundum clarescit, cum autem diuertitur ab ea tunc
          obscuratur et deprauatur intellectus eius. Et similiter anima intellectiua quanto magis
          respicit suum creatorem tanto magis clarescit; quanto uero ab eo magis diuertitur, tanto
          magis obscuratur. Et hoc est quod dicit rabi <name>Moysi</name>: quando anima separatur a conditionibus
          ita quod non intendit eis, tunc respicit lucem primam et irradiatur illa lux primo supra
          intellectum agentem, et deinde supra possibilem. Et tunc supra uirtutes sensibiles
          irradiatur ita quod homo uidet secreta, et in hoc est recte dicens.</p>
        <p xml:id="da-236-d1e1618-d1e1632">Ad oppositum sunt <hi>tres</hi> rationes, quarum prima
          talis est: sicut habetur in primo <title><hi>De anima</hi></title> si quis dicat animam gaudere uel
          tristari dicit eam texere uel edificare, et similiter de intelligere per hoc significans
          quod intelligere est communis operatio anime et corporis et non propria sicut texere
          communis est operatio utriusquam, et sic patet per auctoritatem <name>Aristotelis</name> quod
          intelligere non est propria operatio anime, et confirmatur ista ratio sic, quia
          intellectus corpore quodam intellectus corrupto, scilicet per dispositionem et
          complexionem corporis, et iterum dicit in tercio quod intellectus intelligit sub continuo
          et tempore, et hee sunt operationes communes, ergo intelligere non est propria operatio
          ipsius anime. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1618-d1e1641">Secunda ratio hec est: homo uiuit nobiliori uita quolibet
          uiuente corporali inferiori uel inferiori, set uita non est nisi ab anima, ergo uiuit uita
          influxa ab anima nobiliori. Hec autem est intellectiua, ergo uiuit uita intellectiua. Set
          uita intellectiua est actus intelligendi, quia uita est actus, ergo uita intellectiua est
          actus intelligendi. Ergo actus intelligendi conuenit corpori humano ex quo uiuit uita
          intellectiua, ergo actus corporis humani est intelligere. Iterum anima non solum est
          principium uiuendi set etiam uiuit uita que est intelligere, ergo anima intelligit
          intelligere. Ergo est commune intelligere corpori et anime humano, et non est propria
          operatio anime intellectiue.</p>
        <p xml:id="da-236-d1e1618-d1e1645">&lt;Tercia ratio talis est: corpus humanum uiuit quolibet
          genere uiuendi, quia cum omnibus generibus rerum participat et uitam omnium participat, et
          ideo dicitur minor mundus, sicut dicit Augustinus, set uiuere est alimento uegetari,
          moueri, sentire, intelligere. Hec ergo genera uiuendi sunt in homine et secundum ordinem
          et essentialiter in aliquo secundum ordinem ultimum est sicut complementum, ergo ultima
          istarum uitarum est complementum in homine. Hoc autem est intelligere, ergo intelligere
          est complementum corporis humani, ergo anima est actus eius. Iterum anima uiuit uita
          intellectiua et ita intelligere est actus eius, ergo intelligere est actus coniuncti et
          non propria operatio ipsius anime.&gt;</p>
        <p xml:id="da-236-d1e1618-d1e1648">Solutio. Dicendum est ad hoc quod anima
          <pb ed="#K" n="73-v"/> <cb ed="#K" n="b"/>| intellectiua
          habet duplicem aspectum: unum, scilicet ad creatorem a quo exit in esse quem cognoscit,
          quoniam illius est causa. Iterum habet aspectum ad substantias superiores sibi similes
          separatas a materia et ad corpus quod dirigit et ad ea que ad corpus ordinantur que sub
          ipsa sunt. Et secundum duplicem aspectum duplicem habet potentiam: unam per quam
          comparatur ad superiora et per quam nata est separari et que est lumen ipsius anime
          illuminata, et hec potentia est intellectus agens, et hec est ei propria. In hac enim non
          indiget corpore uno modo. Alia autem potentia eius est intellectus possibilis per quam
          cognoscit corpus et ista inferiora et regit corpus. Et quia anima intellectiua ordinatur
          in cognitionem creatoris duplici modo disponitur ad ipsum: uno modo per inmediationem,
          sicut patet in anima que cognoscit primum non est per ista inferiora, set per distantiam a
          corpore cognoscit ipsum et dicitur quasi separata. Unde non figitur eius cognitio corpori
          set cognoscit ipsum per aspectum ad ipsum et hec est quoniam separatur a conditionibus
          materialibus ita quod eis non intendit et tunc respicit primam lucem, sicut dicit rabi
          <name>Moysi</name>. Et irradiatur illa lux supra animam et ipsam illuminat et super sensus, ita quod
          eis ostendit secreta. Alio modo disponitur ad primum secundum quod cognoscit ipsum per
          posteriora sicut per effectus suos et operationes et sic cognoscitur per organa et oritur
          illa cognitio ab intellectu potentiali. Sicut autem iste status est duplex, ita duplex est
          operatio anime ipsius: una communis et alia propria, et una appellatur intellectus agens,
          alia uero intellectus possibilis. Set potentia supprema, que est intellectus agens,
          dirigit inferiorem, que est intellectus possibilis excitando ipsam et illuminando et
          ducendo ipsam ad effectum &lt;et ad actum cognitionis. Et propter hoc agens habet duplicem
          operationem: una que est irradiare supra intellectum possibilem&gt; et illuminare et
          dirigere ipsam; et quantum ad hoc quodam modo a corpore dependet, et quantum ad hoc non
          est omnino operatio anime propria. Alia est que est intelligere res separatas et quia has
          intelligit per distantiam a corpore et quanto plus ab ipso distat tanto uerius eas
          cognoscit. Ideo quantum ad hoc est intellectus agens omnino proprius et operatio eius
          omnino propria anime intellectiue. Operatio autem intellectus possibilis omnino coniuncti
          est et communis et nullo modo propria. Set operatio dicitur communis duobus modis: uno
          modo quia exercetur per organum corporeum, et simul in illa operatione compatitur anima
          corpori et hoc modo operatio intellectus possibilis non est propria set communis. Alio
          modo dicitur operatio alicuius potentie communis, quia illa potentia recipit a uirtutibus
          corporalibus organicis insitis que per illa organa operantur. Et sic intellectus
          possibilis dicitur esse <pb ed="#V" n="63-r"/> <cb ed="#V" n="a"/>
          | communis et eius operatio, quia dependet a fantasmatibus et
          uirtutibus sensibilibus quantum ad specierum receptionem, non quantum ad operationem supra
          species receptas. Sic ergo patet quod anima intellectiua habet propriam operationem que
          est ipsius intellectus agentis, operatio ipsius possibilis communis est et in quantum
          <pb ed="#K" n="74-r"/> <cb ed="#K" n="a"/>|
          per potentiam potentialem habet anima respectum ad corpus et ad ea que regit ad inferiora,
          et in quantum per illam disponitur ad cognoscendum primum per suos effectus et per
          posteriora. Concedende ergo sunt rationes ille que ostendunt quod anima intellectiua
          habeat operationem propriam. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1618-d1e1651">Ad primam rationem in contrarium est dicendum quod duplex
          est intellectus: quidam enim est alligatus phantamatibus nec operatur sine illis, et hic
          est possibilis intellectus, et talis communis est et eius operatio, et de tali loquitur
          <name>Aristoteles</name> cum dicit: qui dicit animam gaudere. Et tamen alius est intellectus qui est
          proprius ipsi anime et non dependet ab ipsis phantasmatibus, set inest anime nate separari
          a parte illa qua separabilis est a corpore et operatio istius est propria eo modo quo
          dictum est, quia non dependet a corpore quantum ad suam operationem que est intelligere,
          set solum in illuminando potentialem, et iste est intellectus agens. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1618-d1e1654">Ad secundam rationem dicendum est quod intelligere
          dicitur multis modis: uno modo idem est intelligere quam intellectu operari et sic anima
          intellectiua quantum ad propriam operationem sola dicitur intelligere. Segundo modo idem
          est quod intellectu informari et perfici et uiuere intellectu est uita intellectiua et sic
          corpus humanum et homo dicuntur intelligere. Set hoc est dupliciter, quia corpus
          perficitur et informatur intellectu sicut uia tercia. Homo autem sicut compositum. Tercio
          modo dicitur intelligere idem quod ad nutum et imperium intellectus moueri et sic
          sensibiles uirtutes dicuntur intelligere, quia secundum nutum intellectus mouetur,
          reguntur autem ab ipso. Et ita homo uel corpus humanum non intelligit, quia operatur
          intellectu, set intellectu informatur, et sic intelligere est propria operatio anime et
          non corporis eo modo quo dictum est. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1618-d1e1657">&lt;Ad terciam rationem dicendum quod corpus humanum
          intelligit et uiuit uita intellectiua tanquam complemento non tamen intelectu operatur nec
          est eius operatio intellectus.&gt;</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
