<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Praeambulum</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Praeambulum</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a 
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e21336" >
        <head>Praeambulum</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e21336-d1e21341">
          <hi>P</hi>
          <hi>aragraphus secundus de comparatione anime ad suas differentias. Continuatio intensionis.
    </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e21336-d1e21350">
          <hi>Manifestum est autem quoniam eodem <seg>modo</seg> una est ratio anime et
       <seg>figure</seg>
          </hi>
          <hi> et cetera, determinata est distinctio anime <seg>differentiarum</seg> per operationem ad
      subiecta participantia ipsas. In hac parte tangit secundum quem modum uia
       <seg>distinctionis</seg> anime suis differentiis applicetur, et hec pars
       <seg>spectat</seg> ad presentem speculationem. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e21336-d1e21373">
          <hi>Diuisio. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e21336-d1e21379">
          <hi>Recipit autem diuisionem hec <seg>pars</seg> in duas, in quarum prima tangit modum
      diffinitionis anime communem et proprium respectu differentiarum ipsius. In secunda,
      scilicet in hac, </hi>
          <hi>similiter autem se habent ea que sunt de figuris ad ea que sunt secundum animam</hi>
          <hi> et cetera, <seg>determinatur</seg>
            <seg>modus</seg> ordinis naturalis differentiarum anime ad inuicem secundum se habent prius
      et posterius accipientes communem diffinitionem et proprias. Prima autem istarum partium
      recipit diuisionem in duas <seg>partes,</seg> in quarum prima tangit modum
       <seg>diffinitionis</seg> anime communem et proprium respectu suarum differentiarum. In
      secunda, scilicet in hac, </hi>
          <hi>unde ridiculum est querere communem rationem</hi>
          <hi> et cetera, concludit ex predictis quod uia diffinitiua anime que <seg>inquirit</seg>
      communem <seg>diffinitionem</seg> absque propria exigentia singularum differentiarum anime
      est <seg>insufficiens.</seg>
          </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e21336-d1e21422">
          <hi>Secunda pars principalis recipit diuisionem in duas, in quarum <seg>prima</seg> ostendit
      ordinem naturalem differentiarum anime ad inuicem. In secunda, scilicet in hac, </hi>
          <hi>propter quam autem causam <seg>communiter</seg> sic se habeant <seg>considerandum</seg>
      est</hi>
          <hi> et cetera, secundum predictum </hi>
          <hi>|</hi>
          <hi> ordinem eas ad inuicem comparat causam illius determinans. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e21336-d1e21449">
          <hi>Diuisionis recollectio. Sunt igitur in presenti <seg>lectione</seg> partes quatuor, in
      quarum prima tangit comparationem modi diffinitionis anime ad suas differentias. In secunda
      concludit quod diffinitio uniuersalis anime non sufficit absque propriis diffinitionibus
      singularum differentiarum. In tercia tangit ordinem naturalem differentiarum anime. In
      quarta secundum ordinem preassignatum eas ad inuicem comparat causam ordinis determinans.
      Hec est diuisio huius partis. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e21336-d1e21458">
          <hi>Sentencia </hi>
          <hi>|</hi>
          <hi> prime partis de comparatione modi diffinitionis anime ad suas differentias.
       <seg>Circa</seg> primam partem procedit philosophus hoc modo dicens: dans similitudinem
      extra <seg>rem</seg>
            <seg>in</seg> figurarum diffinitionibus et diffinitionibus anime et ipsius differentiarum et
      est sua ratio <seg>talis:</seg> sicut se habet diffinitio uniuersalis figure et
      diffinitiones proprie singularum figurarum ad figuras singulas, similiter se habet
      diffinitio anime uniuersalis et diffinitiones proprie <seg>singularum</seg> differentiarum
      eius ad anime differentias. Set in figuris est quedam diffinitio communis que conuenit
      figure uniuersali ita quod nulli particulari appropriatur immo ad omnes extenditur et sunt
      diffinitiones proprie per quas singule figure particulares ad inuicem distinguntur. et
      figura uniuersalis nichil est preter particulares et <seg>similiter</seg> uniuersalis
       <seg>diffinitio</seg> nichil est preter proprias <seg>diffinitiones.</seg> Ergo eodem modo
      in anima et eius differentiis est quedam diffinitio uniuersalis que omni eius differentie
      conuenit et nulli est propria et sunt proprie singularum diffinitiones per quas singule
      differentie ad inuicem distinguntur et anima uniuersalis et eius <seg>diffinitio</seg>
      nichil est preter differentias eius particulares et diffinitiones proprias singularum. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e21336-d1e21498">
          <hi>Sententia secunde partis <seg>in</seg> qua concluditur quod diffinitio uniuersalis anime
      non sufficit ad <seg>notiorem</seg> singularum <seg>abque</seg> specialibus diffinitionibus.
      Consequenter concludit ex predictis quod ex quo non est anima preter particulares eius
      differentias neque diffinitio uniuersalis preter <seg>particulares</seg> anime
       <seg>differentias</seg> et diffinitiones proprias, ridiculosum est querere diffinitionem
      anime uniuersalem que ita <seg>assignetur</seg> uniuersaliter de <seg>anima</seg> ut nulli
      eius differentie conueniat et dimittatur propria diffinitio singularum differentiarum eius.
      Sciendum <seg>est</seg> autem quod diffinitio assignata de anima non est talis, immo omni
      differentie anime conuenit, tamen non sufficit ad cognitionem singularum ipsius
      differentiarum nisi ad <seg>specialem</seg> diffinitionem singularum differentiarum
      descendamus. Set diffinitio quam reprobat auctor nec est competens <seg>neque</seg>
          </hi>
          <hi>|</hi>
          <hi> sufficiens, immo est ridiculosa.</hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e21336-d1e21541">
          <hi>Sentencia tercie partis de naturali ordine differentiam anime, consequenter accedit ad
      partem <seg>illam</seg> in qua determinat naturalem ordinem differentiarum anime ad inuicem
      in cuius rei determinatione predicta similitudo declaratur. In illa uero parte duo intendit.
      Primo enim tangit ordinem differentarum anime dicens quod eadem ratio est in differentiis
      anime et in omnibus figuris a parte ordinis ipsarum ad inuicem et a parte suarum
      differentiarum specialium <seg>et</seg> diffinitionis communis. In figuris autem est talis
      ordo ut semper in figura posteriori est prior, sicut in <seg>quadrangulo</seg> est
      triangulus secundum potenciam. Ergo in differentiis anime hoc idem <seg>contingit</seg> ut
      semper in differentia posteriori existat prior, sicut in eo in quo est differentia
      sensibilis est differentia uegetabilis et in eo in quo est differentia intellectiua est
      differentia uegetabilis et <seg>sensibilis.</seg> Secunda uero intendit ostendere ex
      predictis quod non solum sufficit inquirere uniuersalem anime diffinitionem set etiam
      necesse est inquirere propriam uniuscuiusque differentie diffinitionem, ut inquiratur que
      est diffinitio anime, plante et bruti et hominis. Hec autem intendit cum dicit, </hi>
          <hi>quare unumquodque querendum <seg>est</seg>
          </hi>
          <hi>et cetera.</hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e21336-d1e21571">
          <hi>Sentencia quarte partis de comparatione differentiarum anime ad inuicem <seg>per</seg>
      naturalem ordinem et de causa huius ordinis, consequenter accedit ad partem illam in qua
      tangit causam predicti ordinis naturalis uegetabilis ad alias differentias. In
       <seg>secunda,</seg> scilicet in hac, </hi>
          <hi>iterum autem sine eo quod potest <seg>tangi</seg>
          </hi>
          <hi> et cetera, tangit ordinem differentiarum sensibilium ad inuicem ad intellectiuam. Dicit
      igitur quod dicendum est propter quam causam <seg>uirtutem</seg> anime se habent secundum
      predictum modum et tangit manifestationem huiusmodi in differentia uegetabili dicens quod
      sine uegetabili differentia sensibilis non potest esse, set e conuerso, uegetabilis potest
      esse sine sensibili, sicut in plantis. Et que habent se hoc modo unum est prius altero, ergo
      uegetabilis <seg>est</seg> prior sensibili. Deinde tangit comparationem aliarum
      differentiarum ad inuicem et in illa parte duo intendit: primum est determinare
      comparationem sensus primi, scilicet tactus ad alias differentias dicens quod sine tactu
      alie uirtutes sensibiles non possunt esse, set solus tactus potest esse sine illis, et hoc
       <seg>ostendit</seg> dicens quod multa animalia <seg>sunt</seg> in quibus neque est uisus
      nec auditus neque olfatus, set solus tactus et reducit gustum ad tactum. Animal enim quod
      alitur <seg>nutrimentum</seg> caret sapore et consistit in solis quatuor qualitatibus que
      sunt obiectum tactus habet tactum sine gustu. Videntur autem multa animalia gustu </hi>
          <hi>|</hi>
          <hi> carere sicut spongia marina et similia. Deinde secundo in parte illa tangit comparationem
      aliarum uirtutum que sunt proprie in animalibus ad inuicem, cum dicit, </hi>
          <hi>sensitiuorum alia quidem habent secundum locum motum</hi>
          <hi> et cetera, et in illa parte multa dicit. Primo enim ponit diuisionem animalium secundum
      participationem differentiarum sensibilium dicens quod quedam sensibilia participant
      uirtutem motiuam secundum locum et quedam non, et tamen quedam habent intellectum et hoc est
      principium simpicissimum ad quod status est omnium animalium et totius nature et
       <seg>illa</seg> participant animum et mentem. Per animum autem anima dirigitur in
      operatione. Per mentem uero in cognoscibilium et operationum discretione. Deinde penes
      predictam distinctionem assignat ordinem differentiarum anime ad inuicem <seg>dicens</seg>
      quod in quibus uiuentibus <seg>uiuentibus</seg> corruptibilibus inest animus uel intellectus
      quantum</hi>
          <hi> </hi>
          <hi>|</hi>
          <hi> ad superiorem eius uirtutem eisdem insunt omnes alie anime <seg>differentie,</seg> sicut
      hominibus et loquitur de corruptibilibus ut excludat corpora superiora in quibus secundum
      philosophos est appetitus et intellectus sine aliis anime differentiis. Et etiam ut excludat
       <seg>substantias</seg> separatas in quibus est <seg>intellectus</seg> sine aliis anime
      uirtutibus. Set non contingit e conuerso ut quibus insunt alie quod eisdem insit
      intellectus, quia multa sunt que non habent ymaginationem et multo fortius <seg>nec</seg>
      cognitionem siue mentem, ergo nec intellectum. Multa etiam animalia <seg>sola</seg>
      imaginatione <seg>uiuut,</seg> sicut uirtute superiori quelibet alia superiori carentia ut
      etiam aliis inferioribus sub ymaginatione uiuant. Ex hiis <seg>autem</seg> potest elici
      talis ratio: quecumque sic se habent <seg>quod</seg> et in quibuscumque sunt, quedam eorum
      in eisdem sunt reliqua et non e conuerso habent ad inuicem ordinem naturalem secundum prius
      et posterius. Set differentie anime sunt huiusmodi, sicut ostensum est, ergo differentie
      anime sunt huiusmodi, sicut ostensum est, ergo differentie anime habent naturalem ordinem ad
      inuicem secundum prius et posterius. Deinde speculatiuum intellectum qui est suppremus inter
      omnes uirtutes anime excludit ab aliis uirtutibus propter sui nobilitatem dicens quod de
      ipso est <seg>altera</seg> ratio, quia de ipso est sermo extra naturam, cum non
       <seg>uideatur</seg> esse anima uel pars anime. Set uideatur habere diuersitatem ad alias
      anime differentias et esse ex natura superiori que est supra animam. In fine autem tangit
      epylogum uniuersalem huius totalis partis dicens quod declaratum est ex predictis quod
       <seg>conueniens</seg>
            <seg>est</seg> in hac scientia determinare proprias diffinitiones anime que singulis ipsis
      differentiis approprientur ut <seg>procedatur</seg> circa diffinitiones uniuscuisque.
       <seg>Et</seg> hoc consistit manifesta</hi>
          <hi>|</hi>
          <hi>tio <seg>intensionis.</seg>
          </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e21336-d1e21692">
          <seg>
            <hi>Questiones.</hi>
          </seg>
          <hi>
            <seg>Circa</seg> partem istam quinque sunt inquirenda. Primum [lec9 q1] est utrum anima
      intellectiua sit prior aliis differentiis anime per naturam. Secundum [lec9 q2] est utrum
      ipsa possit in corpore <seg>esse</seg> sine aliis. Tercium [lec9 q3] <seg>est</seg> quo modo
      differt uirtus uitalis que reducitur ad animam uegetabilem qua uiuimus a uirtute cordis
      uitalis. <seg>Quartum</seg> [lec9 q4] est utrum uirtus uitalis animalis et naturalis sint
      una uirtus an diuerse. Quintum [lec9 q5] est utrum uita <seg>insit</seg> uniuoce an equiuoce
      omnibus uiuentibus. Sextum [lec9 q6] est per <seg>quam</seg> uiam est deuenire in noticiam
      potenciarum anime. </hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
