<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Praeambulum</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Praeambulum</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a 
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e2777" >
        <head>Praeambulum</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e2777-d1e2782">Pars secunda de opinionibus diffinientium animam per cognitionem. Continuatio
    intensionis.</p>
        <p xml:id="da-236-ed1e2777-d1e2785">
          <hi>Quicumque autem in sentiendo <seg>que</seg> cognoscendo ea que sunt</hi> et cetera,
    philosophus ex quo complete terminauit sermonem suum circa <seg>opiniones</seg> diffinentium
    animam per motum secundum ordinem determinat opiniones diffinientium animam per cognitionem,
    et hec pars spectat ad presentem lectionem. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e2777-d1e2796">Diuisio. Recipit autem hec pars diuisionem | in tres partes, in quarum prima tangit
    uniuersalem intensionem in qua communicant omnes philosophi <seg>diffinientes</seg> animam per
    cognitionem. In secunda, scilicet in hac, <hi>sicut Empedocles ex elementis <seg>omnis</seg>
            <seg>omnibus</seg>
          </hi> et cetera, tangit opinionem Empedoclis specialiter. In tercia,
    scilicet in hac, <hi>eodem autem modo Plato in Thimeo animam fecit ex
      <seg>elementis</seg>
          </hi> et cetera, tangit specialiter opinionem Platonis. Hec est diuisio
    huius partis. Particule autem minime in explanatione distinguentur. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e2777-d1e2815">Sententia prime partis <seg>de</seg> intensione uniuersali diffinientium animam per
    cognitionem. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e2777-d1e2822">Circa primam <seg>uero</seg> partem <seg>procedit</seg> hoc modo: inquit philosophus illi
    philosophi qui posuerunt animam diffiniri per cognitionem et sensum ut omnia cognosceret et
      <seg>sentiret</seg> ponunt animam esse ex principiis omnium rerum, quia ex principiis et
    causis res perfecte cognoscuntur. Set differunt philosophi in suis <seg>opinionibus,</seg>
    quia sicut diuersitas est inter eos a parte numeri principiorum similiter a parte anime, cum
    ipsam <seg>ponant</seg> esse ex rerum <seg>principiis.</seg> Alii <seg>igitur</seg> ponunt
    plura principia et hii ponunt animam ex pluribus principiis. Alii ponunt unum principium, et
    isti ponunt animam esse ex uno principio. Positiones autem principiorum edite a philosophis in
       <seg>
            <hi>Physice</hi>
          </seg>
          <hi/> scientie parte <seg>prima</seg> et
       <seg>
            <hi>Methaphysice</hi>
          </seg>
          <hi/> tanguntur complete.</p>
        <p xml:id="da-236-ed1e2777-d1e2860">Sententia secunde partis specialiter de opinione Empedoclis. Consequenter specialius
    procedens tangit opinionem Empedoclis ponentis animam esse ex <seg>pluribus</seg> principiis.
      <seg>Dicit</seg> igitur quod inter ponentes animam esse ex pluribus principiis fuit
    Empedocles qui posuit <seg>ipsam</seg> constitui ex omnibus elementis ponens animam habere
    naturam <seg>uniuscuiuslibet</seg> elementi, et causa sue <seg>positionis</seg> fuit hec, quia
    anima cognoscit terram per naturam terre et aquam per naturam aque et aerem per naturam aeris
    et ignem per naturam ignis, et concordiam per naturam concordie et discordiam per naturam
    discordie. Vnde cum posuit principia esse sex, scilicet quatuor elementa et concordantiam et
    discordantiam, posuit animam ex illis, ex <seg>illis</seg> constitui <seg>sex</seg>
    principiis. Et ratio <seg>sua</seg> fuit hec, et <seg>omni</seg> simili modo opinantium omnis
    substantia cognoscitiua <seg>omnium</seg> gerit in se similitudines, quia per similitudines
    res cognoscuntur. Set anima est huiusmodi, ergo gerit in <seg>se</seg> omnium similitudines,
    set per similitudines principiorum res cognoscuntur, quia cognitio rerum est per earum
    principia, ergo anima gerit in se omnium principiorum <seg>similitudines.</seg> Set omnis
    talis substantia habet naturam omnium, ergo habet <seg>anima</seg> in se naturam omnium rerum
      <seg>et</seg> principiorum ipsarum et est participans constitutionem ex omnium rerum
    principiis per conformitatem cognitionis, et ideo dicit Augustinus anima ad totius sapientie
      <seg>similitudinem</seg>
          <seg>facta</seg> similitudines in se gerit, et ideo appellata <hi>|</hi> est a philosophis
    omnium <seg>similitudo.</seg> Vnde hec constitutio non est quantum ad esse corporale set
    quantum ad similitudines que in anima representantur per quas res <seg>omnes</seg> cognoscit,
    et ideo secundum diuersitatem | principiorum et similitudinum ipsorum per quas omnes res
    cognoscuntur philosophi diuersimodi posuerunt animam ex principiis constitui et fuit hec
    diuersitas in numero principiorum et substantia ipsorum. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e2777-d1e2923">Sententia tercie partis de opinione Platonis. Consequenter accedit philosophus ad
    recitationem opinionis Platonis in cuius opinione sunt due positiones. Posuit enim Plato
    numeros esse principia rerum, ergo cum anima <seg>cognoscat</seg> omnia per similitudinem
    suorum principiorum posuit ipsam obtinere naturam numerorum quos posuit esse principia omnium
    rerum et ita posuit animam numerorum habere naturam, et hec fuit prima positio in sua
    opinione. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e2777-d1e2929">Secunda est quia posuit uirtutes anime secundum <seg>numerorum</seg> proportiones operari, et
    ideo numerorum principalium proprietates singularis eius uirtutibus et operationibus
    adaptauit. Primo igitur recitat primam positionem dicens quod secundum predictum modum uel
      <seg>numerum</seg> secundum quem posuit Anaxagoras, animam esse ex rerum
      <seg>principiis.</seg> Secundum eumdem posuit Plato in <seg>
            <hi>Thimeo</hi>
          </seg>
          <hi/> et
    ratio sua talis est: omnes res cognoscuntur ex eorum <seg>similitudinibus</seg> ex quibus
    sunt, <seg>et</seg> sunt ex principiis, ergo cognoscuntur ex similitudinibus principiorum,
      <seg>ergo</seg> cum anima omnia cognoscat constat ex omnium <seg>rerum</seg>
    similitudinibus. Deinde, cum dicit, <hi>similiter autem et in aliis que de <seg>physica</seg>
      sunt dicta de <seg>physica</seg>
          </hi> et cetera. Tangit modum secundum quem posuit animam
    esse ex principiis <seg>et</seg> ex quibus principiis per similitudinem <seg>eam</seg>
    constitui dixit. Dicit igitur quod similiter posuit animam esse ex rerum principiis in
    sermonibus quos <seg>tangit</seg> ipse Plato in <seg>eis</seg> que <seg>cum</seg> in suis
    scolis et disputationibus de <seg>physica</seg> proposuit. Posuit enim Plato mundum
    uniuersalem quem <seg>appellauit</seg> magnum <seg>animal</seg> ex numeris constitui
      <seg>principalibus,</seg> unde dixit ipsum mundum qui est <seg>animal</seg> magnum esse ex
    similitudine <seg>sine</seg>
          <hi>y</hi>dea unitatis et ex prima longitudine que in dualitate consistit et ex prima
    latitudine que in trinitate consisit et ex prima altitudine que in quaternario consisit; et
    intensio sua declaratur per hoc quod posuit quantitates <seg>mathematicas</seg> esse rerum
    corporalium principia et maxime omnium numeros posuit esse principia et posuit exemplaria
    rerum in mente artificis primum existentia numeros esse. Et secundum ipsorum existentiam res
    posuit constitui, unde cum mundus consistat in trina <seg>distin<hi>ct</hi>ione</seg> posuit
    numeros ipsius <seg>anime</seg> esse <seg>principia.</seg> Posuit igitur punctum habere
    naturam <seg>unitatis</seg> et lineam dualitatis prime, cum ad duo puncta eius longitudo
    terminetur sicut ad sua principia, et posuit latitudinem siue superficiem habere naturam
    ternarii, cum fiat cum longitudine ex tribus punctis et posuit profunditatem <seg>sine</seg>
          <seg>latitudinem</seg> habere naturam quaternarii, quia fit ex longitudine et latitudine ex
    quatuor punctis, cum igitur Plato <seg>posuit</seg> numeros esse principia rerum, necesse fuit
    apud ipsum ut poneret ipsos <seg>esse</seg> principia corporum sensibilium et sicut | agens
    per cognitionem operatur secundum regulationem numerorum <seg>sic</seg> ipsos
      <seg>posint</seg> esse principia mundi sensibilis et posuit numeros primarios unitatem,
      <seg>scilicet</seg> et binarium et ternarium et quaternarium esse principia mundi primi quod
    est animal primum et secundum istorum numerorum exigentiam et exitum aliorum ex ipsis posuit
    corpora <seg>alia</seg> et <seg>altera</seg> particularia constitui. Cum <seg>autem</seg>
    anima omnia per suorum principiorum similitudines cognoscat, principia autem omnium
      <seg>eorum</seg> sunt numeri posuit animam ex numeris constitui, et dicit Aristoteles quod
    non fuit Plato uniformis in <seg>suis</seg> sermonibus. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e2777-d1e3062">Aliter enim dixit de anima in <seg>
            <hi>Thimeo</hi>
          </seg>
          <hi/> et aliter dixit in suis
    disputationibus. Ponebat autem Plato animam esse mediam inter formas abstractas simplices que
    apud ipsum uocantur ydee et res corporales. Ydeas autem posuit habere naturam numerorum et
    ordine ipsorum procedere, et ipsos numeros posuit principia ydealia per que anima omnia
    cognoscit. Deinde secundo cum dicit, <hi>adhuc autem et aliter intellectum <seg>quidem</seg>
      dicit unitatem</hi> et cetera, tangit alteram positionem Platonis <seg>qui</seg> posuit
    animam esse ex numeris quo ad suas potentias et ipsarum habitus et operationes. Dicit igitur
    quod <seg>Plato</seg> aliter posuit animam esse ex numeris dicens quod intellectus habet
    naturam unitatis, quia intellectus prout est nomen uirtutis est <seg>acceptiua</seg>
    principiorum, prout autem est nomen operis <seg>uel</seg>
          <seg>habitus</seg> principiorum qui est simplex et sine aliqua collatione, et ideo ipsum
    unitati adaptauit. Posuit autem scientiam habere naturam dualitatis, quia est habitus
    conclusionis qui est decursus a premissis <seg>ad</seg> conclusionem per ipsas certificatam,
    et ideo dualitati comparatur. Posuit autem habere naturam superficiei uel <seg>natura</seg>
      superficialis<hi> |</hi> quem comparauit primo ternario eo quod in habitu <seg>quia</seg>
    est opinio est triplex status, scilicet status cognitionis <seg>premissarum</seg>
          <seg>et</seg>
          <seg>contradictionis</seg> cum formidine alterius. Set habitus scientie est <seg>unius</seg>
    partis solius que per <seg>premissam</seg> obtinet certitudinem. Posuit autem sensum esse
    solidum, scilicet habens tres dimensiones quibus, sicut dictum <seg>est,</seg> quaternarius
    consistit, quia altitudo constat cum longitudine et latitudine ex quatuor punctis. Hoc autem
    dixit, quia sensus comprehendit corpora solum et formas corporales. Corporalium autem
      <seg>formarum</seg> secundum ipsum principium est quaternarius, sicut dictum est. Ponebat
    autem Plato hos numeros esse principia <seg>omnium</seg> et ipsorum rationes. Res autem
    cognoscuntur per sua principia et ideo posuit ab anima <seg>res</seg> per numeros cognosci.
    Set res non cognoscuntur nisi secundum has uias aut secundum uiam intellectus aut secundum
    uiam <seg>scientie</seg> aut secundum uiam <seg>operationis</seg> aut secundum uiam sensus,
    ergo necesse est rerum principia hiis uiis cognoscendi adaptari et est <seg>obuiatio</seg> sue
    rationis talis, omnia illa per que omnes res ab anima cognoscuntur, necesse est ut
      <seg>habitibus</seg> et uirtutibus et operationibus anime <seg>adeptentur</seg> per quas
    anima omnes res cognoscit. Set illa sunt intellectus scientia, <seg>operatio</seg> et sensus,
    ergo predictos | numeros necesse est predictis adaptari ut ex ipsis numeris consistant
    predicta, deinde fiat talis ratio<hi>ci</hi>natio: ex illis anima constituitur et illorum
    habet <seg>naturam</seg> et secundum <seg>quorum</seg>
          <seg>exigentiam</seg> habitus <seg>et</seg> uirtutes et opera eius constituunt, set numeri
    predicti <seg>primi</seg> sunt huiusmodi, ergo ex numeris primis predictis anima constituitur
    et <seg>ipsorum</seg> habet naturam, et sic posuit Plato animam secundum numerorum
    proportionem in suis operationibus et habitibus ordinari, cum numeri sint rerum principia et
    ex quorum similitudinibus et proportionibus omnes res posuit cognosci et eius opinionem in
    sermonibus inquisitiuis latius discutiemus. Per <seg>hec</seg> autem philosophi intensio in
    hac parte <seg>declaratur.</seg> Postquam compleuimus sermonem <seg>nostrum.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e2777-d1e3184">[Questiones] Circa opiniones diffinientium animam per motum <seg>inquiramus</seg> de
    opinionibus diffinientium animam per sensum, et circa hoc queruntur <seg>tria:</seg> primum
    est de opinionibus <seg>illorum</seg>
          <seg>in</seg> uniuersali; secundum est de opinione <seg>Empedoclis;</seg> tercium est de
    opinione ipsius Platonis. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e2777-d1e3203">Circa primum queruntur sex: Prima [lec 11 q1] est utrum anima habeat naturam omnium ita quod
    gerat in se omnes res et habeat conformitatem cum rebus omnibus gerendo ipsas in se.
      <seg>Secunda</seg> [lec 11 q2] est utrum anima habeat conformitatem cum rebus secundum
    ueritatem uel cum similitudinibus rerum <seg>gerendo</seg> res secundum ueritatem uel
    similitudines rerum, unde queritur utrum in ipsa sint res secundum ueritatem aut
      <seg>secundum</seg> similitudines suas. <seg>Tercia</seg> [lec 11 q3] est utrum res sint in
    ipsa uel principia rerum, ita <seg>quod</seg> cognoscat res <seg>uel</seg> per sua principia.
      <seg>Quarta</seg> [lec 11 q4] est que sint illa principia que gerit anima in se
      <seg>utrum</seg> forme uniuersales uel forme alie sicut forme partis. <seg>Quinta</seg> [lec
    11 q5] est utrum forme que sunt in anima <seg>sicut</seg>
          <seg>exemplaria</seg> per que <seg>cognoscit</seg> anima res sint uera principia
      <seg>rerum</seg>
          <seg>sint</seg> eadem cum ueris principiis rerum. <seg>Sexta</seg> [lec 11 q6] est utrum
    comformitas quam habet anima cum rebus gerendo similitudines rerum in se sit ei innata uel
    acquisita per experientiam et <seg>sensum.</seg>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
