<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a 
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e3598" >
        <head>Quaestio 3</head>
        <head type="question-title">Utrum conformitas
    ista quam habet anima cum rebus in cognoscendo sit per
    representationem rerum uel principiorum rerum</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e3598-d1e3606">[lec 11 q3] Circa terciam <seg>questionem</seg> sic proceditur et queritur utrum conformitas
      <seg>ista</seg> quam habet anima cum rebus in cognoscendo <seg>sit</seg> per
    representationem rerum uel principiorum rerum, et ostenditur quod sit per
      <seg>representationem,</seg> quia sicut habetur in principio <seg>
            <hi>Physicorum</hi>,</seg>
    intelligere et scire est per causas et principia in rebus habentibus causas et principia, ergo
    representatio rerum ipsi intellectui per cognitionem erit per representationem causarum et
    principiorum. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e3598-d1e3626">Secunda ratio est <seg>ista:</seg> duplex est cognitio, scilicet sensitiua et intellectiua.
    Sensitiua autem fit per exteriora; intellectiua uero cognitio fit per interiora <seg>et</seg>
    per uera rerum <seg>principia,</seg> set illorum gerit anima similitudines per que cognoscit,
    set cognoscit et intelligit per principia, ergo gerit similitudines principiorum, sicut enim
    unumquodque se habet ad esse ita se habet ad cognitionem loquendo de cognitione intellectiua.
    Set res sunt ex principiis ueris, ergo per sua uera principia intelliguntur, ergo conformitas
    anime cum rebus est per representationem similitudininum principiorum rerum et non per
    similitudines rerum nec per ipsas res. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e3598-d1e3638">Ad oppositum: omne illud quod in se habet principia rerum si <seg>est</seg> substantia
    spiritualis habet ipsa, sicut exemplaria, unde <seg>dicitur</seg> in libro <hi>Fontis
      uite</hi> quod substantie spirituales habent in se exemplaria <seg>rerum.</seg> Set anima
    est substantia spiritualis, ergo si habet in se principia rerum habet in se exemplaria rerum.
    Set omne aliud quod habet in se exemplaria rerum est causa efficiens rerum, | quia exemplaria
    sunt cause <seg>et</seg> rerum per que fiunt res et per que <seg>regulantur</seg> in factione
    ipsarum rerum, ergo anima est principium effectiuum rerum. Hoc autem falsum est, ergo anima in
    se non gerit principia nec similitudines <seg>principiorum</seg> cognoscendo ipsas res. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e3598-d1e3664">Secunda ratio hec est: cognitio intellectiua prouenit <seg>ex</seg> cognitione sensitiua,
    sensitiua <seg>autem</seg> cognoscit effectus, sicut uult Aristoteles, et non causas rerum nec
    principia intrinseca rerum, ergo anima intellectiua insurgit in cognitionem per effectum et
    solum cognoscit effectus et <seg>principaliter,</seg> set non gerit in se similitudines nisi
    illorum <seg>que</seg> principaliter cognoscit, ergo gerit in se principaliter similitudines
    effectuum et non principiorum. Effectus autem sunt res ipse ex principiis constitute, ergo
    gerit in se similitudines rerum et non principiorum, ergo anima intellectiua cognoscit res per
    res et non per principia rerum, et ita non habet conformitatem cum rebus per similitudinem
    principiorum.</p>
        <p xml:id="da-236-ed1e3598-d1e3679">
          <seg>Solutio.</seg> Dicendum est quod anima intellectiua non cognoscit res per res set
    cognoscit res per uera <seg>sui</seg> principia in quibus res communicant quorum principiorum
    anima <seg>gerit</seg> similitudines. Habet ergo anima conformitatem cum <seg>principiis</seg>
    propter similitudines principiorum quas gerit in quibus omnes res communicant et per que
    principia cognoscit res. Et concedende sunt rationes hoc ostendentes. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e3598-d1e3693">Ad primam rationem in contrarium dicendum <seg>est</seg> quod principia sunt in aliquo multis
    modis: uno modo tanquam in efficiente et cognoscente quod habet potestatem super illa
    principia et hoc modo sunt <seg>inferiore</seg> primo. Alio <seg>modo</seg> in aliquo
      <seg>sunt</seg> in effectu et in eo quod ex ipsis efficitur et hoc modo sunt in rebus que
    sunt ex principiis. Tercio modo sunt in aliquo sicut in cognoscente solum, et hoc modo sunt in
    anima. De illo ergo in quo sunt principia uel exemplaria primo modo uerum obicit sicut est
    factor primus. Talis enim habet potestatem supra principia uel exemplaria et per illa producit
    rem, de eo in quo sunt tercio modo non uerum concludit ratio cum non habeat potestatem supra
      <seg>principia</seg> non est causa aliarum rerum per exemplaria <seg>illa</seg> uel
    similitudines principiorum quas habet in se. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e3598-d1e3715">Ad secundam rationem dicendum <seg>est</seg> quod anima habet duplicem cognitionem: unam per
    applicationem ad sensum et hec non est ei propria et per istam deuenit in cognitionem
    effectuum et posteriorum. Alia est ei propria per cognitionem rerum in sua propria ueritate
    cum quibus habet conformitatem et hoc est per causas ueras rerum et uera principia et hec est
    cognitio intellectiua. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
