<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Praeambulum</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Praeambulum</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019"
            >Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-d1e1751">
        <head>Praeambulum</head>
        <p xml:id="da-236-d1e1751-d1e1756">Distinctio septima de assignatione differentie modi
          diffiniendi et de negotiorum distinctione. Continuatio intensionis. <hi>Differenter autem <!--lemma-->
            diffiniet quidem phisicus et dyalecticus unumquodque ipsorum</hi> et cetera. In fine
          precedentis partis conclusit philosophus quod passiones, cum habeant relationem ad corpus,
          per materiam habent diffiniri, cum diffinitur per corpus et per corporis partes. Et quia
          res et passiones eorum que concernunt motum et materiam ad philosophum pertineant
          naturalem cum anima secundum quod est perfectio corporis et passiones ipsius habeant
          aspectum ad materiam, conclusit quod anima et passiones eius ad philosophum pertinent
          naturalem. Quia ergo diuersi artifices eandem rem diffiniunt per modos diuersos, sicut
          phisicus et logicus et etiam circa eadem res diuersa procedunt negotia secundum modos
          diuersos, ideo in hac parte ostendit differentiam modi diffiniendi secundum quod procedit
          phisicus et secundum quem procedit logicus circa proprietates et passiones anime et circa
          alias res et earum passiones, et assignat differentiam uel diuisionem et diuersitatem
          negotiorum ut ostendat que res et secundum quem modum considerentur in scientia naturali
          ad quem uel quam spectat determinatio anime et passionum ipsius et hec pars spectat ad
          presentem lectionem siue speculationem cuius intensio patet ex predictis. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1751-d1e1762">Diuisio. Recipit autem hec pars diuisionem in duas
          partes, in quarum prima tangit diuersum modum diffiniendi, considerandi logici et phisici
          et aliorum artificum. In secunda, scilicet in hac, <hi>set redeundum est unde ratio</hi>
          et cetera, quia quandam fecerat sermotionem uel intentionem extra propositum ad
          intensionem suam reddit continuans dicta dicendis. Prima autem pars diuiditur in partes
            [<hi>...</hi>] </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1751-d1e1771">
        <pb ed="#K" n="75-r"/> <cb ed="#K" n="b"/>|
        <pb ed="#V" n="63-v"/> <cb ed="#V" n="b"/>
         Questiones. Circa partem istam contingit dubitare et
          sunt tres questiones inquirende. Prima [lecV7 q1] questio est de consideratione philosophi
          naturalis ad logicum in modo diffiniendi, et utrum phisicus diffiniat per omnes causas uel
          non. Secunda [lecV7 q2] questio est utrum diffinitio logica et principia eius dependeant a
          diffinitione naturali. Tercia [lec7 q3] est de subiecto mathematicarum scientiarum quid,
          scilicet sit subiectum in mathematicis. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
