<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 5</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 5</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a 
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e22182" >
        <head>Quaestio 5</head>
        <head type="question-title">Utrum uita dicatur uniuoce uel
    equiuoce in omnibus uiuentibus.</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e22182-d1e22190">
          <hi>[lec9 q5] </hi>
          <hi>|</hi>
          <hi> Circa quintam questionem sic proceditur et queritur utrum uita dicatur uniuoce uel
      equiuoce in omnibus uiuentibus. Et ostenditur quod dicatur uniuoce de omnibus uiuentibus,
      quia omnia uiuentia <seg>consistunt</seg> in eodem genere. Illud autem est <seg>genus</seg>
      substantia uiuens. Set genera dant sua nomina et diffinitiones eis quorum sunt genera, sicut
       <seg>dicitur</seg> in libro </hi>
          <seg>
            <hi>Vegetabilium</hi>
            <hi>.</hi>
          </seg>
          <hi> Omne autem tale uniuoce dicitur de omnibus de quibus dicitur, ergo substantia uiuens
      uniuoce dicitur de omnibus uiuentibus. Hoc autem non est nisi per uitam. Ergo uita est
      uniuoce in omnibus uiuentibus. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e22182-d1e22223">
          <hi>Secunda ratio hec est: uita egreditur ab unione anime cum corpore secundum quod anima est
      perfectio corporis organici habentis uitam. Set anima existit <seg>uniuoce</seg> in quolibet
      corpore <seg>et</seg> dat esse uniuocum cuilibet corpori. Ergo uita est uniuoce in omnibus
      uiuentibus. Minor patet quia anima dat esse uiuens cuilibet corpori. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e22182-d1e22235">
          <hi>Tercia ratio hec est: <seg>uiuere</seg> uiuentibus est esse in genere substantie quod est
      esse <seg>substantie.</seg> Set esse eorum que sunt in genere eodem est dictum uniuoce,
       <seg>ergo</seg> uiuere in omnibus uiuentibus est dictum uniuoce et non equiuoce. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e22182-d1e22251">
          <hi>Quarta ratio hec est: <seg>homo</seg> communicat cum omnibus creaturis et cum
       <seg>entibus</seg> communicat in esse cum uiuentibus communicat uitam, cum sensibilibus
      communicat in sensu, cum intelligentibus communicat <seg>cum</seg> intellectu. Hec autem
      communicatio est uniuoca et non equiuoca, cum sit communicatio in genere substantie, ergo
      omnia entia uniuoce communicant cum homine in esse et omnia uiuentia communicant cum homine
      uniuoce in uita. Ergo uita dicitur uniuoce <seg>de</seg> omnibus uiuentibus et non equiuoce.
    </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e22182-d1e22269">
          <hi>Ad oppositum: uita in uiuentibus est ab anima uegetabili que communiter est in omnibus </hi>
          <hi>|</hi>
          <hi> uiuentibus. Set anima uegetabilis non est eiusdem speciei aut nature prout est in omnibus
      uiuentibus, ut ostensum est, ergo <seg>neque</seg> uita. Ergo uita non est uniuoce in
      omnibus uiuentibus. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e22182-d1e22284">
          <hi>Secunda ratio hec est: uiuere in plantis est ab anima uegetabili, in <seg>brutis</seg> est
      ab anima sensibili. In homine autem <seg>est</seg> ab anima intellectiua et ita secundum
      diuersas differentias anime est uiuere in omnibus uiuentibus. <seg>Set</seg> in istis
      differentiis anime <seg>est</seg> diuersa natura dandi uitam et uiuendi et diuersum regimen.
      Ergo et diuersa uita et non uniuoca, ergo uita non est uniuoce in omnibus uiuentibus. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e22182-d1e22302">
          <hi>Tercia ratio hec est: anima comparatur ad corpus duobus modis: uno modo secundum quod dat
      esse, alio modo secundum quod est principium operationis. Et primo modo ipsi anime a parte
      corporis respondet equalitas complexionis. <seg>Secundo</seg> modo diuersitas partium. Set
      neque est eadem complexio in omnibus uiuentibus nec <seg>unica</seg> nec <seg>eiusdem</seg>
      nec <seg>non</seg> eadem natura organis nec <seg>unica,</seg> set incomparabilis, nec idem
      regimen immo equiuocum, ergo <seg>neque</seg> eadem uita uniuoca immo equiuoca. Ergo uita
      non est </hi>
          <hi>|</hi>
          <hi> uniuoce in omnibus uiuentibus. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e22182-d1e22333">
          <seg>
            <hi>Solutio.</hi>
          </seg>
          <hi> Ad hoc dicendum <seg>est</seg> quod uita est duobus modis. Est enim quedam uita que est
      communis ad omnes actus primos que uita egreditur a differentiis anime communiter, et est
      alia uita que agreditur ab anima uegetabili in omnibus <seg>uiuentibus.</seg> Et prima uita
      est communis per predicationem. Secunda autem est communis per radicationem, quia radicatur
      in quodam principio quod communiter est in omni <seg>uiuente.</seg> Hoc autem est
       <seg>anima</seg> uegetabilis. Et a prima uita dicuntur omnia uiuentia et illa uita
      contrahitur per suas <seg>differentias</seg> ad uegetabilia, <seg>sensibilia,</seg>
      intellectibilia. Secunda autem uita non denominat in complendo nisi sola uiegetabilia. Hec
      autem secunda uita non est uniuoce in omnibus uiuentibus, similiter nec prima uita nisi uno
      modo uniuocationis, quia quot modis est communitas et <seg>idemptitas</seg> essentie tot
      modis est uniuocatio et <seg>equiuocatio.</seg> Idemptitas autem essentie est quatuor modis:
      uno modo secundum quod essentia <seg>nominat</seg> naturam fixam et determinatam, et hoc
      modo uita non est eadem per essentiam in omnibus uiuentibus nec prima nec secunda. Est
       <seg>autem</seg> alia idemptitas essentie que est idemptitas nature et hoc modo dicitur
      omnis aqua esse eadem per essentiam omni aque, quia sunt eiusdem nature. Et hoc modo esse
       <seg>uel</seg> uita non est eadem per essentiam in omni uiuente, et ita quantum ad istos
      duos modos non est uita uniuoce in omni uiuente nec prima uita nec secunda. Et hoc probant
      rationes ad oppositum. Est <seg>autem</seg> alia idemptitas essentie que est idemptitas
      intensionis. Et hoc modo uniuersale est idem per essentiam secundum quod est in pluribus
      singularibus et hoc etiam modo uita est eadem in omni uiuente et uniuoca, scilicet secundum
      intensionem solum, et quantum ad hoc procedunt rationes hoc probantes. Est <seg>enim</seg>
      quarta idemptitas essentie que est idemptitas modi accipiendi secundum quod dicitur quod
      omnia sunt in eodem nunc per essentiam. Hoc autem est uerum per modum accipiendi. Et de hac
      idemptitate per essentiam non curamus et etiam secundum istam <seg>uita</seg> est uniuoce in
      omnibus uiuentibus et loquor de prima et secunda <seg>uita.</seg> Et per hoc soluuuntur
      rationes ad utramque partem, quia quedam illarum procedunt secundum unam partem, alie autem
      secundum aliam partem, sicut uisum est. </hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
