<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019"
            >Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-d1e2033">
        <head>Quaestio 2</head>
        <head type="question-title">Utrum animatum et inanimatum differant in sufficientia motus ita
          quod animato corpori debeatur sufficienter motus, inanimato autem insufficienter</head>
        <p xml:id="da-236-d1e2033-d1e2038">[lec8 q2] Circa secundam questionem sic proceditur, et
          queritur utrum animatum et inanimatum differant in sufficientia motus ita quod animato
          corpori debeatur sufficienter motus, inanimato autem insufficienter. Et ostenditur quod
          sic per duas rationes, prima talis est: nulla forma alligata materie et distensa secundum
          distensionem materie mouet sufficienter, quia materia et alligatio materie impedit motum
          et actionem. Set forma corporis inanimati est alligata materie et distensa secundum
          distensionem materie, cum sit forma tantum. Ergo forma corporis inanimati mouet
          insufficienter. Et alio modo non debetur motus inanimatis nisi a parte sue forme, ergo
          motus insufficiens solum debetur inanimatis. Animatis autem sufficiens cum sua forma non
          sit alligata materie, ergo differunt animata ab inanimatis quia animata mouentur
          sufficienter, inanimata autem insufficienter. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e2033-d1e2041">Secunda ratio hec est: sicut habetur in octauo
            <title><hi>Physicorum</hi></title>, proprium est animatorum se ipsis moueri, et hoc est quia habent
          principium sufficiens sui motus. Inanimata autem non habent intra se principium
          sufficiens. Omne autem quod habet principium ad mouendum sufficiens mouetur sufficienter,
          ergo animatis debetur motus sufficiens et e contrario, <pb ed="#K" n="78-r"/><cn ed="#K" n="a"/>
          | inanimatis insufficiens, cum non
          habeant principium sufficiens ad mouendum, ergo differunt animata ab inanimatis per motum
          sufficientem et insufficientem. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e2033-d1e2047">Ad oppositum sunt due rationes, prima talis est:
          quodlibet corpus componitur ex istis principiis, materia et forma, et materie est pati,
          forme uero agere, sicut dicit <name>Aristoteles</name>, et materie est moueri, forme uero mouere. Set
          omne compositum ex talibus principiis se ipso potest moueri, ergo inanimata se ipsis
          possunt moueri, ergo mouentur motu sufficienti sicut animata, et ita per hoc non differunt
          ab animatis. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e2033-d1e2050">Secunda ratio hec est: sicut habetur in secundo
            <title><hi>Physicorum</hi></title> natura est principium motus et status in eo in quo est per se et non
          per accidens. Ergo omnia illa in quibus est natura habent per se principium motus. Set
          natura est in corporibus inanimatis, ergo per se principium motus est in corporibus
          inanimatis, set omne habens principium intra se motus per se et non secundum accidens
          mouetur per se et sufficienter, ergo inanimata mouentur per se et sufficienter et
          similiter animata, ergo non differunt per sufficientiam motus. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e2033-d1e2057">Solutio. Ad hoc dicendum est quod corpus animatum differt
          ab inanimato sufficientia motus. Animatis enim debetur motus per se et sufficiens et est
          principium mouendi in ipsis fixum et completum et hoc aliquid, et distans per essentiam a
          mobili non alligatum ipsi. Plura autem non requiruntur ad motorem sufficientem. In
          inanimatis autem motor est alligatus materie et mobili, et ideo insufficienter mouet, quia
          materia et alligatio ad materiam impedit motum et operationem. Et ideo in inanimatis est
          motus insufficiens, et quia principium motus in animatis est per se stans et hoc aliquid
          et sufficiens, propter hoc motus animatorum est motus manifestus. Motus autem inanimatorum
          est motus occultus et hoc patet in electione locorum. Animatum autem se ipso mouet ab uno
          loco in alium, et manifeste et quanto pluribus differentiis anime perficitur tanto
          manifestior est eius motus. In animatis autem non est illa transmutatio nisi ab aliquo
          excitante, scilicet uel agente uel a remouente prohibens. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e2033-d1e2060">Ad primam rationem in contrarium dicendum est quod
          inanimata habent duplex principium, quorum utrumque est insufficiens ad mouendum. Ipsa
          forma enim inanimatorum cum sit omnino alligata materie non habet operationem propriam
          sine materia, set simul a materia necesse est quod habeat operationem, et ideo potest
          sufficere ad mouendum illa. Set si moueat hoc est insufficienter. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e2033-d1e2063">Ad secundam rationem dicendum est quod principium
          intrinsecum motus est duplex: quoddam est sufficiens ad mouendum, sicut anima, aliud est
          <pb ed="#K" n="78-r"/><cb ed="#K" n="b"/> |
          insufficiens et illud est uirtus inclinans ad motum et ad dispositiones, et aliquo modo
          mouens et illud est natura. Non dicitur ergo principium motus per se natura quod sit
          sufficiens, set quia est principium intra sufficiens tantum, et ideo cum a tali principio
          moueantur inanimata patet quod mouentur insufficienter. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
