<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 10</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 10</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e19750" >
        <head>Quaestio 10</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e19750-d1e19755">
          <hi>[lec7 q10] Circa decimam questionem sic proceditur et queritur quo modo actus actiuorum
      sunt in patiente et disposito per hoc, ergo uult <name>Aristoteles</name> quod actus sit in patiente,
      sicut in subiecto disposito per ipsum. Set cum sit duplex actus, scilicet primus, et hic est
      forma, et secundus et hic est <seg>comparatio.</seg> Queritur <seg>enim</seg> de quo actu
      hoc intelligendum est et intelligimus hoc de actu secundo, qui est operatio, et queritur de
      illo actu in quo <seg>sit</seg> ut in subiecto utrum, scilicet in agente <seg>uel</seg> in
      patiente, et ostenditur quod sit in agente tanquam in subiecto et non in patiente, sicut
       <seg>dicitur</seg> in libro </hi>
          <title>Phisicorum</title>
          <hi>, actio et passio idem sunt. Set dicitur actio in comparatione ad agentem. Dicitur passio
      in comparatione ad patientem, ergo actio debet esse in <seg>agente</seg> ut in subiecto
       <seg>et</seg> non in patiente.</hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e19750-d1e19788">
          <hi>Secunda ratio hec <seg>est:</seg> sicut habetur in libro </hi>
          <title>De generatione</title>
          <hi>, proprium est forme agere <seg>et</seg> materie pati. Set in illo est actio ut in
      subiecto cuius est agere, ergo actio est in forma ut in subiecto. Set forma est agens et non
      patiens, ergo actio est in agente ut in subiecto et non in patiente. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e19750-d1e19806">
          Ad oppositum: dicit in <seg>libro</seg> secundo<title>De anima</title>
          hic quod omnis actus natus est fieri in propria potencia et in propria materia et
      etiam dicit quod
          <hi><pb ed="#V" n="94-r"/><cb ed="#V" n="a"/></hi>
          <hi> actus actiuorum sunt in patiente et disposito et sic habetur per ipsum quod actio est in </hi>
          <hi><pb ed="#K" n="127-v"/><cb ed="#K" n="a"/></hi>
          <hi> materia et in patiente <seg>ut</seg> in subiecto et disposito. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e19750-d1e19849">
          <hi>Secunda ratio hec est: actio est cum motu, ergo actio est in eo ut in subiecto in quo est
      motus ut in subiecto. Motus autem non est in agente <seg>sicut</seg> in subiecto set sicut
      in <seg>causa</seg> solum et in patiente sicut in subiecto, ergo similiter et actio. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e19750-d1e19862">
          <hi>Tercia ratio hec est: in eo est actio ut in subiecto quod est potencia ad actionem quia
      eiusdem est potencia et actus. Set patiens est potencia respectu actionis, ergo in patiente
      est actio ut in subiecto. Set agens est in potencia actiua respectu actionis, ergo in
       <seg>eo</seg> non est actio sicut in subiecto set solum sicut in <seg>causa.</seg>
          </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e19750-d1e19873">
          <seg>
            <hi>Solutio.</hi>
          </seg>
          <hi> Ad hoc dicendum <seg>est</seg> quod duplex est actus, scilicet primus et hic est forma,
      secundus et hic est operatio et <seg>utrumque</seg> est in propria materia sicut in
      subiecto. Vnde actus primus qui est forma respicit materiam primam quam perficit et que est
      potencia ad ipsum et que est patiens respectu <seg>agens</seg> introducentis formam in illa.
      Secundus actus respicit proprium subiectum quod est obiectum ipsius et proicit ad eius
      receptionem. Et sermonem illum intelligit <name>Aristoteles</name> de <seg>forma,</seg> cum ponit quod
      forma que est actus sit in propria materia et in propria potencia <seg>ordinata</seg> ad
      ipsum. Et sermo similiter uerus est de actu <seg>secundo.</seg> Vnde dicendum <seg>est</seg>
      quod omnis actus siue primus siue secundus est in propria materia uel in patiente est, quod
      est idem, <seg>ut</seg> in subiecto. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e19750-d1e19910">
          <hi>Ad primam rationem in contrarium dicendum <seg>est</seg> quod actio est in duobus, in uno,
      sicut in causa a qua <seg>est</seg> et hoc modo est in agente, et est in alio sicut in
       <seg>subiecto</seg> in quo est et hoc modo est in patiente, quod est subiectum recipiens
      actum et quod est potencia ad ipsum. Vnde forma est in agente ut in causa a qua fluit et in
      materia patiente, sicut in subiecto <seg>quod</seg> complet et perficit. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e19750-d1e19928">
          <hi>Ad secundam similiter <seg>rationem</seg> dicendum <seg>est</seg> quod, cum proprium sit
      forme agere, actio est in forma sicut in causa a qua fluit et <seg>in</seg>
            <seg>materia</seg> patiente sicut in subiecto <seg>in</seg> quo sustinetur. Vtrum
       <seg>anima,</seg> forma et actus sint idem et quo modo differant superius determinatum
      est. </hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
