<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 6</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 6</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a 
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e9185" >
        <head>Quaestio 6</head>
        <head type="question-title">Quid sit principium
    <seg>organizationis</seg> in corporibus</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e9185-d1e9196">[lec1 q6] Circa sextam questionem <seg>sic</seg> proceditur, et queritur de causa et
    necessitate organizationis in corporibus et queritur quid sit principium
      <seg>organizationis</seg> in corporibus. Et ostenditur quod principium
      <seg>organizationis</seg>
          <seg>sit</seg> necessitas uirtutum anime et operationum duplex est substantia corporalis et
      <seg>spiritualis.</seg> Substantia <seg>corporalis</seg> coartatur ad operationes et
    paucarum operationum est principium. Spiritualis <seg>autem</seg> substantia plurium
    operationum est principium, ergo multitudo <seg>operationum</seg> substantiis spiritualibus.
    Set hoc <seg>est</seg> duobus modis, quia substantiarum spiritualium quedam operantur sine
    medio et instrumento corporali, alie operantur per instrumentum corporale. Prima autem non
    eget diuersitate partium corporis, <seg>qua</seg> per illas non operatur. Illa
      <seg>autem</seg> requirit ut habeat partes diuersas in corpore <seg>sibi</seg> respondentes
    per quas diuersas exerceat operationes quarum <seg>ipsa</seg> est principium anime, ergo
    respondent diuerse partes in corpore et diuersa organa per que operatur. Alio autem modo non
    posset operari per corpus, ergo causa et necessitas <seg>organizationis</seg> corporum est
    necessitas operationum et uirtutum anime que per diuersa organa diuersas exercent operationes. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e9185-d1e9243">Secunda ratio hec est: sicut uult Aristoteles, anima utitur corpore sicut <seg>ars</seg>
    instrumentis, set ars est duplex, quia quedam est solum ad unam operationem ordinata et
      <seg>hoc</seg> uno instrumento <seg>utitur.</seg> Alio modo operatur et exercet suam
    operationem. <seg>Est</seg> alia ars que ad plures fines et effectus et diuersas operationes
    ordinatur, et hec utitur pluribus instrumentis quia per unum instrumentum non posset omnes
    suas operationes exercere. Set suis operationibus diuersis plura et diuersa respondent
    instrumenta. Anima <seg>enim</seg> est substantia spiritualis ad diuersos fines et operationes
    ordinata, ergo <hi>|</hi> necesse est quod ei respondeant multa instrumenta in corpore per que
    operetur. Hec autem sunt <seg>organa,</seg> ergo <seg>ei</seg> respondent multa organa. Causa
    ergo organizationis in coporibus est a <seg>parte</seg> uirtutum anime et diuersitatis suarum
    operationum. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e9185-d1e9274">Ad oppositum: materia <seg>proportionata</seg> forme <seg>ergo</seg> simplici forme respondet
    materia simplex. Cum ergo <hi>|</hi> anima sit forma simplex ei respondet <seg>materia</seg>
    simplex. Hec autem est corpus, ergo anime debet respondere simplex <seg>corpus</seg> et non
    corpus <seg>organizatum</seg> habens diuersas partes et diuersa organa. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e9185-d1e9297">Secunda ratio hec est: si similitudo operationum anime et finium esset <seg>causa</seg>
    diuersitatis partium in corpore animato et organizationis in ipso, ergo corpus illud quod ad
    plures fines ordinatur et ad plures operationes <seg>plures</seg> haberet partes et organa.
    Set corpus humanum est huiusmodi inter omnia corpora animata, ergo corpus humanum plures
    haberet partes quam alia corpora. Hoc autem est falsum, quia planta inter omnia corpora
    animata plures habet partes et <seg>plus</seg> renouatur in partibus, ergo predicta causa non
    est causa organizationis corporis. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e9185-d1e9309">Tercia ratio hec est: <seg>si</seg> similitudo operationum ad quam ordinantur corpora esset
    causa quare corpus <seg>esset</seg>
          <seg>organizatum</seg> et diuerse nature in partibus et <seg>in</seg> toto, ergo cum sol inter
    omnia corpora ad plures operationes effectus et fines ordinetur plures haberet partes
      <seg>organizatas</seg> quam alia corpora. Hoc autem est falsum, ergo predicta causa non est
    causa organizationis. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e9185-d1e9327">
          <seg>Solutio.</seg> Ad hoc dicendum <seg>est</seg> quod principium <seg>organizationis</seg>
    et diuersitatis partium in corporibus, sicut ostendunt rationes, est a parte necessitatis
    operationum anime et diuersarum uirtutum ipsius per quas anima diuersos fines intendit et
    operationes exercet <seg>illas</seg> mediantibus partibus corporis. Et concedente sunt
    rationes ad illam partem inducte. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e9185-d1e9341">Ad primam rationem in contrarium dicendum <seg>est</seg> quod anima est forma simplex. Set
    duplex est forma, quedam que comparatur ad materiam ut forma solum et hec requirit materiam
    somplicem no <seg>diuersas</seg> in toto <seg>et</seg> in partibus <seg>sicut</seg> forma
    ignis. Alia <seg>autem</seg> est forma que comparatur ad materiam <seg>suam</seg> ut forma et
    ut artifex utens illa materia tanquam instrumento, et talis forma cum sit multarum operationum
    principium et <seg>operetur</seg> per materiam <seg>ut</seg> per instrumentum non requirit
    materiam simplicem set diuersitatem in partibus secundum speciem per quas illa forma operetur
    et producat effectus. <seg>Talis</seg> autem <seg>est</seg> anima respectu corporis
      <seg>quod</seg> anima est forma <seg>et</seg> utitur corpore tanquam instrumento sicut uult
    Aristoteles, et ideo diuersas partes requirit <seg>anima</seg> in corpore per quas diuersa
      <seg>operetur.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e9185-d1e9388">Ad secundam rationem dicendum <seg>est</seg> quod multiplicatio partium
      <seg>organicarum</seg> est duplex: est enim quedam multiplicatio partium secundum materiam
    et hec multiplicatio est partium similium differentium solo numero, et hec est in plantis, et
    hec non causatur propter necessitatem operationum et uirtutum anime, set propter
      <seg>irradiationem</seg> materie que est in plantis. Materia enim in plantis indeterminada
    est et propter hoc ad diuersa <seg>fluit</seg> et propter hoc si <seg>decindatur</seg> ramus
    in planta fit <seg>aliis</seg> ramus propter fluxibilitatem materie quam trahit a nutrimento,
    et ideo in <seg>planta</seg>
          <hi>|</hi> uidemus infinitas partes eiusdem speciei. Est <seg>autem</seg> multiplicatio
    partium organicarum que est a parte speciei et necessitatis diuersarum operationum secundum
    speciem <seg>et</seg> hec est in animali et maxime in homine, quia homo plurium operationum
    est principium et ad plures fines et operationes ordinatur. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e9185-d1e9422">Ad terciam rationem dicendum est <seg>quod</seg> sol ad diuersas operationes secundum speciem
    ordinatur et est principium diuersarum operationum differentium specie. Set hoc est a parte
    diuersitatis motorum inferiorium et <seg>dispositionis</seg> materie. In sole enim est duplex
    operatio, quedam <seg>est</seg> que est propria et hec <seg>est</seg> lucere, et hec est una.
    Alia est operatio eius in alio et non est sibi propria in se et hec est in inferioribus
    generationem imprimere. Prima autem operatio solis simplex est et uniformis. Secunda autem
    diuersificatur secundum speciem non a parte ipsius solis, set a <seg>parte</seg> motorum
    inferiorum et dispositionum materialium. Et ideo sol per eandem naturam diuersas operationes
      <seg>exercet.</seg> Anima autem comparatur ad corpus tanquam ad illud quo utitur et
      <seg>per</seg> cuius partium diuersitatem diuersas exercet operationes, et propter hoc
    corpus animatum organizatum est et diuerse nature in toto et in partibus <seg>ut</seg> per
    ipsum et per suas partes diuersa possit anima operari et exercere. Ex hiis <seg>autem</seg>
    elicitur ista propositio: substantia spiritualis <seg>que</seg> multarum operationum
      <seg>specieque</seg> differentium est principium per suarum potentiarum differentias a
    corpore dependens et per eius partes ad operationes procedens exigit corpus
      <seg>organizatum</seg> diuersas habens partes <seg>diuersa</seg> compositionum ratione et
      <seg>disponere</seg> compositas per cuius partes diuersas in diuersis potentiis diuersas
    exercet operationes et <seg>ut</seg> secundum dispositiones partium et obiectorum proportionem
    potentie coartate ad obiecta <seg>propria</seg> et operationes competenti ordine dirigantur.
    Tale autem corpus uniuersalis dispositor anime destinauit. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
