<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Praeambulum</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Praeambulum</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e3" >
        <head>Praeambulum</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e3-d1e8">Paragraphus secundus de specialibus opinionibus et primo de
        opinione <name>Democriti</name>, <name>Leucipi</name>,
        <name>Platonis</name> <seg>et</seg> sequantium suorum. Continuatio intensionis.
      </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e3-d1e14"><pb ed="#K" n="79-v"/>
        <cb ed="#K" n="a"/>
        <hi> Vnde <name>Democritus</name> qu</hi>
        <hi>en</hi><hi>dam ignem aut calorem dicit eam esse</hi> et
    cetera. In predictis sermonibus dixit Philosophus quod philosophi fere omnes per duas
    conditiones diffiniunt animam, scilicet per motum et cognitionem, et quod multi in hoc
    consenserunt et posuerunt ipsam esse <seg>principium</seg> motus se <seg>ipsum</seg> mouens.
    Et hec fuit ipsorum uniuersalis intensio ei, scilicet motum apropriare. In hac autem parte
    narratione speciali tangit eorum opiniones secundum quod ipsam animam diffiniunt per motum.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e3-d1e30">Diuisio. Recipit autem hec pars diuisionem in tres partes
      in quarum prima recitat opiniones<name>Democriti</name> et <name>Leucipi</name>.
      In secunda in hac scilicet, <hi>uidetur <seg>quod</seg> et a <name>Pitagoricis</name>
      <seg>dictum</seg> e</hi><hi>an</hi><hi>dem habere intelligentiam </hi>et cetera, tangit
      opiniones <name>Pitagore</name> et sequatium eius. In tercia, scilicet in hac, <hi>similiter autem
      <name>Anaxagoras</name> animam dicit se ipsam mouentem</hi> et cetera, tangit opinionem
      <name>Anaxagore</name> et seq<hi>uat</hi>ium <seg>eius.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e3-d1e55">Prime autem due partes spectant ad presentem lectionem siue
    speculationem secundum quas ecipit presens lectio diuisionem in duas partes,
    in quarum prima tangit opinionem <name>Democriti</name> et <name>Leucipi</name>.
     In secunda tangit opinionem <name>Pitagore</name>.
    Prima autem pars recipit diuisionem in duas
    <seg>partes,</seg> in quarum prima recitat opinionem <name>Democriti</name>.
    In secunda, scilicet in hac,<hi>similiter autem et <name>Leucipus</name>
    horum autem specie rotunda dicit <seg>animam</seg> </hi>et cetera, recitat opinionem <name>Leucipi</name>,
     qui in suis opinionibus sequitur <name>Democritum</name>.
    Secunda autem pars principalis in qua recitat opinionem Pitagoritarum recipit diuisionem in
    duas partes, in quarum prima recitat opinionem Pitagoritarum.
    In <seg>secunda,</seg> scilicet in hac, <seg><hi>qui</hi></seg><hi> autem ferunt et quicumque dicunt animam esse se ipsa
    mouens</hi> et cetera, tangit opinionem ponentium animam esse substantiam se ipsam mouentem
    que fuit opinio similis opinionibus <name>Pitagore</name>,<name>Democriti</name> et
    <name>Leucipi</name>.
     Hec autem fuit opinio Platonicorum.
    </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e3-d1e77">Diuisionis recollectio.
    Sunt igitur in lectione <seg>presenti</seg> partes quatuor, in quarum prima recitat Philosophus opinionem <name>Democriti</name>.
     In secunda recitat opinionem <name>Leucipi</name> college ipsius. In tercia recitat opinionem <name>Pitagore</name>.
     In quarta recitat opinionem ponentium animam esse substantiam se ipsam mouentem que similis est predictis.
    </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e3-d1e83">Hec autem est diuisio huius partis.
          In narratione autem intensionis philosophi minime particule distinguentur.
         </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e3-d1e86">Sententia prime partis de opinione <name>Democriti</name>.
    Circa primam partem procedit Philosophus hoc modo:
    notificatum est quod omnes philosophi diffiniunt animam per motum et cognitionem et
    multi ponunt ipsam esse substantiam que cum mouet per se mouetur, et illi uniuersaliter
    attribuerunt motum maxime anime competere, unde <name>Democritus</name>
    posuit ipsam substantiam corporalem maxime mobilem, et duo
    tan
    <pb ed="#K" n="79-v"/>
    <cb ed="#K" n="b"/>git de ipsius opinione dicens quod posuit ipsam ignem uel substantiam igneam ignis habentem naturam,
     quia ignis inter omnia corpora maxime
     <pb ed="#V" n="66-v"/>
     <cb ed="#V" n="b"/>est habilis ad motum et ad operationem et actionem cum sit maxime speciei.
     Secundum est quod tangit de ipsius opinione quod posuit ipsam esse ex athomis infinitis igneis leuibus figure rotunde et
    causa in hoc est quia huiusmodi athomi sunt semper in continuo motu <seg>et</seg> nulla aeris
    tempestas uel motus <seg>ipsos.</seg> Cum igitur anima sit maxime participans motum maxime
    habet naturam huiusmodi athomorum et precipue habentium naturam ignis et habentium rotundas
    figuras, quia ille maxime sunt habiles ad motum. Isti uero athomi apparent per fenestras in
    radiis solaribus constituentibus similitudinem turbis et ipsos posuerunt philosophi principia
    elementaria omnium corporum naturalium. Hoc autem tangit cum dicit, <hi>infinitis enim
    existentibus figuris et athomis</hi> et cetera.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e3-d1e98">Sententia secunde partis de opinione <name>Leucipi</name>,
         consequenter tangit opinionem <name>Leucipi</name> et duo
    tangit de ipsius opinione: primum est quod posuit animam esse ex athomis rotunde figure sicut
    et <name>Democritus</name>. Secundum est autem <seg>que</seg> est ratio opinionis ipsius.
    Posuit enim animam esse principium uite et uitam stare per respirationem et respirationem
    fieri per <seg>abstractionem</seg>
    <seg>esse</seg> athomorum et motum ipsorum intra corpus per ingressum et regressum suum.
    Primo ergo ponit rationem <name>Leucipi</name> et ratio sua talis est: omne illud quod
    animalibus est adhibens motum que sunt maxime <seg>mobilia</seg> et maxime
    subtilia et maxime omnium penetratiua. Set anima huiusmodi, ergo est maxime ex illis principiis,
     set illa principia sunt athomi rotunde figure, ergo anima est ex athomis rotunde figure,
      deinde secundo cum dicit, <hi>uiuere et uiuendi terminum esse <seg>respirationem</seg>
   </hi> et cetera, tangit causam propter quam motus fuit <name>Leucipus</name>
     que fuit a parte hanelitus qui ad uitam consequitur et per quem stat uita.
    Omnis enim rationabiliter <seg></seg> determinans de quidditate alicuius rei dat causam circa
    rem quam determinat. Et ideo cum <name>Leucipus</name> et alii philosophi posuerunt animam esse ex athomis
    spericis laborauerunt in causa reddendi sue positionis. Et ideo dixerunt quod anclitus est
    illud per quod diffinitur uita, sicut <seg>id</seg> quod ad uitam consequitur et sine quo uita
    non stat, <seg>et</seg> deinde secundum ipsorum opinionem tangit modum secundum quem fit
      <hi>hanel</hi>itus dicens quod hanelitus fit hoc modo, quia aer continens alteriam uel
      <seg>aliam</seg> deffert athomos secum et congregat ipsos et <seg>cum</seg> animalibus
    attrahitur. Ipsi uero athomi adhibent motum animalibus et cum motus per aerem
      <seg>inspirant</seg> recipiuntur mouent ipsa et non permittunt <seg>ipsa</seg> quiescere in
    aliqua hora, immo <seg>ipsa</seg> conti
    <pb ed="#K" n="80r"/>
    <cb ed="#K" n="a"/>nue mouent per <seg>sui</seg> ingressum et <seg>egressum,</seg> et sic per <seg>ingressum</seg>
    cum <seg>aere</seg><seg>constringuit</seg> intus corpus <seg>aliquis</seg>
    et non possunt <seg>animalis</seg><seg>sustineri</seg> quin moueantur ad motum athomorum
    nec a celestis influentia uirtutis que super omnia corpora influit possunt hoc obtinere
    quin ad ipsorum motum moueantur. Ad egressum igitur <seg>athomorum</seg> intus primitus
    receptorum qui exitus respiratio appellatur mouentur animalia, <seg>set</seg> deinde
    recipiunt alios athomos per ingressum qui est inspiratio, et sic continue per ingressum
    quorumdam per inspirationem et exitum <seg>quorumdam</seg> per respirationem continue mouentur.
    Et fit <seg>in hoc</seg> concursu athomorum prohibitio quedam, quia illi qui <seg>intrinsecus</seg>
    adueniunt per inspirationem prohibent eos qui extrinsecus exeunt per respirationem
    <seg>conclucando</seg> et condempsando ipsos ut <seg>sine</seg> discontinuatione temporis animalia
    secundum motus athomorum ingredientium et egredientium <seg>fuit</seg> semper in continuo
    motu et uita <seg>conseruetur</seg> in animalibus, dum in ipsis durat motus athomorum
    per inspirationem et expirationem. Est igitur eorum ratio talis <name>Leucipi</name>,
    scilicet et <name>Democriti</name> et sequatium ipsorum. Ex illis que exhibent animalibus
    motum continuum et uitam et inspiratonem et respirationem et per quam diffinitur uita et sine qua non
     stat et per quam consueruatur qua durante durat uita et qua cessante cessat uita ex illis in <seg>quantum</seg> talibus est
    anima. Set athomi sunt huiusmodi, ex athomis ergo est <seg>anima</seg> hoc declaratur,
    quia anima est causa uite et conseruationis <seg>ipsius</seg> et motus uiuentium est causa per
    sui operationem. Set cessante <seg>sui</seg> operatione et motu cessat ipsius uita, et sic
    exponitur intensio <name>Leucipi</name> et sequentium ipsum.
   </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e3-d1e213">Sententia tercie partis de opinione <name>Pitagore</name>.
           Hiis autem determinatis recitat opinionem
    Pitagoritarum que predictis est similis et primo tangit ipsam, secundo rationem ipsius. Dicit
    igitur quod opinio <name>Pitagoritatum</name> uidetur habere eandem intensionem.
    Dixerunt enim animam componi ex paruis resolutionibus que dicuntur athomi, <seg>quia</seg>
    generantur ex subtilibus
    partibus a terra maxime, <seg>et</seg> ab aqua resolutis et ab aliis mixtis qui
      <seg>diffiniuntur</seg> per aerem. Et hec opinio bipartita <seg>est,</seg> quia quidam
    posuerunt animam componi ex illis athomis,
    quidam
    <pb ed="#V" n="67-r"/>
    <cb ed="#V" n="a"/><seg>tamen</seg> posuerunt animam ex illis
    non componi, set ipsam esse motorem mouentem ipsos, deinde cum dicit, <hi>de hiis autem dictum
      est propter id quod uidentur <seg>continue</seg>
            <seg>moueri</seg></hi>, dicit igitur quod hoc dixerunt propter hanc rationem. Ex illis enim
    est anima uel illorum motor que semper sunt in continuo motu, quamuis alia sint in quiete et
    nimia <seg>tranquillitate.</seg> Et hoc <seg>est</seg> quia inter omnes res naturales anima,
    sicut supra dictum est, maxime est principium motus in natura set athomi, sicut sensibiliter
    apparet in radiis solaribus sunt huiusmodi, ergo ex athomis est anima uel illorum motor.
   </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e3-d1e246">Sententia quarte partis de opinione ponentium animam esse
    substantiam se ipsam mouentem.
    Consequenter recitat o
    <pb ed="#K" n="80-r"/>
    <cb ed="#K" n="b"/>pinionem ponentium animam
    esse substantiam se ipsam mouentem, sicut posuerunt <name>Platonici</name> que est similis
    predictis quantum ad diffinitionem anime per motum.
    Platonicorum enim fuit alia opinio quantum ad cognitionem. Primo igitur narrat
    <seg>eorum</seg> opinionem dicens quod ad idem ferunt intellectum cum <name>Pitagoricis</name>
    et cum aliis predictis. Illi <seg>autem</seg> qui dicunt animam esse rem mouentem per se ipsam.
    Omnes enim in hoc conueniunt quod ponunt animam diffiniri per motum, set in hoc differunt, scilicet
    <seg>quod</seg> in quidditate eius. Quidam enim <seg>posuerunt</seg> esse ignem uel rem
    igneam, quidam athomos, quidam motorem eorum, quidam materiam se <seg>ipsam</seg> mouentem,
    sicut <name>Platonici</name>. Deinde secundo tangit <seg>eorum</seg> rationem cum dicit,
    <hi>uidentur autem hii omnes accipere motum <seg>proprie</seg> esse <seg>anime</seg>
          </hi> et cetera, dicit
    igitur quod omnes isti posuerunt in suis opinionibus anime maxime et proprie competere motum
    et posuerunt animam moueri propter animam et dixerunt ipsam se ipsam maxime mouere. Et causa
    sue intensionis fuit hoc principium quod ponebant quod omne mouens necesse est moueri. Ratio
    igitur eorum sic abbreuiatur: omne quod maxime est <seg>principium</seg> maxime mouetur, et
    causa huius <seg>est</seg> quia sicut posuerunt omne quod mouet simul et ipsum
      <seg>moueretur.</seg> Set anima est huiusmodi, ergo anima maxime mouetur, cum igitur
    sufficienter moueat alia <seg>sufficienter</seg> mouet et ipsam, set illud quod sufficienter
    mouetur se ipso mouetur, sicut <seg>quod</seg> sufficienter est uel operatur se ipso, ergo
    anima se ipsa mouetur. Ergo rationabiliter competit motus anime ut per ipsum diffiniatur,
    sicut ipsorum positio asserit.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e3-d1e293">Et per predictam exponitur intensio philosophi
          circa hanc partem. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e3-d1e296">
          <seg>Questiones.</seg> Postquam autem determinatum est de intensione philosophorum
    diffinientium animam per motum in generali, dicendum est de specialibus opinionibus
    singulorum. Et primo dicendum est de opinione <name>Democriti</name> et <name>Leucipi</name>;
     secundo dicendum est de opinione <name>Anaxagore</name>.
     Tercio dicendum est de opinione philosophorum ponentium animam se ipsam <seg>moueri.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e3-d1e304">Circa primam questionem duo <seg>queruntur:</seg> primum
        [lec9 q1] est utrum anima sit
    substantia que habeat naturam <seg>ignis</seg> caloris et que sit ignis sicut posuerunt
    philosophi. Secundo [lec9 q2] est quo modo athomi sint principia rerum et utrum anima sit
    composita ex athomis sicut posuerunt philosophi.
   </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
