<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 6</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 6</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a 
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e23900" >
        <head>Quaestio 6</head>
        <head type="question-title">
    Utrum generatio sit ab anima secundum quamlibet 
    sui differentiam an ab anima uegetabili solum
   </head>
        <p xml:id="da-236-ed1e23900-d1e23908">
          <hi>[lec10 q6] Circa sextam questionem <seg>sic</seg> proceditur. </hi>
          <hi>|</hi>
          <hi> Supposito quod generatio sit in rebus uiuentibus animatis ab anima, queritur utrum
      generatio sit ab anima secundum quamlibet sui differentiam <seg>an</seg> ab anima uegetabili
      solum. Quod autem generatio sit ab anima secundum quamlibet sui differentiam, sic
      ostenditur, et <seg>quod</seg> quelibet anima sit principium generationis. Planta enim
      generat plantam et brutum generat brutum et homo generat <seg>hominem.</seg> Simile enim
      generat suum simile, ergo per illam <seg>differentiam</seg> est generatio in homine per quam
      distinguitur ab aliis et in qua communicant ea que sunt sub homine. Aliter enim non
      generaret sibi simile. Hoc autem est anima intellectiua, ergo anima intellectiua est
      principium generationis in homine et similiter obiciendum est de anima sensibili in bruto et
      de anima uegetabili in planta. Ergo anima secundum quamlibet sui differentiam est principium
       <seg>generationis</seg> rerum animatarum.</hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e23900-d1e23938">
          <hi>Secunda ratio hec est: per illum per quod unumquodque completur in esse per illud est
      principium sue operationis et <seg>continuationis</seg> sui esse in <seg>se</seg> et in suo
      simili. Set per animam intellectiuam completur homo in esse et per animam sensibilem
      completur brutum in esse et per animam uegetabilem completur planta in esse. Ergo per animam
      intellectiuam <seg>consueruatur</seg> homo in se et in suo simili, et brutum per sensibilem
      et planta per uegetabilem. Set illud est principium generationis rei per quod <seg>res</seg>
      conseruatur in suo simili, ergo principium generationis in homine est anima intellectiua et
      sensibilis in bruto et uegetabilis in planta, ergo anima secundum omnem sui differentiam est
      principium <seg>generationis</seg> rerum animatarum.</hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e23900-d1e23959">
          <hi>Tercia ratio hec est: sicut habetur in libro </hi>
          <hi>De generatione</hi>
          <hi>, peccant illi qui ponunt formas accidentales esse principium generationis et non
       <seg>formas</seg> substantiales, cum forme substantiales sint principia in generatione. Et
      intelligimus in sermone Aristotelis quod forme substantiales agunt sicut principia primo
      mouentia. Forme uero accidentales sicut instrumenta et substantiales <seg>regulant</seg>
      accidentales, ergo cum <seg>anima</seg> sensibilis in bruto <seg>sit</seg> forma
       <seg>completiua</seg> et substantialis, anima uero uegetabilis in bruto sit dispositio ad
      ipsam, patet quod sensibilis in bruto totam operationem regulat et uegetabilem coartat in
      sua operatione ut disponat complexionem habilem ad receptionem sui et similiter intellectiua
      in homine. Set omne tale est primum principium generationis et regulans in eo in quo est,
      ergo anima intellectiua est primum principium generationis et regulans in homine et
      sensibilis in bruto, <seg>et</seg> uegetabilis sicut secundum principium. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e23900-d1e23991">
          <hi>Ad oppositum: sicut habetur in libro </hi>
          <hi>De anima</hi>
          <hi>, anima uegetabilis est principium uite in omni uiuente, et per ipsam inest cuilibet
      uiuenti generatio et augmentatio et nutri</hi>
          <hi>c</hi>
          <hi>io. Ergo secundum Aristotelem ipsa sola est principium generationis. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e23900-d1e24009">
          <hi>Secunda ratio hec est: sicut ponit Auicenna, </hi>
          <hi>|</hi>
          <hi> differentie anime habent distinctas operationes. Quibusdam enim debetur cognitio sicut
      intellectiue et sensibili et hee non operantur per se ad conseruationem corporis nec in se
      nec <seg>in</seg> simili. Alii enim debetur corporis <seg>conseruatio</seg> in se et in suo
      simili, et hec est anima uegetabilis cui debentur omnes operationes naturales que sunt in
      corpore. Talis uero sola est principium generationis, ut postquam corpus perfecte nutrierit
      et eduxerit ad perfectam quantitatem illud quod relinquitur ex nutrimento per quod
      consueruatur <seg>in</seg> se indiuiduum ordinetur per ipsam ad semen et ad generationem
      fetus ex quo conseruetur illud indiuiduum in suo simili. Talis uero est anima uegetabilis
      sola, <seg>ergo</seg> anima uegetabilis est principium generationis et <seg>non</seg>
      quelibet differentia anime.</hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e23900-d1e24036">
          <hi>Tercia ratio hec est: illa anima est principium generationis cuius est inmediate operari
      supra quatuor qualitates in digirendo nutrimentum conuertendo et assimulando ipsum corpori
      nutribili per suas operationes et uirtutes et que etiam ex superfluo nutrimento semen
       <seg>decindit</seg> et ex ipso format et membra eius extendit secundum lineares
      extensiones. Talis uero est sola anima uegetabilis et non alia differentia anime, sicut uult
      Auicenna. Ergo sola anima uegetabilis est principium generationis in rebus
       <seg>uiuentibus</seg> animatis et non aliqua alia differentia anime. Maior patet
       <seg>secundum</seg> quod illa differentia <seg>anime</seg> sit principium generationis que
      predictas exercet operationes, quia in hoc consistit tota generatio. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e23900-d1e24054">
          <seg>
            <hi>Solutio.</hi>
          </seg>
          <hi> Ad hoc dicendum est quod anima uegetabilis est primum et inmediatum principium
      generationis sicut ostendunt rationes.</hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e23900-d1e24066">
          <hi>Ad rationes in contrarium dicendum <seg>est</seg> quod principium generationis est
      multiplex: quoddam quod est inmediate mouens et in quo est radix totius generationis et quod
      regulat operationem et hoc modo anima uegetabilis est principium generationis. Alio modo est
      principium aliquid generationis sicut instrumentum illius principii. Et hoc modo calor est
      principium generationis cum aliis qualitatibus. Tercio modo est aliquid principium
      generationis sicut illud quod <seg>regulat</seg> operationem, que est in generatione, non
      tamen ab eo egreditur operatio illa set regulat illam sicut finis et sicut illud quod
       <seg>coartet</seg> operationem alterius principii ut secundum eius <seg>exigentiam</seg>
      operetur in generatione. Et hoc modo anima sensibilis est principium generationis in bruto,
      quia secundum eius exigentiam operatur </hi>
          <hi>|</hi>
          <hi> uegetabilis ad generationem bruti. Hoc etiam modo est anima intellectiua principium
      generationis in homine quia secundum eius <seg>exigentiam</seg>
            <seg>operantur</seg>
            <seg>principia</seg> generationis <seg>hominis.</seg> Set tamen anima sensibilis
       <seg>et</seg> uegetabilis est magis accedens <seg>ad</seg> generationis operationem quam
      anima intellectiua, cum anima sensibilis sit radicem habens in corpore et non anima
      intellectiua, </hi>
          <hi>|</hi>
          <hi> tamen operatur anima <seg>intellectiua</seg> ad generationem in homine sicut finis et
      regula et complementum. Omnes enim dispositiones operantur secundum exigentiam dispositionis
       <seg>ultime.</seg> Et hoc modo soluuntur rationes ultime ad utramque partem, quia quedam
      illarum procedunt secundum unam partem. Alie autem rationes procedunt secundum aliam. </hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
