<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 10</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 10</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e15401" >
        <head>Quaestio 10</head>
        <head type="question-title">De modo imaginandi existentiam anime in corpore</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e15401-d1e15409">[lec4 q10] Circa <seg>decimam</seg>
          <seg>questionem</seg> sic proceditur et queritur de modo ymaginandi existentiam anime in
    corpore. Modus autem iste hoc modo declaratur: anima enim habet tres differentias, scilicet
    animam uegetabilem, animam sensibilem, animam rationalem. Singule autem iste <hi><pb ed="#V" n="87-r"/><cb ed="#V" n="b"/></hi> anime
    cognoscuntur per operationes proprias. Videmus enim in quibusdam corporibus esse uitam,
    augmentum, nutrimentum secundum omnem partem. Hoc autem non est a forma naturali
      neque a natura, quia natura non mouet nisi in unam partem, ergo hoc est ab alio
    principio. Hoc autem est anima uegetabilis, ergo necesse est eam ponere in corpore et
    ymaginari. Item uidemus quedam corpora cognoscere res in materia. Hoc autem non conuenit
    formis corporalibus naturalibus, ergo hoc competit forme spirituali. Hec autem anima
    sensibilis. Ergo hoc competit anime sensibili, ergo necesse est animam sensibilem ponere in
    corpore et ita <seg>ymaginatur</seg> esse in corpore per istas differentias. Similiter autem
    anima intellectiua cognoscit, et imaginatur esse in corpore <seg>per</seg>
          <hi> </hi>operationes et proprietates hominis que ab <seg>anima</seg> exeunt. Hee autem sunt
      <seg>cognitio</seg> rerum per ueras causas et cognitio quidditatis rei sine appendiciis
    corporalibus supra que non possunt sensibiles uirtutes nec etiam natura, cum igitur habeamus
    hanc substantiam in nobis et hec est anima intellectiua. Necesse est <seg>ergo</seg> animam
    intellectiuam esse et inmaginari in nobis. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e15401-d1e15442">Alia est ratio <name>Auicenne</name> per quam possumus animam intellectiuam
      <seg>ymaginari</seg> esse in nobis. Intelligamus quod aliquis sit subito creatus et
    perfectus ultima perfecctione habens in se animam intellectiuam et habeat omnia exteriora
      <seg>uelata</seg> et uisum exteriorem uelatum. Item non tangat ipsum spissitudo aeris ut
    moueat membra eius, nec <seg>aliquod</seg> extrinsecum moueat membra eius ut ipsum excitet ad
    operationem nec etiam sentiat aliquod membrum moueri, nec <seg>unum</seg> alterum moueat ut
    non concurrant membra ad inuicem nec se tangant nec faciant motum, <seg>tamen</seg> ille in
    tali statu <seg>affirmauit</seg> se esse, unde si <seg>sic</seg>
          <seg>interrogatur,</seg> interrogatione spirituali utrum sit respondebit responsione
    spirituali intrinseca quod est. Si autem queratur utrum ipse sit sua manus aut pes respondebit
    quod non et quod ignorat omnia illa esse partes suas cum illas non sentiat nec se credat eas
    habere, similiter si <seg>interrogatur</seg> utrum sit totum corpus quo uelatur respondebit
    quod non, quia non sentit <seg>corpus</seg> nec <seg>scit</seg> ipsum esse partem
      <seg>sui.</seg> Ergo aliquid aliud preter corpus et partes <seg>corporis</seg> est in ipso
    quod affirmat se esse. Hoc autem non est nisi substantia cognoscitiua que est anima
    intellectiua que est in corpore que confirmat se ipsam et que non eget corpore ad hoc ut
    affirmet se et sic necesse est <seg>eam</seg> ponere et ymaginari esse in corpore humano.
    Modus uero existentie secundum quem anima uegetabilis et sensibilis existunt in corpore dictus
    est et similiter modus secundum quem anima intellectiua <seg>est</seg> in corpore et sic patet
    quod anima ymaginatur esse in <hi><pb ed="#K" n="118-r"/><cb ed="#K" n="a"/></hi> corpore per operationes suas et iste est modus
    ymaginandi eam qui dictus est. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e15401-d1e15498">Contra hoc autem sic obicitur: omnes iste cognitiones sunt per effectus et per posteriora.
    Tales uero non sunt <seg>demonstratiue,</seg> ergo iste cognitiones non sunt ille quas querit
    <name>Aristoteles</name> in parte ista, ergo non est illa uia quam querit <name>Aristoteles</name>. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e15401-d1e15505">
          <seg>Solutio:</seg> Ad hoc dicendum <seg>est</seg> quod anima intellectiua
      <seg>cognoscitur</seg> quantum ad suam <seg>existentiam</seg> per operationes suas, sicut
    ostensum est. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e15401-d1e15519">Ad rationem dicendum <seg>est</seg> quod anima, et precipue <seg>anima</seg> intellectiua,
    respicit corpus quod perficit et cuius est forma et a parte ista cognoscitur sua existentia in
    corpore per proprietates et operationes, quas corporis attribuit. A parte <seg>uero</seg> sue
      <seg>substantie</seg> cognitio eius reducitur ad causam superiorem a qua exit que ordinat
    omnes res et est dans diuersas causas et fines omnibus secundum quod exigit genus cuiuslibet
      <seg>rei.</seg> Ratio autem soluitur per predicta. Demonstratio enim per effectum est
      <seg>potissima</seg> in rebus que occulte sunt sensui que non <seg>potest</seg> cognosci
    nisi per suos effectus. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
