<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 4</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 4</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019"
            >Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-d1e1336">
        <head>Quaestio 4</head>
        <head type="question-title">Utrum iste differente anime que sunt uegetabilis et sensibilis
          sint eiusdem speciei secundum quod sunt in animali bruto et in homine et in plantis</head>
        <p xml:id="da-236-d1e1336-d1e1341">[lec4 q4] Circa quartam questionem sic proceditur, et
          queritur utrum iste differente anime que sunt uegetabilis et sensibilis sint eiusdem
          speciei secundum quod sunt in animali bruto et in homine et in plantis. Unde queritur
          utrum hec differentia anime que est uegetabilis sit eadem secundum speciem prout est in
          planta et prout est in bruto et in homine uel differant specie in istis et similiter
          sensibilis in bruto et in homine. Ostenditur autem duabus rationibus quarum prima talis:
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1336-d1e1344">Potentie differunt per actus et operationes. Actus autem
          differunt per obiecta, set obiecta et operationes istarum differentiarum anime sunt eedem
          prout sunt in homine et bruto et planta, ergo et potentie eedem. Ergo et substantie eedem,
          quia idemptitas potentie ponit idemptitatem substantie, ergo iste differente anime que
          sunt uegetabilis, sensibilis sunt eedem in omnibus in quibus sunt. Minor patet, quia actus
          anime uegetabilis in omnibus in quibus est uiuere, generare, nutrire et augmentare
          operationes eius sunt similiter, et similiter operatio anime sensibilis est sentire in
          omnibus.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1336-d1e1347">
          <pb ed="#V" n="61-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>Secunda ratio talis est: forme materiales corporales
          omnino dependent a materia. Differentie autem anime sunt forme et substantie, set forma
          substantia non recipit diuersitatem secundum speciem a materia set potius e conuerso, cum
          non habeat illa forma principia materie set distat per essentiam a materia, ergo forme
          substantie non habent diuersitatem secundum speciem a parte materie, et alio modo non
          habent diuersitatem, quia si habent secundum speciem, hoc erit per applicationem ad
          materiam cum a materia dependeant differentie. anime ergo non differunt secundum speciem
          prout sunt in diuersis. Et confirmatur hec ratio sic: forma corporalis magis applicatur ad
          materiam quam forma spiritualis que est anima.
          <pb ed="#K" n="70-r"/>
          <cb ed="#K" n="a"/>Set forma corporalis est eadem secundum
          speciem in diuersis materiis, sicut patet de forma ignis, que est eadem secundum speciem
          in materia propria et aerea. Ergo multo magis differentie anime existentes in diuersis
          erunt eedem secundum speciem per applicationem ad diuersa non recipiunt diuersitatem
          secundum speciem.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1336-d1e1350">Ad oppositum est hec ratio: genus et differentia
          fundantur in principiis naturalibus sicut animatum fundatur in natura corporali habente
          uitam. Animalis autem similiter fundatur in habente sensum. Illa autem natura corporalis
          habens uitam est sicut planta, cum ergo animal communicet cum planta in natura corporis
          animati, necesse est quod hec differentia animatum fundetur in illis in aliquo principio
          naturali communi. Hoc autem non est nisi anima uegetalis, quod est principium uite in
          utroque. Hec uero communicatio secundum genus est solum, ergo principium illius est solum
          commune secundum genus remotum, differens autem secundum speciem. Hoc autem est anima
          uegetabilis, ergo in planta et in animali differt anima uegetalis secundum speciem.
          Similiter autem est de anima sensibili. Homo enim communicat cum bruto a parte istius
          differentie sensibile que est communicatio secundum genus solum et differentia secundum
          speciem. Principium autem huius communicationis est anima sensibilis, quia in ipsa
          fundatur hec differentia sensibile. In utroque ergo anima sensibilis et in homine et in
          bruto est differens specie.
         </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1336-d1e1354">Et confirmatur hec ratio in hunc modum: principia rerum
          sunt ordinabilia in genere per reductionem, sicut patet de hiis principiis substantie que
          sunt materia et forma, que sunt in genere substantie per reductionem eorum ad substantiam.
          Ergo prout anima habet naturam forme est in genere per reductionem, ergo differunt anima
          uegetabilis et sensibilis secundum differentiam ordinabilium in genere, quorum sunt
          principia per reductionem ad illa sunt in genere. Illa autem differunt specie, ergo anima
          uegetabilis et sensibilis prout sunt in illis differunt specie.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1336-d1e1357">Solutio. Ad hoc dicendum est quod circa hoc est duplex
          intensio. Quidam enim ponunt quod anima uegetalis et sensibilis in diuersis non differunt
          secundum speciem set a parte materie solum. Dicendum est autem quod in diuersis secundum
          speciem et hoc etiam patet per actus earum. Alterius enim speciei est uita hominis et uita
          bruti et uita plantae, et similiter de actu anime sensibilis in homine et bruto et
          concedente sunt rationes ad hoc.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1336-d1e1360">Ad primam rationem in contrarium dicendum est quod
          operationes sunt duobus modis. Quedam enim sunt communes et quedam proprie. Sicut igitur
          accidentia propria ponunt diuersitatem in speciebus a posteriori, similiter operationes
          proprie ponunt diuersitatem in substantiis a posteriori, sicut in anima. Accidentia autem
          communia non ponunt diuersitatem in speciebus, et similiter nec operationes communes
          ponunt diuersitatem in substantiis secundum speciem nec idemptitatem secundum speciem. Et
          quia ille operationes de quibus procedit ratio sunt communes et non proprie, ideo ratio
          non ualet, quia licet eedem sint communes, non tamen substantie eedem secundum speciem
          proprie set differunt. Alter autem potest dici quod sicut ille differunt in diuersis ita
          et potentie illarum et operationes. Alterius enim speciei est uita in homine et in aliis,
          quia in homine regulatur ab anima rationali et completur. In bruto autem completur a
          sensibili, in plan
          <pb ed="#K" n="70-r"/>
          <cb ed="#K" n="b"/>ta autem a uegetabili et sic habet diuersas completiones secundum
          speciem, et ideo differt secundum speciem in istis. Similiter hec operatio sentire
          regulatur et completur in brutis a sensibili, in homine ab anima rationali, et sic habet
          diuersas completiones secundum speciem.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1336-d1e1363">Ad secundam rationem dicendum est quod non est simile de
          formis materialibus et de differentiis anime, quia forme materiales elementares
          multiplicant se circa materiam generando semper idem specie, et propter hoc eadem est
          secundum speciem forma ignis in materia propria et in materia aerea, set differentie anime
          non se habent sic. Non enim multiplicant se circa materiam set differunt, sicut dictum
          est, quia uegetabilis anima in homine non generat plantam set hominem, unde differenter
          est principium hic et ibi.
         </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
