<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e21966" >
        <head>Quaestio 3</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e21966-d1e21971">
          <hi>[lec9 q3] Circa terciam questionem sic proceditur et queritur quo modo uirtus
       <seg>differt</seg> uitalis <seg>qui</seg> reducitur ad animam uegetabilem ab illa que
      radicatur in corde, quia uirtus uitalis <seg>est</seg> que est ab anima uegetabili est in
      omni uirtute <seg>uiuente,</seg> sicut et anima uegetabilis. Virtus autem uitalis que
      radicatur in corde solum est in animalibus, ergo hec uirtus fundatur in anima sensibili et
       <seg>illa</seg> in uegetabili, ergo differunt iste <seg>uirtutes</seg> uitales. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e21966-d1e21996">
          <hi>Ad oppositum: ponit <name>Aristoteles</name> radicem et primum principium uite esse animam uegetabilem,
      ergo omnis uirtus uitalis ad animam uegetabilem reducitur, ergo non differt illa que
      radicatur in anima uegetabili ab illa que in corde radicatur, quia illa etiam que in corde
      radicatur ad animam uegetabilem reducitur et non differt ab <seg>alia</seg>
            <seg>uirtus</seg> uitalis radicatur in anima uegetabili. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e21966-d1e22008">
          <seg>
            <hi>Solutio.</hi>
          </seg>
          <hi>
            <seg>Ad</seg> hoc dicendum <seg>est</seg> quod duplex est uirtus uitalis, quedam est
       <seg>unibilis</seg> que conuenit cuilibet differentie anime et hec predicatur de omnibus
      uirtutibus uitalibus et non diuiditur ex opposito contra aliquam uirtutem uitalem. Est autem
      que est propria et <seg>diuersa</seg> contra alias et hec est duplex: una que fundatur in
      anima uegetabili in qua communicant omnia uiuentia et hec <seg>est</seg> in plantis et in
      animalibus. Alia autem est que mouet cor et arterias secundum dilatationem et contrictionem
      et infundit spiritum et calorem naturalem et uitam toti corpori. Et secundum istam
      diuisionem medicus ponit tres uirtutes, scilicet uirtutem naturalem, et hec fundatur in
      anima uegetabili et operatur sicut natura in nutriendo, augendo, generando. Alia est que
      mouet cor et arterias quam <seg>appellant</seg> uitalem uel spiritualem. Terciam enim
      apellant </hi>
          <hi><pb ed="#V" n="95-v"/><cb ed="#V" n="b"/></hi>
          <hi> animalem uel sensibilem et una radicatur in anima uegetabili. Alie due in sensibili. Set
      tercia radicatur in ipsa propter cognitionem, scilicet sensibilis. </hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
