<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e3258" >
        <head>Quaestio 1</head>
        <head type="question-title">Utrum anima gerat in se naturam
    omnium rerum et habeat conformitatem cum illis
   </head>
        <p xml:id="da-236-ed1e3258-d1e3266">[lec 11 q1] Circa primam <seg>questionem</seg>
        sic proceditur et queritur utrum anima <seg>gerat</seg> in se naturam omnium rerum et habeat conformitatem cum illis, et ostenditur
    quod sic: sicut <seg>dicit</seg> in libro <title>Fontis uite</title> forme corporales colliguntur in
    substantiis <seg>spiritualibus</seg> quelibet substantia spiritualis gerit in se formas et
    exemplaria <seg>rerum,</seg> ergo cum anima sit substantia spiritualis anima gerit in se
    formas omnium rerum. Omne autem tale habet naturam omnium rerum et compositionem <seg>ex</seg>
    omnibus, et habet conformitatem cum omnibus, ergo anima habet naturam omnium rerum et
    compositionem ex omnibus habet conformitatem cum omnibus rebus.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e3258-d1e3291">Secunda ratio hec est: in quolibet genere est
          proportio naturalis recipientis ad receptum,
    set anima est receptiua omnium rerum, ergo habet proportionem cum omnibus <seg>rebus,</seg>
    sicut ergo occulus habet proportionem cum re quam recipit et cum medio in natura perspicui et
    conformitatem <seg>ita</seg> habet <seg>conformitatem</seg> et naturam cum omnibus rebus, cum
      <seg>omnis</seg> res recipiat in se, ergo bene posuerunt philosophi <seg>quam</seg> anima
    habet naturam omnium et conformitatem cum omnibus.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e3258-d1e3309">Ad oppositum sunt rationes,
          <pb ed="#K" n="86-r"/>
          <cb ed="#K" n="b">prima talis <seg>est:</seg> sicut dicit <name>Algazel</name>,
    proprium est substantiarum spiritualium ut imprimant supra corporales et non e conuerso. Ergo
    cum anima sit substantia spiritualis anima imprimet supra substantias corporales et non e
    conuerso, set illud quod non recipit impressionem ab aliis non gerit in se naturas aliarum
    rerum nec habet conformitatem cum aliis <seg>rebus</seg> nec gerit in se naturas aliarum.
   </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e3258-d1e3322">Secunda ratio hec est: ponit enim <name>Aristoteles</name>
    hoc esse inconueniens et habet <seg>hoc</seg> pro incouenienti, scilicet quod anima habeat
    in se naturas omnium rerum. Ergo per locum ab auctoritate non habet anima in se naturas omnium rerum.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e3258-d1e3328">
          <seg>Solutio.</seg> Dicendum <seg>est</seg> quod anima ponitur a philosophis in se genere
      <seg>conformitates</seg> et similitudines <seg>omnium</seg> propter cognitionem, quia cum
    sit substantia cognoscitiua in se gerit similitudines omnium rerum sibi representatas et
    similitudines<hi>
    <pb ed="#V" n="71-r"/>
    <cb ed="#V" n="b"/></hi> principiorum per que res cognoscuntur, et ideo posuerunt eam aggregari ex <seg>omni</seg>
    <seg>rerum</seg> similitudinibus non tamen <seg>posuerunt</seg> quod huiusmodi similitudines
    essent de substantia anime, set quod essent <seg>representande</seg> anime, et hanc
    representationem et aggregationem appelauerunt compositionem ex formis, et ita habet anima
    conformitatem cum <seg>rebus.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e3258-d1e3364">Ad primam rationem in contrarium dicendum est quod duplex
           est impressio, quedam est impressio
    corporalis et quedam spiritualis. Impressio autem corporalis est motus, spiritualis autem
    impressio est cognitio uel species. Substantie ergo corporales imprimunt spirituales
    operationes et impressiones supra substantias spirituales, quia recipiuntur in substantiis
    spiritualibus secundum exigentiam spiritualium <seg>substantiarum,</seg> scilicet modo
    spirituali et per suas <seg>species.</seg> Substantia autem spiritualis est duplex: quedam
      <seg>que</seg> cognoscit per impressionem extrinsecam, sicut anima, et hec recipit
    impressionem spiritualem a substantiis corporalibus, scilicet cognitionem uel speciem
    spiritualem <seg>eorum</seg> per quam eas cognoscit. Alia autem non cognoscit per impressionem
    extrinsecam et hoc <seg>modo</seg> non recipit impressionem a materia a substantiis
    corporalibus set <seg>post</seg> e conuerso. Substantie autem spirituales imprimunt
    impressiones <seg>corporales</seg> et operationes supra substantias corporales, sicut motum,
    et ideo patet quod substantie spirituales gerunt in se species uel similitudines substantiarum
    corporalium, et in <seg>hoc</seg> habent conformitatem cum <seg>principiis</seg> et habent
    naturas illarum.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e3258-d1e3395">Ad secundam rationem dicendum <seg>est</seg> quod
    receptiuum duplex est: quoddam omnino passiuum, <seg>sicut</seg> speculum.
    Aliud est quodam modo actiuum, quia etiam iuuat ad
    receptionem in se ipso, sicut est anima. Illud ergo quod est receptiuum primo modo denudatum
    est omnino a forma recepti. Illud autem quod est receptiuum secundo modo habet quodam modo
    illud quod debet recipere et habet conformitatem cum illo. Et quia anima est tale receptiuum,
    ideo quodam modo habet species quas debet recipere et habet aliquo modo conformitatem cum
    illis actu, completionem tamen illius conformitatis non habet actu set habitu, scilicet per
    acquisitionem formarum rerum habet illam. Aliter enim non iuuaret ad suam cognitionem et
    receptionem nisi haberet conformitatem cum rebus et ideo anima habet conformitatem cum rebus
    que conformitas completur per acquisitionem et receptionem similitudinum rerum in ipsa
      <seg>anima.</seg>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
