<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 7</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 7</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e13721" >
        <head>Quaestio 7</head>
        <head type="question-title">Utrum corpus abiciat animam per naturam</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e13721-d1e13729">[lec3 q7] Circa septimam <seg>questionem</seg> sic proceditur et queritur utrum corpus
    abiciat animam per naturam. Et uidetur quod sic: omne mobile quod mouetur a motore contra
    inclinationem eius cum labore et <hi><pb ed="#K" n="114-v"/><cb ed="#K" n="b"/></hi> pena mouente appetit per naturam abiectionem
    motoris. Set corpus est huiusmodi respectu anime, ergo corpus appetit <seg>abiectione</seg>
    anime per naturam. Maior per se patet. Minor patet per <name>Aristotelem</name> dicentem in
      <seg>libro</seg>
          <title>De celo</title> quod <seg>omne</seg> mobile compositum ex duobus <seg>e</seg>
    conuerso mobilibus mouet cum labore et pena, et tale est animatum et maxime animal. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e13721-d1e13756">Secunda ratio hec est: uidetur quod anima appetat abici a corpore per naturam hac ratione:
    omne existens in aliquo cuius existentia est in <seg>ipso</seg> non cum delectatione set
    uiolentia et cum labore et cui melius est extra quam <seg>intra,</seg> appetit abici extra per
    naturam. Set anima est huiusmodi respectu corporis, ergo appetit abici ab eo per
      <seg>naturam.</seg> Maior per se patet. Minor patet in <seg>primo</seg>
          <title>De anima</title>, ubi dicit <name>Aristoteles</name> in probando opinionem Platonis quantum ad
    hoc quod ponit animam esse circulum.</p>
        <p xml:id="da-236-ed1e13721-d1e13778">Ad oppositum: nullum perfectibile appetit suam perfectionem abicere que dat <seg>ei</seg>
    esse specificum et operationem et ipsum <seg>conseruat</seg> in esse per sui influentiam qua
    ab ipso egrediente expirat ipsum et marcessit. Set anima est huiusmodi respectu corporis, ergo
    animam non abicit corpus per naturam. Maior per se <seg>patet.</seg> Minor per se et per
    textum. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e13721-d1e13791">
          <seg>Solutio.</seg> Ad hoc dicendum est quod corpus non est abiciens animam per naturam cum
    sit <seg>anima</seg> eius <seg>perfectio</seg> eo modo quo dictum est et <seg>sumatur</seg>
          <seg>corpus</seg> perfecte organizatum et non imperfecte, sicut semen in <seg>embrione</seg>
    habet ipsam pro motore ad ultimam suam perfectionem. Unde cum dicit <name>Aristoteles</name>, corpus per
    naturam non abicit animam, hoc est quia est eius perfectio et hoc intelligit quod habent
      <seg>anima</seg> et corpus nexum indissolubilem ut quando corpus est <seg>in</seg> potentia
      <seg>quo</seg> anima est in potentia et quando corpus est actu organizatum complete, quia
    tunc actu respectu anime tam cito anima est <hi><pb ed="#V" n="85-v"/><cb ed="#V" n="a"/></hi>
          <seg>actu</seg> nec tamen propter hoc intelligit quin anima actualiter <seg>separetur</seg> a
    corpore. Set semper sicut unum habet esse ita et aliud. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e13721-d1e13830">Ad secundam dicendum <seg>est</seg> quod de anima intellectiua intellexit <name>Aristoteles</name> illud
    quod dictum est et non de aliis. Et cum hoc <seg>dictum</seg> est quod anima intellectiua
    consideratur multipliciter: uno modo secundum suum <seg>exitum</seg> in esse aut secundum suas
    operationes per quas mouentibus aliis uirtutibus et corpore completur et ordinatur ab bonum in
    uita ista aut secundum scientias et uirtutes quas adquirit per speculationem sensibilem et
      <seg>forsitam</seg> per quas completur, et istis omnibus modis est <seg>ei</seg> esse in
    corpore aut potest considerari secundum substantiam suam aut secundum contractionem suam
      <seg>aut</seg> secundum operationes quas principaliter corpus exercet <seg>sicut</seg> in
    contemplendo primum et diligendo et sic de aliis. Et hoc modo melius esset ei esse extra,
      <seg>et</seg> in una uia procedit ratio. In alia <seg>uero</seg> uia non. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
