<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 10</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 10</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019"
            >Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-d1e946">
        <head>Quaestio 10</head>
        <head type="question-title">De modo cognoscendi animam in scientia ista et quo modo
          reguletur ista scientia in cognitione ipsius anime, utrum, scilicet debeat incipere ab
          operationibus anime uel a substantia anime</head>
        <p xml:id="da-236-d1e946-d1e951">[lec2 q10] Circa decimam questionem sic proceditur et
          queritur de modo cognoscendi animam in scientia ista et quo modo reguletur ista scientia
          in cognitione ipsius anime, utrum, scilicet debeat incipere ab operationibus anime uel a
          substantia anime. Et uidetur quod incipiat ab operationibus: omnis substantia spiritualis
          cognoscitur per suas uirtutes et operationes, set anima est huiusmodi, ergo cognoscitur
          per suas uirtutes <pb ed="#K" n="64-r"/> <cb ed="#K" n="b"/>
           | et operationes, ergo hec scientia in cognitione anime incipit ab
          operationibus eius. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e946-d1e954">Secunda ratio hec est: in secundo <title><hi>De anima</hi></title> habetur
          quod actus primi sunt et priores potentiis in uia cognitionis, e conuerso autem est in uia
          generationis et incompletionis, set a prioribus in uia cognitionis incohandum est in
          scientia, ergo in hac scientia inchoandum est ab actibus uel operationibus ipsius anime et
          non a substantia eius. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e946-d1e960">Ad oppositum dicit <name>Aristoteles </name> quod incipiet a substantia
          eius. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e946-d1e963">Secunda ratio hec est: quia in secundo <title><hi>De anima
        </hi></title>prius incipit <name>Aristoteles</name> a substantia anime et diffinitione eius et postea
          determinat de obiectis potentiis et operationibus anime, ergo incipiendum est a substantia
          anime. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e946-d1e970">Solutio. Ad hoc dicendum est quod tria requiruntur de
          anima, scilicet substantia anime et manifesta existentia eius in corpore et cognitio
          singularium potentiarum eius et obiectorum et operationum. Dicendum est ergo quod actor in
          scientia ista prius incipit a substantia anime et ab eius diffinitione, sicut patet in
          secundo <title><hi>De anima</hi></title>, postea determinat de existentia eius in corpore quam probat per
          actus et operationes et maxime per uitam. Postea uero determinat de potentiis eius et
          incipit ab obiectis et actibus quia prima sunt potentiis, et diffinitur anima per actum.
          Set duplex est actus, scilicet primus et secundus. Primus est uita et quasi esentialis
          anime et propter hoc per illum diffinit animam et non per secundum qui est accidens, unde
          dicendum est quod actor incipit ab illis omnibus, set secundum diuersos respectus, quia
          ponendo diffinitionem anime incipit ab eius substantia hoc est necesse. Probando autem
          eius existentiam in corpore incipit ab actibus, postea quia per actus probatur etiam illa
          existentia incipit etiam ab obiectis et operationibus, sicut ostendunt rationes inquirendo
          potentias ipsius anime, quia incipit ab obiectis quia prima sunt potentiis, et sic
          secundum diuersos respectus incipit ab omnibus illis. Et sic procedunt rationes ad
          utramque partem. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
