<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019"
            >Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-d1e1415">
        <head>Quaestio 1</head>
        <div>
          <head>1</head>
          <p xml:id="da-236-d1e1415-d1e1425">[lec5 q1.1] Circa primam questionem sic proceditur et
            queritur utrum eadem diffinitio communis competat omnibus differentiis anime, et
            ostenditur quod sic, tali ratione, quia Aristoteles ponit istam diffinitionem communem
            in secundo omni anime: anima est actus organici corporis potentia uitam habentis. Forma
            enim diffinitur per rationem perfectionis in materia, ergo cum differentie anime sint
            forme et ita perfectiones, patet quod hec diffinitio eis competit et ita habent communem
            diffinitionem. </p>
          <p xml:id="da-236-d1e1415-d1e1428">Ad oppositum est ista ratio: sicut dictum est,
            substantie cognoscitiue differunt a non cognoscitiuis. Iterum ille que sunt actus partis
            differunt ab eis que non sunt actus partis, ergo cum differentie anime se habeant
            secundum istas comparationes quod quedam sunt cognoscitiue, quedam non, et quod quedam
            sunt partis, quedam non. Necesse est quod differant omnino. Non habent ergo
            diffinitionem communem nisi secundum prius et posterius ad minus. </p>
          <p xml:id="da-236-d1e1415-d1e1431">Solutio. Ad hoc dicendum est quod duobus modis est
            loqui de anime differentiis: uno modo a parte ipsarum essentiarum et sic non habent
            diffinitionem communem nisi equiuocam et remotam que sit: anima est substantia
            spiritualis et cetera. Alio modo contingit loqui de ipsis prout habent | intensionem
            perfectionis, et sic communicant in diffinitione quia diffinitio ponitur in secundo de
            anima, et hoc patet quia ibi diffinitur anima per perfectionem. Essentie autem ipsarum
            proprie non habent diffinitionem communem. </p>
          <p xml:id="da-236-d1e1415-d1e1434">Prima ratio procedit de anima secundum quod est
            perfectio et a parte diffinitionis quam habet per perfectionem, quia talis datur ab
            Aristotele in secundo. </p>
        </div>
        <div>
          <head>2</head>
          <p xml:id="da-236-d1e1415-d1e1443">[lec5 q1.2] Secundo queritur circa hoc, utrum
            differentie anime que sunt eedem habeant eandem diffinitionem in omnibus in quibus sunt
            ut uegetabilis habeat eandem diffinitionem in omnibus uiuentibus, et ostenditur quod
            non, quia, sicut dictum est, iste forme in diuersis differunt secundum speciem. Set
            talia non habent diffinitionem communem, ergo uegetabilis in diuersis non habet unam
            diffinitionem communem nec similiter sensibilis. </p>
          <p xml:id="da-236-d1e1415-d1e1446">Ad oppositum, sicut se habent perfectibilia et
            differentie perfectibilium ita se habent perfectiones ad inuicem in quibus fundantur
            ille differentie communes et proprie set perfectibilia istarum differentiarum habent
            diffinitionem communem et genera ipsorum similiter et differentie ipsorum proximam dico
            uel remotam. Ergo et iste differentie anime prout sunt in diuersis non habent eandem
            diffinitionem communem. Maior patet, minor similiter manifesta est, quia omnia ea in
            quibus est anima sensibilis communicant in diffinitione aliqua et | similiter omnia in
            quibus est uegetabilis, ut dictum est. Ergo uegetabilis in diuersis habet eandem
            diffinitionem, et similiter sensibilibus in omnibus, in quibus est. </p>
          <p xml:id="da-236-d1e1415-d1e1449">Solutio. Ad hoc dicendum est quod communitas est multis
            modis: quedam enim est communitas proportionis et similitudinis et secundum quam omnia
            contenta in aliquo genere communicant in illo que communitas non est in aliquo principio
            quod sit natura fixa, set intentio et similitudo multorum, et sic omnes substantie
            communicant in substantia que est genus. Secunda communitas est in aliquo principio quod
            est natura fixa et natura aliqua sicut dicimus quod eadem mensura fixa et determinata
            est communis diuersis mensuratis loquendo de mensura extra fixa. Tercia communitas est a
            parte idemptitatis nature et sic materia corporum elementorum est communis et eadem per
            essentiam, quia est eiusdem nature et potentie, et sic dicimus quod omnis aqua est eadem
            per essentiam, quia est eiusdem nature communis. Quarta communitas est secundum modum
            accipiendi sicut dicimus quod eadem nunc secundum modum accipiendi mensurantur omnia.
            Differentie igitur anime prout sunt in diuersis ita quod uegetabilis est in diuersis et
            sensibilis similiter habent communitatem primam que est communitas proportionis et
            secundum illam habent diffinitionem communem secundum proportionem. Et hoc cadit maxime
            in aspectum rationis, unde uegetabilis in omnibus in quibus habet hoc modo diffinitionem
            communem quantum autem ad secundam et terciam communitatem non habent diffinitionem
            communem eandem, quia non sunt eiusdem nature nec eiusdem essentie fixe. De quarto autem
            modo communitatis non multum curandum est ad presens. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
