<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019"
            >Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-d1e1824">
        <head>Quaestio 2</head>
        <head type="question-title">Utrum diffinitio logica dependeat a diffinitione naturali uel
          phisica</head>
        <p xml:id="da-236-d1e1824-d1e1829">[lec7 q2] Circa secundam questionem sic proceditur, et
          queritur utrum diffinitio logica dependeat a diffinitione naturali uel phisica, et
          fundetur in ipsa. Et ostenditur quod sic per duas rationes, quarum prima talis est: omne
          agens posterius agit secundum suppositionem prioris agentis, set ratio secundum quam
          procedit ordinatio diffinitionis logice est posterior respectu nature secundum quam
          procedit ordinatio diffinitionis phisice, quia ratio ultimum est in natura. Ergo ratio
          agit secundum exigentiam nature et secundum dependentiam ab ipsa, ergo diffinitio rationis
          uel logica dependet a diffinitione naturali et principia eius a principiis illius. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1824-d1e1832">Secunda ratio talis est: diffinitio logica datur per
          principia ordinabilia in genere que sunt genus et differentia. Principia autem generis et
          differentie sunt materia et forma in substantia et propter hoc dicit <name>Boetius</name> relicta
          usiosi et ypostasi dicendum est de usya, idest relicta materia et forma dicendum est de
          substantia, quia materia et forma supra genus sunt et sunt eius principia, ergo diffinitio
          data per genus et differentiam dependet ab illa que datur per materiam et formam. Set
          diffinitio logica datur per genus et differentiam, diffinitio autem naturalis datur per
          materiam et formam, ergo diffinitio logica dependet a diffinitione naturali. Set hec ratio
          sic confirmatur, quia in diffinitione logica sunt duo, scilicet genus et differentia,
          quorum utrumque resultat ex unione forme cum materia. Set genus sequitur naturam materie.
          Differentia autem naturam forme, quia communicantia in genere est communicantia
          materialis; communicantia in differentia est communicantia in forma. Unde diffinitur homo
          per corpus uiuens est per hoc communicat cum aliis, scilicet cum plantis, communicantia
          uero ratione materie, et diffinitur per corpus uiuens sensibile, et per hoc communicat
          homo cum brutis communicatione materiali. Apponatur hec differentia rationale completiua
          ipsius per ipsam communicatur cum aliis formaliter, et gratia forme et differentia. Ergo
          sequitur naturam forme et genus naturam materie tamen causantur ex unione forme cum
          materia, et <pb ed="#K" n="76-r"/> <cb ed="#K" n="a"/>| ideo principia diffinitionis date
          per genus et differentiam fundantur in
          principiis diffinitionis date per materiam et formam; prima autem logica, secunda autem
          naturalis. Ergo diffinitio logica fundatur supra diffinitione naturalem. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1824-d1e1835">Ad oppositum sunt due rationes, prima talis est: sicut se
          habet unumquoque ad esse ita se habet ad cognitionem. Set cognitio intellectiua secundum
          naturam prior est quam cognitio sensitiua, quia fit per priora simpliciter et similiter
          fit per uniuersalia et per principia uniuersalis. Cognitio autem sensitiua posterior est,
          quia fit per extrinseca et per principia singularis que concernunt motum et materiam, et
          dispositiones accidentales, et quod est hic et nunc et huiusmodi sunt materia et forma,
          ergo priora sunt principia uniuersalis quam principia singularis, que sunt materia et
          forma. Set diffinitio logica prior est simpliciter quam naturalis, set prius non dependet
          a posteriori, ergo diffinitio logica non dependet a diffinitione naturali. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1824-d1e1838">Secunda ratio talis est: principia diffinitionis logice
          sunt ea per que res ordinantur in genere, quia huiusmodi sunt genus et differentia.
          Principia autem diffinitionis naturalis non sunt talia, set per ea subiacet res motui et
          actionibus et passionibus, set ordinatio rei in genere prior est quam ordinatio rei et
          passionis et motus, ergo priora sunt principia diffinitionis logice quam principia
          diffinitionis naturalis. Ergo cum prius non dependeat a posteriori, diffinitio logica non
          dependet a diffinitione naturali. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1824-d1e1842">&lt;Tercia ratio talis est: sicut habetur in
            <title><hi>Metaphisica</hi></title> ea sunt priora nature que sunt remotiora ab intellectu et
          propinquora sensui. Ea autem sunt posteriora nature que sunt propinquora intellectui et
          remotiora a sensu, et ideo uniuersalia cum sint proprinquora intellectui et remotiora a
          sensu sunt priora simpliciter. Singularia autem e conuerso, set diffinitio logica datur
          per principia uniuersalia et remotiora a sensu, diffinitio autem uniuersalis datur per
          principia singularis que sunt posteriora et propinquora sensui, ergo diffinitio logica
          datur per priora quam diffinitio naturalis, ergo diffinitio logica prior est quam
          diffinitio naturalis, ergo ab ipsa non dependet. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1824-d1e1848">Quarta ratio est hec: diffinitio logica datur per
          principia formalia. Diffinitio autem naturalis datur per principia materialia, set in uia
          cognitionis materia dependet a forma et e conuerso. Immo hoc modo est forma prior materia
          quamuis e contrario se habeat in uia generationis et incompletionis, ergo principia
          diffinitionis logice secundum cognitionem precedunt principia diffinitionis naturalis, cum
          ergo diffinitio sit propter cognitionem diffinitio logica prior est quam diffinitio
          naturalis, ergo non dependet ab ipsa.&gt;</p>
        <p xml:id="da-236-d1e1824-d1e1851">Solutio. Ad hoc hoc dicendum est quod diffinitio logica
          dependet a diffinitione naturali que datur per materiam et formam et principia ipsius
          fundantur supra principia rationis et principia rationis fundantur in principiis nature,
          et ita cum diffinitio logica detur per principia rationis, naturalis autem per principia
          nature. Propter hoc dicendum est quod diffinitio logica fundatur in diffinitione naturali. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1824-d1e1854">Ad primam rationem
          <pb ed="#V" n="64-v"/> <cb ed="#V" n="a"/> | in contrarium dicendum est quod
          cognitio principiorum naturalium est duplex: una est per exteriora et hec est posterior,
          alia est cognitio principiorum nature per sua uera principia et hec est intellectiua. Hec
          enim est per quidditatem principiorum et hoc est per priora, et hanc cognitionem habet res
          per suam materiam et formam et per causas et in ista cognitione fundatur diffinitio
          logica. Et quia sic datur diffinitio naturalis per principia nature, propter hoc dicendum
          est quod diffinitio logica fundatur in diffinitione naturali.</p>
        <p xml:id="da-236-d1e1824-d1e1857">Ad secundam rationem dicendum est quod principia
          naturalia duobus modis considerantur: uno modo secundum quod sunt principia esse rei, alio
          modo secundum quod sunt principia motus accidentium que in ipsis fundantur. Et hoc secundo
          modo non sunt principia nature principia diffiniendi rem naturalem set accidentia uel
          substantiam mobilem in quantum mobilis est. Primo autem modo sunt uera principia esse rei
          absolute, et hoc modo diffiniunt rem in suo genere, et sunt principia rerum ordinabilium
          in suo genere. Sunt autem in genere per suam diffinitionem et per reductionem, et hoc modo
          super ipsa fundantur principia et ab ipsis dependent, licet non modo alio. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1824-d1e1860">&lt;Ad terciam rationem dicendum quod principia naturalia
          duabus modis considerantur: uno modo prout coartantur ad hoc singulare uel ad aliud, et
          sic non sunt principia diffiniendi, quia sicut concernunt motum et materiam et quod est
          hic et nunc, alio modo considerantur principia nature prout eleuantur secundum suam
          communitatem ad omnia contenta que ex illis sunt constituta, sicut elementa et principia
          uniuersalia communia que ex materia et forma constituta sunt, et hoc modo principia nature
          remota sunt a sensu sicut et uniuersalia et propinquiora intellectui, et hoc modo sunt
          principia diffiniendi et sunt principia uniuersalis, quia uniuersale est ex materia et
          forma, que sunt communia et in communitate accepta et ex materia uniuersali et forma
          uniuersali, quod idem est, et propter hoc diffinitio logica fundatur in diffinitioni
          naturali.</p>
        <p xml:id="da-236-d1e1824-d1e1864">Ad quartam rationem dicendum est quod aliqua diffinitio
          potest appellari materialis duobus modis uel duabus de causis: uno modo quia solum dantur
          per materiam, et hoc modo nulla diffinitio dicitur esse materialis; alio modo potest
          appellari diffinitio materialis, quia datur per materiam et formam que sunt principia
          essendi integrantia essentiam rei, et hoc modo dicitur diffintio materialis dari per
          materiam, quia diffinit per relationem ad materiam, et talis diffinitio materialis
          precedit formalem, quia principia diffinitionis formalis fundantur in principiis istius,
          et in uia cognitionis et in uia essendi, cum principia diffinitionis formalis que appellat
          logica in principiis diffinitionis istius materialis fundentur et in ea resoluantur, et
          ita diffinitio logica dependet a diffinitione materiali que dicitur naturalis. Sciendum
          autem est quod cum dicimus diffinitionem materialem intelligimus ipsam duobus modis: uno
          modo proprie prout est in rebus naturalibus aliquibus materialibus, et hoc modo
          diffinitiones logice que de illis rebus dantur dependent a diffinitionibus materialibus
          rerum in genere illo, sicut hec diffinitio logica: homo est “animalis rationale mortale”
          dependet ab hac diffinitione materiali que est “homo est compositum ex anima et corpore”.
          Iterum possumus intelligere ipsam prout est communiter accepta et competit cuilibet rei
          communiter que ex materia est et forma et diffinitio logica communiter data per genus et
          differentiam fundatur in illam. Unde communiter diffinitio ex genere et differentia
          fundatur in diffinitione que est ex materia et forma, et sic patet qualiter diffinitio
          logica dependet a diffinitione naturali uel phisica.&gt;</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
