<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019"
            >Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-d1e1305">
        <head>Quaestio 3</head>
        <head type="question-title">Utrum iste tres differentie anime que sunt uegetabilis,
          sensibilis, rationalis sint una substantia in homine et diuerse potentie</head>
        <p xml:id="da-236-d1e1305-d1e1310">[lec4 q3] Circa terciam questionem sic proceditur, et
          queritur utrum iste tres differentie anime que sunt uegetabilis, sensibilis, rationalis
          sint una substantia in homine et diuerse potentie. Ostenditur autem quod sic tali ratione:
          sicut dicit <name>Auicenna</name>, cum una potentia anime uiget et operatur retrahit aliam a sua
          operatione et debilitatur alia, et retrahitur ad operationem illius, ut quando
          intellectiua intendit sue operationi retrahit alias ad suam operationem. Unde cum intendit
          studium non bene diggeritur cibus nec bene operatur anima sensibilis. Iterum quando
          uegetabilis uiget debilitatur sensibilis, ut patet in sopno. Vegetabilis enim nutrit et
          auget, sensibilis autem cessat ab operationibus ad minus exterioribus, set quecumque ad
          inuicem se retrahunt in suis operationibus habent unam radicem in qua habent colligentiam,
          que radix quando unum dimittit aliud dirigit. Set potentie anime sunt huiusmodi in homine,
          ergo habent unam radicem. Hec autem radix non est nisi substantia anime que contrahitur ad
          unam et operatio alterius retrahitur. Potentie ergo anime in homine radicantur in una
          substantia anime et sunt una anima per essentiam, licet diuerse potentie.
         </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1305-d1e1313">Ad oppositum sunt due rationes, prima talis est: omnes
          ille substantie differunt per essentiam quarum una precedit reliqua tempore et natura. Set
          tres anime sunt huiusmodi respectu hominis, ergo in homine differunt per essentiam. Minor
          patet, quia in libro <title>De animalibus</title> scriptum est quod anima cibatiua est prius in
          embrione et postea sensitiua. Intellectus uero est ab extrinseco et datus est diuinitus.
         </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1305-d1e1319">Secunda ratio talis est: omnes forme que in diuersis
          perfectibilibus secundum genus et secundum speciem nate sunt reperiri diuerse ad inuicem
          et differentes per essentiam si sint in aliquo perfectibili eodem adhuc differunt per
          essentiam, quia que differunt specie in diuersis in eodem non possunt esse unum, quia
          diuersitas specie non potest reduci ad idemptitatem. Set iste anime nate sunt reperiri in
          diuersis perfectibilibus
          <pb ed="#K" n="69-v"/>
          <cb ed="#K" n="a"/>secundum speciem et genus, ergo in homine non possunt esse
          eedem per essentiam. Minor patet, quia uegetabilis reperitur in planta
          <pb ed="#V" n="60-v"/>
           <cb ed="#V" n="b"/> et sensibilis in bruto et intellectiua in homine. Hec autem omnia differunt genere et specie.
         </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1305-d1e1322">Et confirmatur hec ratio in hunc modum: differentie enim
          fundantur in principiis nature ut rationale fundatur in anima rationali, sensibile in
          sensibili. Per istas autem essentias differimus et communicamus cum aliis essentialiter,
          quia per animatum communicamus cum planta essentialiter, per sensibile differimus
          essentialiter ab ipsa et essentialiter per sensibile communicamus cum bruto. Per rationale
          autem differimus essentialiter ab hiis omnibus. Ergo necesse est istas differentias anime
          fundari super essentialia in homine, set potentia est de genere accidentium, ergo non
          fundantur in homine super potentias anime, fundantur ergo super substantiam anime. Hee
          autem differentie sunt diuerse essentialiter in homine et essentialiter non faciunt
          differre, ergo fundantur supra diuersas substantias anime et non super unam in homine,
          ergo necesse est ponere diuersas animas per essentiam.
         </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1305-d1e1326">Solutio. Ad hoc dicendum est quod circa hanc questionem
          multiplex est positio. Quidam enim ponunt quod hee anime in homine sunt idem in
          substantia, differentes autem in potentiis. Alii ponunt quod differunt in homine et in
          potentiis et in substantiis. Alii ponunt quod anima uegetabilis et sensibilis sunt idem in
          substantia in homine et diuerse in potentiis, quia sunt ab eodem principio quod est
          natura. Intellectiua autem diuersa est ab illis et in substantia et in potentia. Alii
          ponunt quod anima intellectiua et sensibilis sunt idem per essentiam in homine, et propter
          hoc communicationem cognitionis. Vegetabilis autem omnino differt ab illis. Eligatur autem
          que istarum positionum uidebitur preualere. Et quia ueritas istius questionis perspicatius
          determinabitur in secundo sustineatur ad presens gratia disputationis prima positio,
          scilicet quod tres anime sunt una per essentiam in homine, diuerse autem solum in
          potentiis.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1305-d1e1329">Ad primam rationem in contrarium dicendum est quod
          uegetabilis et sensibilis prius sunt in embrione et prius est uegetabilis nutriens et
          operans et postea sensibilis et ultimo rationalis. Set ille due, scilicet uegetabilis et
          sensibilis non sunt substantie set potentie, quia sicut testantur auctores, cum spermate
          deciduntur sue potentie que sunt uegetabilis et sensibilis, uirtus et spiritus et calor
          cum eis que sunt instrumenta illarum uirtutum et uirtus operatur in semine, sicut artifex
          ad productionem fetus, quia illa uirtus operatur sicut anima patris generantis et
          decidentis que ei confert uirtutem, quia sicut dicit <name>Nicholaus</name>
          in questionibus suis, si primum conferat uirtutem suam secundo, secundum operatur sicut primum, unde si faber
          conferret uirtutem suam martello, martellus operaretur sicut faber. Similiter autem est de
          ista uirtute que operatur in semine regulatur etiam illa uirtus et conseruatur et
          dirigitur a uirtute maturis, et uirtus uegetabilis operatur secundum regulationem
          sensibilis. Sensibilis autem secundum regulationem intellectiue que debet aduenire, quia
          omnes dispositiones operantur secundum exigentiam forme ultime. Completo autem corpore
          infunditur anima intellectiua cum tribus potentiis et tunc cessant alie due que ibi erant
          et operantur iste et sic omnino se habent secundum
          <pb ed="#K" n="69-v"/>
          <cb ed="#K" n="b"/>prius et posterius in temporesecundum quod sunt differentie unius anime, et potentie que prius sunt non sunt eius
          potentie, set decise a patre cum semine. Et si obiciatur quod accidens non est sine
          subiecto, potentia autem est accidens anime, ergo potentia non est sine anima. Potentia
          autem uegetabilis et sensibilis non sunt prius in semine decise sine anima. Et dicendum ad
          hoc quod duplex est accidens: quoddam est quod comparatur ad subiectum ut ad illud in quo
          est solum, et tale non est sine subiecto illo. Aliud est quod comparatur ad subiectum ut
          ad illud a quo fluit supra alterum et tale potest esse sine subiecto a quo fluit et erit
          supra alterum in quo fluit. Sic autem est potentia uel uirtus, unde potentia est tale
          accidens.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1305-d1e1332">Ad secundam rationem dicendum est quod illa ratio in
          procedendo supponit quod tres anime secundum essentiam sint in homine et probat quod ex
          illis tribus essentiis non fit una. Certe hoc bene concedendum est quod si tres secundum
          essentiam essent in homine ex illis non fieret una, set sic non est, quia non est nisi una
          substantia anime et potentie diuerse. Unde sicut in diuersis est diuersitas istarum
          potentiarum ita non est in homine. Ad confirmationem dicendum quod iste potentie ad
          substantiam reducuntur et sic in ipsis possunt fundari differentie essentiales uel in
          substantia anime per illas potentias.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
