<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 6</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 6</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a 
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e4957" >
        <head>Quaestio 6</head>
        <head type="question-title">Utrum anima sit numerus</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e4957-d1e4965">[lec 12 q6] Circa sextam <seg>questionem</seg> sic proceditur et queritur utrum anima sit
    numerus, et ostenditur quod sic: omnis substantia operans secundum <seg>ordinationem</seg> et
      <seg>ductionem*</seg> operatur per illud quod est ratio discretionis et <seg>ordinis.</seg>
    Hoc autem est numerus, ergo operatur per numerum. <seg>Illud</seg> ergo quod est principium
    regulationis operationis in homine est numerus uel habens naturam <seg>numeri</seg> in se. Hoc
    autem est anima, ergo anima uel est numerus uel habet naturam numeri in se. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e4957-d1e4987">Secunda ratio hec est: anima habet conformitatem cum omnibus principiis, quia omnes res
    cognoscit ex principiis. <seg>Iterum</seg> principia omnium habent naturam principiorum et
    exemplarium, et in quantum sunt exemplaria habet anima conformitatem cum illis principiis et
    sunt in anima. Set principia exemplaria <seg>uel</seg> numeri, ergo anima est numerus per
      <seg>illa</seg> uel in se <seg>habet</seg> naturam numeri. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e4957-d1e5002">Ad <seg>oppositum:</seg> omnis numerus uel <seg>omne</seg> habens naturam uel intensionem
    numeri habet partibilitatem. Set anima est simplex et indiuisibilis et
      <seg>impartibilis,</seg> cum sit substantia spiritualis, ergo anima nec est numerus nec
    habet intensionem numeri. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e4957-d1e5015">
          <seg>Solutio.</seg> Ad hoc dicendum est quod Plato posuit animam esse numerum, quia posuit
    similitudines rerum esse in anima et posuit animam <seg>habere</seg> similitudines et
    exemplaria rerum per cognitionem, et quia substantia habens <seg>exemplaria</seg> habet illa
    sub ratione numeri ut per illa cognoscat <seg>distinguat</seg> et ordinet, ideo posuit Plato
    animam habere in se naturam numeri non quia essentia anime esset <hi>|</hi> numerus, set quia
    per numeros operatur et conformatur cum illis in operando. Numerus <seg>autem</seg> est
    duplex: est quidam numerus numeratus et hic dicitur res numerate distincte et discrete. Est
      <seg>autem</seg> alius numerus qui est numerus numerans et hic est duplex: unus est numerus
    numerans <seg>quod</seg> anima numerat res et hic dicitur esse numerus exemplarium per quem
    anima dirigitur in suis operationibus; alius est numerus numerans qui distinguit et
      <seg>discernit</seg> res in sua operatione, et talis numerus numerans est <seg>in</seg> ipsa
    anima et ita <seg>anima</seg> est numerus numerans operans per numeros quibus numerat res
    numeratas. Cum <seg>autem</seg> dicitur anima est numerus numerans, <seg>hec</seg> est
    predicatio accidentis. Anima enim operatur secundum regulam exemplarium que sunt in ipsa que
    habent rationem et intensionem numeri. Et quia denominatur anima a suis operationibus, ideo a
    numero denominatur ut dicatur numerus numerans. Aristoteles autem improbat hanc opinionem,
    acsi Plato poneret animam esse numerum, qui est quantitas. Hoc autem non est uerum, quia anima
    non est numerus nisi per accidens, quia, scilicet ipsa <seg>anima</seg> est numerus numerans
    per numeros quibus numerat res numeratas. Hec autem sunt exemplaria. Vnde per naturam illorum
    dicitur esse numerus, quia per illa operatur diffinite et ordinate, et ideo
      <seg>appellatur</seg> numerus per illa, quia per illa numerat res numeratas.</p>
        <p xml:id="da-236-ed1e4957-d1e5064">Ad rationem in contrarium dicendum quod in anima sunt duo, scilicet substantia anime,
    secundum est operatio anime que est cum distinctione et ordinatione. Quantum | autem ad
    substantiam non <seg>habet</seg> intensionem numeri, quia simplex est et indiuisibilis, et
    quantum ad hoc improbat Aristoteles. Quantum autem ad operationem suam que est distincta et
    ordinata habet naturam numeri et intensionem, quia distincte et ordinate non potest operari
    nisi secundum regulationem et rationem numeralem quam in se habeat. Hec autem est ratio
    exemplarium, et hec operatio anime est partibilis et diuisibilis. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
