<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 8</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 8</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e9715" >
        <head>Quaestio 8</head>
        <head type="question-title">
    Utrum anima sit
    motor corporis celestis
    ut possit dici quod corpus celeste habeat animam et quod ab anima
    moueatur.</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e9715-d1e9723">[lec1 q8] Circa octauam <seg>questionem</seg> sic proceditur, et queritur utrum anima sit
    motor corporis celestis ut possit dici quod corpus celeste habeat animam et quod ab anima
      <seg>moueatur.</seg> Et ostenditur quod sic: omne corpus uiuens nobiliori uita aliis habet
    pro sua perfectione illud quod est principium uite. Set corpus <seg>celeste</seg> est
    huiusmodi, ergo habet pro sua perfectione illud quod <seg>est</seg> principium uite. Maior
    patet quia in uiuentibus uiuere est esse. Omne autem esse est a perfectione et omne uiuere est
    a principio uite. Minor patet in libro <title>De celo et mundo</title>
      set principium uite est anima, ergo corpus celeste habet animam. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e9715-d1e9743">Secunda ratio hec est: omne quod mouetur cum appetitu et desiderio mouetur ab anima, set
    corpus celeste mouetur hiis, ergo corpus celeste mouetur ab anima. Maior patet per <name>Aristotelem</name>
    in libro <title>De anima</title> <seg>ponentem</seg> quod principium appetitus et desiderii est anima sensibilis. Ergo
      <seg>cum</seg> corpus <seg>celeste</seg> moueatur eius motor est anima. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e9715-d1e9760">Tercia ratio hec est: nobiliori perfectibili nobilior debetur perfectio, set corpus
    celeste est perfectibilius nobilius perfectibile aliis corporibus et anima est perfectio
    nobilior aliis que sunt in natura perfectionibus, ergo corpori celeste debetur anima. Maior
    patet quia secundum <name>Aristotelem</name> in primo <hi>De >anima</title>
          uidetur unumquodque
    habere propriam naturam speciem et formam. Huic unicuique materie sua res est propria forma,
    apellatur enim ab <name>Aristotele</name> celum esse corpus nobile et hoc quia perpetuum est, et hec ratio
    probat corpus celeste in omni anima intellectiua et eodem modo principium uite in ipso cum
    intellectiua sit principium nobilis uite et hec sit nobilior aliis
      <seg>perfectionibus.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e9715-d1e9771">Ad oppositum: differt motus naturalis et uoluntarius, quia naturalis est ad unum. Voluntarius
    autem est ad opposita et ideo motus naturalis non terminatur ad quietem nisi cum inuenit
    terminum. Volun<hi><pb ed="#K" n="105-v"/><cb ed="#K" n=a/></hi>tarius autem terminatur ad quietem propter exigentiam motoris. Motor
    enim uoluntarius agit ad opposita quia uoluntas non <seg>cogitur,</seg> ergo quando uult mouet
    et quando non uult non mouet. Set motus ab intellectu est motus uoluntarius et secundum
    uoluntatem sui motoris, ergo si motus corporis celestis esset ab intellectu quiesceret
    secundum uoluntatem sui <seg>motoris.</seg>
          <seg>Nullus</seg> autem talis motus est interminabilis ad quietem, immo terminabilis, ergo si
    celum moueretur ab intellectu eius motus esset terminabilis ad quietem. Hoc autem est falsum
    et inconueniens, ergo celum non mouetur <seg>ab</seg> anima nec ab intellectu.</p>
        <p xml:id="da-236-ed1e9715-d1e9789">
          <seg>Solutio.</seg> Ad hoc dicendum <seg>est</seg> quod circa hoc multe sunt intensiones
    diuersorum philosophorum: prima est quod corpus celeste mouetur ab anima et habet animam
    tanquam perfectionem intra, unde uolunt quidam philosophi corpora superiora esse animalia.
    Alia fuit philosophorum corpus celeste moueri ab intellectu qui non est perfectio sui ipsius
    set motor extrinsecus, et hii philosophi diuersati sunt, quia quidam posuerunt motorem celi
    inmediatum esse intelligentiam <seg>creatam</seg>
          <seg>esse</seg> et posuerunt diuersitatem motorum secundum diuersitatem mobilium sicut narrat
    <name>Aristoteles</name> in <seg>xi.</seg> Alii posuerunt unum solum motorem celorum et ipsum posuerunt
    unum separatum quod est causa omnium extra immobile per se et per accidens a nullo dependens,
    quod est principium motus et mutationis omnium et hoc est principium primum cuius nomen est
    excelsum et gloriosum et <seg>benedictum.</seg> Ponimus autem secundum hanc uiam quod corpus
    celeste mouetur ab intellectu, non tamen est corpus animatum quod ab anima perficiatur intra,
    set <seg>mouetur</seg> ab intellectu sui motoris. Et sciendum <seg>est</seg> quod corpus
    celeste habet duplicem motorem: unum intra et alium extra. Motor eius intra est duplex: quidam
    est sua forma completiua <seg>qui</seg> non sufficienter mouet ipsum set ipsum disponit ad
    motum; alius est sicut dispositio accidentalis et hec est figura ipsius, qui non est motor,
    set dispositio ad motum, unde dicitur quod motus sequitur figuram. Alius autem est motor celi
    et exterior et iste est intellectus sicut ostendunt rationes. Utrum autem sit intellectus
      <seg>increatus</seg>
          <seg>an</seg>
          <seg>increatus</seg> in aliis <seg>discussimus<hi>,</hi>
          </seg> nunc autem sufficiat quod
    mouetur ab intellectu, et concedente sunt rationes ad hanc partem. Notandum autem est quod
    intellectus <seg>est</seg> duplex: quidam <seg>enim</seg> est creatus <seg>et</seg> quidam
    increatus. Creatus est duplex: quidam est independens a corpore et omnino separatus et talis
    est motor celi, sicut supponitur modo, et <seg>talis</seg> non habet rationem anime nisi
    equiuoce, cum anima sit forma et perfectio eius in quo est.
     <hi><pb ed="#K" n="105-v"/><cb ed="#K" n="b"/></hi> Alius autem est
    dependens a corpore et est forma corporis et talis dicitur anima et de talis uult <name>Aristoteles</name>
    quod ubicumque est intellectus ibi est anima uegetalis et sensibilis, quia talis est cum
    omnibus differentiis anime et a tali non mouetur corpus celeste set ab intellectu primo modo
    se habente uel creato uel increato. Et propter hoc non sequitur quod si moueatur ab intellectu
    quod ab anima moueatur nisi anima equiuoce <seg>sumatur.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e9715-d1e9853">Ad primam rationem que ostendit quod non mouetur ab intellectum dicendum est quod intellectus
    agit per uoluntatem. Set uoluntas est duplex: quedam <seg>enim</seg> est ad contraria propter
    sui libertatem <hi><pb ed="#V" n="80-r"/><cb ed="#V" n="b"/></hi> et propter summitatem potentie <seg>sue</seg> et talis uoluntas
    contrahit operationem suam in eo supra quod operatur. Et hec contractio non ponit in
      <seg>eo</seg> coactionem set summitatem et instabilitatem potentie et talis est uoluntas
    motoris <seg>celi</seg> et ideo fixa est in mouendo celum continue. <seg>Alie</seg> est
    uoluntas que est ad contraria propter sui instabilitatem sicut uoluntas humana, et talis
    uoluntas ad contraria potius ponit impotentiam in uoluntatem quam potentiam, et propter hoc
    talis uoluntas mouet et operatur cum pausatione ita quod quandoque mouet et operatur quandoque
    desistit a motu et operatione. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
