<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e21848" >
        <head>Quaestio 2</head>
        <head type="question-title">Utrum anima intellectiua
    possit esse in corpore sine aliis differentiis anime que sunt anima uegetabilis et
    sensibilis</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e21848-d1e21856">
          <hi>[lec9 q2] Circa secundam questionem sic proceditur et queritur utrum anima intellectiua
      possit esse in corpore sine aliis differentiis anime que sunt anima uegetabilis et
      sensibilis. Et ostenditur quod sic: proprium est substantiarum spiritualium ut
       <seg>inprimant</seg> supra substantias corporales et non e conuerso et sine medio. Ergo
      anima intellectiua cum sit substantia spiritualis potest imprimere supra corpus absque</hi>
          <hi><pb ed="#V" n="95-r"/><cb ed="#V" n="b"/></hi>
          <hi> uirtutibus intermediis que sunt uirtus sensitiua et uegetabilis. Ergo non indiget illis
      ad hoc <seg>ut</seg> regat corpus. Ergo anima intellectiua potest esse in corpore absque
      aliis differentiis anime. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e21848-d1e21877">
          <hi>Secunda ratio hec est: in corpore celesti est motus ab intellectu secundum auctores et hoc
      sine aliis differentiis anime, <seg>scilicet</seg> uegetabili et sensibili. Ergo sicut
      intellectus mouet et perficit corpora <seg>superiora</seg> sine aliis differentiis anime,
      similiter <seg>et</seg> intellectiua <seg>anima</seg> potest mouere et perficere corpus
      humanum sine aliis differentiis anime, scilicet sine uegetabili anima et sensibili. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e21848-d1e21895">
          <hi>Ad oppositum: corpus cuius anima intellectiua est perfectio est natum dissolui, ergo
      necesse est quod habeat uirtutem per quam restauretur ad hoc ut conseruetur. Hec autem
      uirtus est anima uegetabilis, ergo corpus quod perficitur ab anima intellectiua necesse est
      habere animam uegetabilem. Item per illam conseruatur in suo simili per uirtutem
      generatiuam. Item intellectus perficitur in accipiendo formas corporales prout <seg>ut</seg>
      corpori applicatur. Forme autem corporales in sensu representantur, ergo ubi est intellectus
      necesse est audire sensum a quo accipiat intellectus formas, ergo anima intellectiua non
      potest esse in corpore sine anima uegetabili et sensibili. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e21848-d1e21905">
          <hi>Secunda ratio hec est: anima intellectiua <seg>est</seg> simplex; corpus <seg>uero</seg>
      compositum et inter simplex et compositum est medium uniens ipsa. Ergo inter animam
      intellectiuam et corpus sunt uirtutes medie ad uniendum animam intellectiuam cum corpore, et
      hee sunt uirtutes uegetabiles et sensibiles et medium uniendi animam <seg>sensibilem</seg>
      cum corpore est spiritus. Medium autem uniendi uegetabilem cum corpore est calor naturalis,
      et ita anima intellectiua non potest esse in corpore sine anima uegetabili et sensibili.
    </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e21848-d1e21920">
          <seg>
            <hi>Solutio.</hi>
          </seg>
          <hi> Ad hoc dicendum <seg>est</seg> quod anima intellectiua non potest esse in corpore sine
      anima uegetabili et sensibili que famulantur ei et faciunt corpus esse habile ad receptionem
      anime intellectiue. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e21848-d1e21935">
          <hi>Ad primam rationem in contrarium dicendum <seg>est</seg> quod substantia spiritualis est
      duplex: quedam est perfectio corporis et hec non potest perficere nec imprimere supra sine
      aliis uirtutibus </hi>
          <hi><pb ed="#K" n="132-r"/><cb ed="#K" n="b"/></hi>
          <hi> mediantibus. Et est alia que non est perfectio corporis et hec potest mouere corpus et
      imprimere aliquid supra ipsum sine intermedio et maxime sine aliis substantiis spiritualibus
      intermediis. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e21848-d1e21950">
          <hi>Ad secundam <seg>rationem</seg> dicendum est quod non est simile de intelligentia
       <seg>que</seg> mouet corpus celeste et de illo <seg>qui</seg> est perfectio corporis
      humani, quia corpus celeste non eget uirtute uegetabili quia in se bene conseruatur cum sit
      perpetuum nec eget uirtute sensibili, cum non sit necesse ei apprehendere formas corporales.
      Item magis habile est ad recipiendum influentiam sui motoris sine mediis quam corpus humanum
      ad recipiendum influentiam ab anima intellectiua. Et ideo corpus celeste non indiget
      uirtutibus mediis ad hoc ut perficiatur ab influentia sui motoris sicut corpus animatum, ad
      hoc ut ab anima intellectiua perficiatur. Et ideo non potest anima intellectiua esse in
      corpore humano sine anima uegetabili et sensibili, et sic patet solutio. </hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
