<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Praeambulum</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Praeambulum</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019"
            >Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-d1e978">
        <head>Praeambulum</head>
        <p xml:id="da-236-d1e978-d1e983">Distinctio tercia de manifestatione eorum que de anima
          inquerenda sunt circa substantiam anime et eius differentias. Continuatio intensionis.
            <hi>Primum autem fortassis necessarium est uidere in quo genere sit et quid sit</hi> et <!-- lemma -->
          cetera. Postquam manifesta est intensio huius scientie circa subiectum et passiones
          uniuersaliter et tacta est difficultas incidens in cognitione substantie anime, In hac
          parte tanguntur ea que circa animam et substantiam et naturam ipsius et eius proprietates
          primo sunt inquirenda et queritur modus procedendi circa inuestigationem ipsorum. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e978-d1e989">Diuisio. Recipit autem hec pars diuisionem in duas partes,
          in quarum prima tanguntur ea que circa anime substantiam et naturam et eius proprietates
          sunt inquirenda. In secunda, scilicet in hac, <hi>dubitationes autem habent et passiones
            anime</hi> et cetera, tangit dubitationem incidentem circa passiones anime secundum
          comparationem ipsarum <pb ed="#K" n="66-v"/> <cb ed="#K" n="a"/>|
          ad animam et coniunctum in communitate et appropriatione, et etiam
          tangit appropriationem determinationis ipsarum in scientia naturali. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e978-d1e995">Prima autem pars recipit diuisionem in tres partes, in
          quarum prima tanguntur questiones incidentes circa substantiam anime. In secunda, scilicet
          in hac, <hi>considerandum autem est et si partibilis est</hi> et cetera, tanguntur
          questiones incidentes circa eius partes uel differentias. In tercia, scilicet in hac,
            <hi>amplius autem si non multe sint anime</hi> et cetera, tanguntur questiones
          incidentes circa potentias anime et operationes ipsarum et circa comparationem partium
          anime et obiectorum et operationum ad inuicem ratione ordinis in processu cognitionis in
          scientia. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e978-d1e1004">Due autem prime partes spectant ad presentem lectionem,
          secundum quas recipit presens lectio diuisionem in duas partes, in quarum prima tanguntur
          questiones circa substantiam anime incidens. In secunda tanguntur questiones incidentes
          circa differentias anime. Prima autem pars diuiditur in duas partes secundum duas
          operationes que de substantia anime tanguntur, quarum una est de reductione eius ad genus
          determinatum, altera de intensione principiorum substantie que sunt materia et forma, unde
          prima est in quo genere sit anima. Secunda est supposito quod sit in genere substantie,
          utrum, scilicet, potentia an actus. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e978-d1e1008">Prima pars incipit hic: <hi>primum autem fortassis</hi> et
          cetera. Secunda hic: <hi>adhuc autem utrum eorum que sunt potentia</hi> et cetera. Secunda
          autem pars in qua tanguntur questiones circa differentias anime diuiditur in quinque
          particulas, in quarum prima mouetur prima questio circa partibilitatem et impartibilitatem
          anime. In secunda, scilicet in hac, <hi>et utrum similis speciei omnis anima</hi> et
          cetera, tangitur secunda questio circa idemptitatem et diuersitatem partium anime. In
          tercia, scilicet in hac, <hi>si autem non est similis speciei</hi> et cetera, tangitur
          questio circa modum diuersitatis partium anime secundum genus uel speciem. In quarta,
          scilicet in hac, <hi>nunc quid enim querentes et dicentes de anima</hi> et cetera,
          ostendit quod non solum de anima humana perscrutantum est siue considerandum est set etiam
          de differentiis aliis anime per quas anima diuiditur. In quinta, scilicet in hac,
            <hi>querendum est autem quo modo non lateat</hi> et cetera, tangitur questio de communi
          diffinitione anime, utrum eadem, scilicet diffinitio omnibus anime partibus conueniat. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e978-d1e1030"> <pb ed="#V" n="59-r"/> <cb ed="#V" n="a"/>|
         Diuisionis recollectio. Sunt igitur in presenti lectione
          partes VII, in quarum prima tangitur hec questio in quo genere sit anima utrum substantia
          uel accidens. In secunda tangitur ista utrum sit actus an potentia. In tercia tangitur
          hec, utrum sit partibilis an impartibilis. In quarta tangitur hec, utrum partes anime sint
          diuerse an eedem. In quinta tangitur utrum sint differentes secundum genus an secundum
          speciem. In sexta ostenditur quod non solum de una differentia anime, scilicet humana est
          perscrutandum set de omni. In septima tangitur sexta questio que est utrum eadem
          diffinitio communis conueniat omni anime an diuersa. Hec est diuisio huius partes.</p>
        <p xml:id="da-236-d1e978-d1e1033">Sententia prime partis de duabus questionibus circa
          substantiam anime. Circa autem primam partem proceditur hoc modo: inquit philosophus,
          inter omnia que de anima sunt inquirenda primo diuidendo querendum est in quo genere anima
          sit, utrum in genere substantie an in genere accidentis siue in genere quantitatis
          <pb ed="#K" n="66-v"/> <cb ed="#K" n="b"/> | an
          qualitatis, et hoc modo querendum est de aliis, et sic queritur utrum anima sit substantia
          uel accidens. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e978-d1e1036">Consequenter tangit secundam questionem circa substantiam
          anime que est supposito quod anima sit substantia, utrum sit potentia an actus. Hec enim
          sunt differentie substantie et per potentiam potest intelligi materia, per actum ante
          forma, deinde ostendit questionem esse rationabilem dicens se querere recte eo quod magna
          est differentia inter potentiam et actum et inter materiam et formam.</p>
        <p xml:id="da-236-d1e978-d1e1039">Sententia secunde partis de questionibus est circa
          differentias anime, consequenter aggreditur auctor secundum partem in qua inquit
          philosopus questiones de partibus anime et querit primo utrum anima sit partibilis an
          impartibilis, et hec est prima questio. Et intelligatur de partibilitate anime per suas
          potentias uel differentias et de diuersitate ipsarum secundum appropriationem partium
          corporis organicarum. Deinde tangit secundam questionem circa differentias anime que est
          de ipsarum diuersitate et etiam utrum partes anime omnes sint eedem an diuerse. Deinde
          tangit terciam questionem que est de modo diuersitatis ipsarum ad inuicem et est utrum
          differant genere an specie, solum supposito quod differant. Consequenter ostendit quod hec
          diuersitas in scientia consideranda est circa multitudinem partium anime. Propterea enim
          quia non discernebatur diuersitas partium anime aput antiquos qui non determinarunt in
          scientia nisi de sola anima humana que est anima rationalis. Et ideo dicit quod nonne
          considerantes de anima de sola humana anima considerauerunt quasi dicat de omnibus
          considerandum est, ut omnium pateat diuersitas. Deinde tangit quartam questionem circa
          partes anime, et hec est questio de communitate diffinitionis anime circa differentias
          anime et processus in illa parte talis est:</p>
        <p xml:id="da-236-d1e978-d1e1042">Primo enim mouet questionem dicens quod supposita
          differentia partium anime ad inuicem non oportet nos latere ut queramus utrum eadem
          diffinitio communis conueniat omni differentie anime. An secundum proprias et diuersas
          eius differentias adaptentur proprie et diuerse diffinitiones. Deinde secundo questionem
          suam declarat per exemplum dicens sicut patet si queratur de diffinitione specierum aliis,
          utrum sit aliqua diffinitio communis hominis et equi et leonis prout comunicant in
          animali, et eodem modo sit aliqua diffinitio communis omni parti anime secundum rationem
          communem in omnibus uniuocam, an ut species hominis et equi et leonis habent diuersas
          diffinitiones proprias easdem prout a quolibet singularium participantur. Eodem modo
          queritur an singule partes anime habeant proprias diffinitiones diuersas a singulis
          particularibus animalibus in sua specie participatis. Tercio autem ostendit quod non est
          aliqua diffinitio communis in natura nisi per aspectum ad singularia, ut per hoc ostendat
          quod uniuersalis anima nichil est nisi per particulares animas, et uniuersalis diffinitio
          anime nichil est nisi ad particulares adaptetur et innuit talem rationem. Nullius quod
          preter singularia aut nichil est aut posterius est, est aliqua diffinitio propria preter
          aspectum quem habet ad singularia. &lt;Set uniuersale et quodilibet commune siue sit
          animal siue anima est huiusmodi, ergo nullius talis est aliqua distinctio propria preter
          aspectum ad singularia&gt;. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e978-d1e1046">Anima igitur non habet communem diffinitionem nisi ad
          animas particulares applicetur et eis communicat, et per hoc datur intelligi quod si
          diffinitio communis anime inquiratur oportet ut animabus particularibus adaptetur, et si
          eis conueniat an non inquirendum est et quo modo eis conueniat, et si non potest
          <pb ed="#K" n="67-r"/> <cb ed="#K n="a/> | eis
          omnibus proprie adaptari tunc proprie singularium animarum proprie inquirant singulis
          adaptande, et sic declaratur intensio huius partis.</p>
        <p xml:id="da-236-d1e978-d1e1049">Questiones. Circa partem istam quatuor sunt questiones
          inquirende: prima [lec3 q1] est quid sit anima, utrum, scilicet substantia uel accidens.
          Secunda [lec3 q2] questio est utrum anima simpliciter forma sit uel materia uel
          compositum. Tercia [lec3 q3] questio est utrum anima uegetabilis et sensibilis sint forme
          tantum uel forme et hoc aliquid, composite et quo est et quod est, id est utrum sint forme
          et substantie. Quarta [lec3 q4] questio est utrum anima intellectiua sit forma et hoc
          aliquid, hoc est composita ex quo est et quod est.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
