<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e23247" >
        <head>Quaestio 2</head>
        <head type="question-title">
    Utrum anima uegetabilis
    sit principium uite in omni uiuente.
   </head>
        <p xml:id="da-236-ed1e23247-d1e23255">
          <hi>[lec10 q2] Circa secundam questionem sic proceditur et queritur utrum anima uegetabilis
      sit principium uite in omni <seg>uiuente.</seg> Et ostenditur quod sic: quia omnia uiuentia
      communicant in uita, ergo <seg>communicant</seg> in ea per <seg>aliquid</seg> commune quod
      in ipsis est. Nichil uero commune est omnibus uiuentibus quod possit dare uitam nisi solum
      anima uegetabilis, ergo anima uegetabilis est principium uite in omnibus uiuentibus. Et hoc
      confirmatur <seg>sic:</seg> differentie enim secundum rationem fundantur in principiis
      nature, <seg>ergo</seg> cum hec differentia animatum sit communis omnibus uiuentibus,
      necesse </hi>
          <hi><pb ed="#K" n="135-r"/><cb ed="#K" n="a"/></hi>
          <hi> est quod illud quod est radix illius sit principium commune omnibus. Hoc autem est anima
      uegetabilis, ergo anima uegetabilis est communis omnibus uiuentibus, ergo cum ipsa ubicumque
      est sit <seg>principium</seg> uite manifestum est quod ipsa est principium uite in omnibus
      uiuentibus. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e23247-d1e23285">
          <hi>Secunda ratio hec est: anima uegetabilis omnium corporum corruptibilium consistit in esse
      et <seg>conseruationem</seg> per restaurationem deperditi et per extensionem partium
      corporis secundum debitam quantitatem et <seg>conseruationem</seg> in suo <seg>simile,</seg>
      et hoc est commune omni uiuenti completo. Hee autem sunt operationes anime uegetabilis,
      sicut dictum est, ergo anima uegetabilis est principium <seg>uniuersalis</seg> uite
      cuiuslibet uiuentis.</hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e23247-d1e23303">
          <hi>Ad oppositum: <seg>uiuere</seg> uiuentibus est esse. Est autem a forma completiua rei, set
      non est eadem forma completiua in omnibus uiuentibus nec illa est anima uegetabilis, ergo
      non est idem esse omnium uiuentium nec idem principium esse in eis, ergo non est idem
       <seg>principium</seg> uite in omnibus uiuentibus. Anima <seg>igitur</seg> uegetabilis non
      est commune principium omnium uiuentium. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e23247-d1e23319">
          <hi>Secunda ratio hec est: sicut uita in uiuentibus est esse ita sentire in sentientibus et
      intelligere in intelligentibus est <seg>esse.</seg> Sentire enim et intelligere sunt
      differentie uite, ergo intelligere quod est genus uite est <seg>in</seg> intelligentibus a
      principio intelligendi et sentientibus a principio sentiendi. Set anima uegetabilis non est
      principium sentiendi et intelligendi, ergo anima uegetabilis non est principium uite in
      omnibus uiuentibus.</hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e23247-d1e23331">
          <seg>
            <hi>Solutio.</hi>
          </seg>
          <hi> Ad hoc dicendum <seg>est</seg> quod anima uegetabilis est commune principium et
      uniuersale uite in omnibus uiuentibus. In illa enim primo radicatur uita uniuersaliter per
      quam perficitur corpus in genere uiuentium et per cuius operationes conseruatur in se et in
      suo simili, et concedente sunt rationes, et hoc patet per uerbum <name>Aristotelis</name> dicentis quod
      per ipsam primo inest <seg>uiuere</seg> omnibus uiuentibus. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e23247-d1e23349">
          <hi>Ad primam rationem in contrarium dicendum <seg>est</seg> quod uita est duobus modis. Est
      enim quedam uita omni uiuenti communis et hec radicatur in anima et est uita propria sicut
      uita illa per quam animal uiuit in genere animalis et uita illa propria per quam homo uiuit
      in genere hominis et hec uita propria non <seg>est</seg> in quolibet <seg>uiuente</seg> ab
      eodem principio quod est anima uegetabilis, set in eis <seg>est</seg>
            <seg>a</seg> suis <seg>diuersis</seg> principiis et formis complexionis. Vita uero communis
      est duplex, quedam <seg>enim</seg> est communis per predicationem et hec debetur anime
      uniuersaliter, unde hec radicatur in uniuersali quod est anima, quod <seg>est</seg>
      predicabile de hac anima et de illa. Est alia uita communis per reductionem in aliquo
      principio communi et hec debetur anime uegetabili que est in quolibet uiuente communi in qua
      communicant omnia uiuentia, et hec uita non est <seg>communis</seg> per predicationem set
      quia radicatur in quodam principio communi omni uiuenti, ideo necesse est eam esse in omni
      uiuente, et huiusmodi est </hi>
          <hi><pb ed="#K" n="135-r"/><cb ed="#K" n="b"/></hi>
          <hi> principium anime uegetabilis et non aliarum. Per hoc autem soluitur ad primam
       <seg>rationem</seg> in contrarium. </hi>
          <hi><pb ed="#V" n="97-r"/><cb ed="#V" n="a"/></hi>
          <hi> Ad <seg>secundam</seg>
            <seg>autem</seg> quia procedit de uita propria et de esse proprio cuiuslibet
      uiuentibus.</hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
