<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 5</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 5</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019"
            >Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-d1e2159">
        <head>Quaestio 5</head>
        <head type="question-title">Utrum necesse sit omne mouens moueri</head>
        <p xml:id="da-236-d1e2159-d1e2164">[lec8 q5] Circa quintam questionem sic proceditur, et
          queritur utrum necesse sit omne mouens moueri, et ostenditur quod sic per duas rationes,
          quarum prima talis est: omne mouens habet actu quod habet mobile in potentia, set mobile a
          parte illa qua fit mobile habet in potentia motum. Ergo necesse est omne mouens actu
          habere motum, ergo omne mouens mouetur. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e2159-d1e2167">Secunda ratio hec est: duplex est mouens, quoddam est
          mouens corporale, quoddam est mouens spirituale, set omne mouens corporale mouet per sui
          operationem, ut patet de igne, cum mouet aerem. Operatio autem substantie corporalis est
          motus, sicut ostensum est, ergo omne mouens corporale dum mouet mouetur, et similiter
          ostenditur de mouente spirituali, quia omne agens secundum ordinem dirigit se in suis
          operibus secundum ordinem processus suarum operationum. Set agens secundum cognitionem est
          agens secundum ordinem, ergo dirigit se in suis operationibus antequam illas producit, set
          producit et operatur illas secundum prius et posterius, ergo dirigit sese secundum prius
          et posterius. Non enim anima sensibilis simul et inmediate operatur, nec similiter
          intellectiua nec primum ut uidetur, quia continue influit et operatur in creaturis, et ita
          per prius et posterius. Set directio operationum secundum prius et posterius nichil aliud
          est quam motus. Ergo omnes substantie agentes secundum cognitionem mouentur. Set omnes
          tales sunt spirituales e contrario quantum ad hoc quod omnia agentia spiritualia se
          dirigunt. Ergo omne mouens spirituale et corporale mouendo mouetur.</p>
        <p xml:id="da-236-d1e2159-d1e2170">Ad oppositum sunt due rationes, prima talis est: omne
          mobile est partibile. Set multi motores sunt impartibiles, ergo multi motores sunt
          inmobiles, ergo non omne mouens mouetur.</p>
        <p xml:id="da-236-d1e2159-d1e2173">Secunda ratio talis est: omne mouens quod mouetur per se
          uel per accidens per motum mobilis quod mouet habet dependentiam et indistantiam ab ipso
          alio. Quin enim non moueretur ad motum eius set multi sunt motores qui non habent
          dependentiam a mobili, ergo non omne mouens mouetur. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e2159-d1e2177">&lt;Tercia ratio hace est: omnes mouens est actu ens et
          omne mobile est existens in potentia, set nichil existens in potentia per se ipso sufficit
          dicitur ad actum. Ergo nichil mouet sufficienter se ipsum, ergo si postulamus quod omne
          mouens mouet, necesse est ponere quod ab alio mouentur, et illud tercium ab alio, et sic
          in infinitum esset abire in motoribus. Hec autem est impossibile, ergo necesse est ponere
          motorem quia cum mouet non mouetur.&gt;</p>
        <p xml:id="da-236-d1e2159-d1e2180">Solutio. Ad hoc dicendum est quod quidam motores cum
          mouent mouentur, quidam autem non. Et causa huius multiplex est: una causa est dependentia
          a mobili. Motor enim qui dependet a mobili
          <pb ed="#K" n="79-r"/><cb ed="#K" n="b"/>| cum mouet mouetur in uia accidentis, sicut
          anima mouet in corpore, sicut nauta in naui. Secunda causa est propter resistentiam
          contrarii et communicantiam in materia. Agentia enim per contrarietatem, que communicant
          in materia agunt et patiuntur et cum mouent et mouentur. Tercia causa est exigentia
          operatonis corporalis. Substantie enim spirituales cum mouent mouentur quia cum mouent
          operantur. Operatio autem ipsarum est motus cum sint corporales, sicut dictum est, et hoc
          modo corpora superiora mouentur cum mouent, quia per motum operantur, set non mouentur
          motu inferiorum. Hec ergo sunt agentia que mouentur dum mouent, et hec sunt cause propter
          quas agentia, dum mouent, mouentur. Substantie autem que carent omnibus hiis conditionibus
          et mouent et mouentur non mote, unde substantie non dependentes mouentur et mouentur non
          mote et que non habent contrarietatem in agendo cum alio et que per motum non operantur,
          et sic patet que mouentia mouentur dum mouent et que non. Concedendo ergo rationes que
          ostendunt quod non omne mouens mouetur. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e2159-d1e2183"> Ad primam rationem in contrarium dicendum est quod
          aliquid habet <pb ed="#V" n="66-v"/><cb ed="#V" n="a"/> |
          alterum dupliciter: uno modo secundum participationem, alio modo secundum
          intensionem. Generans enim primo modo habet speciem generati, scilicet per
          participationem. <name>Commentator</name> enim ponit exemplum quo modo habetur aliquid secundum
          intensionem sicut dans uerbera corrigie habet in se signa uerberum secundum intensionem et
          non secundum participationem &lt;et hoc modo motor habet motum secundum intentionem et
          effectiue* solum et non secundum partitipationem&gt; oportet ipsum habere. Et ideo non
          omne mouens mouetur. Et causa huius est quod motor solum motum habeat secundum intensionem
          et effectiue, quia motus est effectus motoris in mobili, unde non comparatur ad motorem,
          sicut ad subiectum sicut set ad causam. Aliquando tamen comparatur ad motorem ut ad
          subiectum, sicut in motoribus motis. Et propter hoc non est motus sempre in motore, set
          quando comparatur ad motorem ut ad causam et ut ad subiectum, tunc est motor motus cum
          autem comparatur ad ipsum ut ad causam solum tunc est motor non motus. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e2159-d1e2186">Ad secundam rationem dicendum est quod mouens corporale
          cum mouet mouetur, quia dependet a mobili et habet predictas conditiones. Mouens autem
          spirituale dirigit se in suis operationibus. Huius autem motus non est directio proprie,
          set solum operatio substantie spiritualis secundum intellectum ut secundum cognitionem.
          Ista uero non est transmutatio uel motus, et sciendum est etiam quod non quodlibet prius
          et posterius ponit motum in operatione, set prius et posterius per applicationem ad
          mobile, unde si mobile est partibile habens prius et posterius, operatio que est in illo
          habet prius et posterius, et est motus in directione substantie spiritualis, quantum ad
          opus non est prius et posterius per applicationem ad mobile, quia ipsa non est mobilis, et
          ideo cum substantie spirituales no dependentes mouent non mouentur. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
