<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 8</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 8</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e5210">
        <head xml:id="da-ed1e5210-Hd1e102">Quaestio 8</head>
        <head xml:id="da-ed1e5210-Hd1e105" type="question-title">De opinione <name>Democriti</name> circa quam duo</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e5210-d1e5218">[lec 12 q8] Deinde queritur de opinione <name>Democriti</name> circa quam duo queruntur:
    primum est utrum anima habeat naturam ignis sicut ipse posuit, set est utrum sit composita ex
    athomis ignis natura habentibus rotunde figure, sicut posuit <name>Democritus</name> et de illis perfectius detractum est superius.
  </p>
        <div xml:id="da-236-ed1e5224">
          <head xml:id="da-ed1e5210-Hd1e122">1</head>
          <p xml:id="da-236-ed1e5224-d1e5229">[lec 12 q8.1] Circa primum sic proceditur et queritur utrum anima habeat naturam ignis et
      ostenditur quod sic: omnis substantia que est principium uite et operationum in corpore et
      sensus per sui influentiam est influens illud sine quo non est operatio rei uiuentus nec
      sensus, set frigidum non permiscet se operationem nature, immo calidum. Vidit <name>Aristoteles</name>
      quod nichil est sentire sine calore, unde calor est illud sine quo non est sensus. Similiter
      mediante calore influit anima uitam et non mediante frigido. Ergo anima influit calorem
      tanquam illud sine quo non est uita et sensus, set omnis talis substantia habet naturam
      ignis uel est similis igni. Ergo anima habet naturam ignis uel similis igni.
    </p>
          <p xml:id="da-236-ed1e5224-d1e5232">Secunda ratio hec est: substantiarum quedam sunt spirituales quedam corporales. Substantie
      autem spirituales influunt super alias substantias spirituales et influunt super corporales,
      et similiter corporales magis habentes de specie influunt super alias corporales minus de
      specie habentes. Substantie autem spirituales influunt cognitionem et excitationem ad
      operationem cum autem influunt spirituales supra spirituales quantum ad cognitionem tunc
      influunt lucem spiritualem, quia lux manifestat res et omnia in luce clarescuunt, et ideo
      intellectus agens dicuntur esse lux ut lux. Cum autem influunt super eas quantum ad
      excitationem operationis, idem dicuntur influere super eas calorem spiritualem. Calor enim
      eas ad opus excitat. Item appetitus operationis dicitur esse ardor uel calor. Vnde <name>Aristoteles</name>,
      quod dicens descendit inter apostolos* sensui specie ignis lucentis et ardentis
      lucentis ut cos excitaret ad cognitionem sub specie ignis ardentis propter excitationem ad
      operationem. Similiter autem sicut una substantia spiritualis influit super aliam
      spiritualem, ita substantia spiritualis influit supra corporalem et quantum ad cognitionem,
      et sic influit in lucem et quantum ad operationem et sic influit calorem uel ardorem.
    </p>
          <p xml:id="da-236-ed1e5224-d1e5235">Similiter una substantia corporalis influit super aliam substantiam corporalem sicut
      corpora superiora influunt super corpora inferiora et influunt duo super ea: unum a parte
      manifestationis eorum et propter manifestationem eorum, et hoc modo influunt lucem super ea
      que lux res manifestat et detegit. Influunt etiam quantum ad excitationem operationis et hec
      est calor et ita illuminant inferiora. Influunt etiam calorem ex hiis, ergo habetur quod
      omnis substantia spiritualis influens super aliam uel corporalem uel spiritualem influit
      super eam lucem uel calorem spiritualem. Ergo anima cum sit substantia spiritualis influit
      hec duo supra corpus. Set omne quod recipitur in aliquo secundum passiuitatem recipientis.
      Set corpus quod recipit corporalitatis naturam, ergo calor ille habet naturam corporalem et
      spiritualem ita quod habet corporalem a parte corporis et spiritualem a parte anime. Anima
      ergo influit calorem spiritualem qui in corpore fit corporalis per quam uiuificat corpus et
      ad motum dirigit ipsum et ad operationem. Huiusmodi autem calor est uiuificatus. Set omnis
      substantia influens calorem est habens naturam ignis uel similis cum igne nature uel
      proportionaliter non proportionaliter, ergo uere sicut ergo in maior modo corpora superiora
      influunt uitam quia dicuntur esse plena uite et influunt habent mediante luce et calore, ita
      anima in minori modo influit uitam et sensum mediante calore et luce. Omnis autem substantia
      influens calorem cum luce habet naturam ignis, quia hec est natura ignis quia lucet et
      calefacit. Ergo anima habet naturam ignis.
    </p>
          <p xml:id="da-236-ed1e5224-d1e5238">Ad oppositum est hec ratio: nulla substantia que est principium uite et conseruationis
      animalis habet naturam illius quod facit ad consumptionem et destructionem animalis. Set,
      sicut habetur in libro <title> De animalibus</title>, calor ignis non facit ad
      generationem animalium, set ad consumptionem. Calor autem celestis et uitalis faciunt ad
      generationem, ergo si anima esset ignis uel haberet naturam ignis nichil faceret ad
      generationem, ergo si anima esset ignis uel haberet naturam ignis nichil faceret ad
      conseruationem hominis set ad eius destructionem. Hoc autem falsum est: anima non est ignis
      nec habet naturam ignis. Ad hoc dicimus secundum ueritatem et secundum <name>Aristoteles</name> quod non
      est uerum quod anima habeat naturam ignis ignis causa autem propter quid anima non habet
      naturam ignis, et propter quid philosophi posuerunt animam habere naturam ignis superius
      detracta est.
    </p>
          <p xml:id="da-236-ed1e5224-d1e5247">Ad primam rationem in contrarium dicendum quod principium uite duplex est et sensus: unum
      est quod dat uitam et sensum, et hoc modo anima est principium uite et sensus. Aliud est
      quod est sicut dispositio metaphisica et instrumentum mediante quo corpus recipit uitam et
      sensum, et hoc modo calor est principium sensus et uite, set non sicut influens set sicut
      disponens a parte corporis ad receptionem uite et sensus, et propter hoc ab anima non
      influitur, set mediante ipso operatur anime uitam et sensum in corpore. Per calorem enim
      uita conseruatur et per
      <pb ed="#V" n="74-r"/>
      <cb ed="#V" n="a"/> ipsum organa ad operationem excitantur, unde quia in sompno
      retrahitur calor ab organis exterioribus ad partes intra, propter hoc uirtutes anime tunc
      non operatuntur per organa exteriora set remanent illa corpora in moralia et operantur per
      partes interiores mediante calores ex parte corporalis.
    </p>
          <p xml:id="da-236-ed1e5224-d1e5250">Ad secundam rationem in contrarium dicendum quod necesse est quod proportio anime a corpus
      sit mediante influentia caloris uiuifici, qui calor est principium uite et non mediante
      influentia caloris ignis, et ita non habet anima naturam ignis et de primo calore bene
      concludit ratio et de illo probat et non de alio.
    </p>
        </div>
        <div xml:id="da-236-ed1e5254">
          <head xml:id="da-ed1e5210-Hd1e163">2</head>
          <p xml:id="da-236-ed1e5254-d1e5259">[lec 12 q8.2] Circa secundum principale queruntur sex: primum [lec 12 q8.2.1] est utrum
      athomi sint principia rerum [lec 12 q8.2.2]secundum est utrum sint compositi ex materia et forma aut
      particule principia rerum. Tercium [lec 12 q8.2.3] est a quibus elementis resolubilia sint.
      Quartum [lec 12 q8.2.4] est utrum ex utrum extendantur in infinitum. Quintum [lec 12 q8.2.5]
      est utrum anima sit ex illis. Sextum [lec 12 q8.2.6] est propter quam causam posuerunt
      philosophi animam esse ex athomis.
     </p>
          <p xml:id="da-236-ed1e5254-d1e5262">[lec 12 q8.2.1] Circa primum sic proceditur et queritur utrum athomi sint principia rerum, et
      ostenditur quod sic: corpora aut fuerit ex aliquo aut ex nichilo. Non ex nichilo quia sicut
      ponunt philosophi ex nichilo nichil fit in natura, fuerit ergo ex aliquo, ergo fuerit ex
      aliquo in genere corporum, quia ex non corporis non fit corpus. Illud autem ex quo fit res
      est ultimum in re. Vltima autem est indiuisibile in genere corpus. Item corpora resoluuntur
      aut in nichilum. Cedunt autem in aliquid si in nichilum, ergo ex nichilo fierent quod est
      inconueniens si in aliquid, scilicet in partes suas, ille partes aut sunt resolubiles aut
      non. Si non, tunc erunt athomi et ex illis fierent corpora. Si sic aut cadent in
      aliquid aut in nichilum. Si in nichilum est inconueniens ut prius, si in aliquid, aut in
      partes resolubiles aut non. Et sic eadem destructio que prius usque deueniamus ad
      indiuisibilia et sit status ad indiuisibilia. Huiusmodi autem sunt athomi, ergo ad athomos
      stat resolutio eorum set ex eisdem sunt corpora ad que stat sua resolutio, ergo corpora sunt
      ex athomis, principia ergo corporum sunt athomi.
     </p>
          <p xml:id="da-236-ed1e5254-d1e5265">Ad oppositum est hec ratio: omne sensibile per naturam quatuor qualitatum habet naturam
      corporis compositi, set athomi sunt huiusmodi, sicut probant philosophi, ergo habent naturam
      corporum compositorum, ergo sunt compositi ex materia et forma, ergo fiunt ex alio quod est
      principium ipsorum ad quod resoluuntur et alio illud perficiente. Haec autem sunt materia et
      forma, ergo athomi sunt ex materia et forma et non alia ex athomis.
    </p>
          <p xml:id="da-236-ed1e5254-d1e5268">Ad hoc dicendum est quod athomi secundum ueritatem non sunt principia corporum, immo sunt
      compositi ex materia et forma.
     </p>
          <p xml:id="da-236-ed1e5254-d1e5272">Ad rationem in contrarium dicendum quod corpora duobus modis possunt resolui: uno modo
      diuisione continui et resolutione, et hoc modo non stat eorum diuisio per se, quia sunt
      eiusdem nature in partibus et toto, immo prius ad naturale quam staret eorum diuisio, et
      sic non stat ad athomos, quia sic non habet athomos partes indiuisibiles, set diuiditur sic
      in supra diuisibilia. Alio modo resoluuntur corpora resolutione substantie et diuisione cum
      corpora substantie sint et sic eorum resolutio stat ad principia substantie, que sunt materia
      et forma, et forma in illa resolutione corrumptur. Materia autem stat, qua sicut uult
      <ref xml:id="da-ed1e5210-Rd1e181" target="http://scta.info/resource/aristpa-l1"><name>Aristoteles</name> in primo <title>Phisicorum</title></ref>, materia est ex quia fit res et si coartatur in hac
      ultimum cum ergo fiant corpora ex materia resoluuntur in materiam. Set duplex est forma
      corporum: quodam primum, et hoc modo a primo facta sunt cum suis principiis, et quiddam
      secundum et sic facta sunt ex suis principiis que sunt materia et forma, et ita patet quod
      corpora non sunt ex athomis nec in ea resoluuntur.
    </p>
          <!-- this is confusing; doesn't this begin above -->
          <p xml:id="da-236-ed1e5254-d1e5280">[lec 12 q8.2.2] Circa secundum sic proceditur et queritur utrum athomi compositi sint ex
      materia et forma, et ostenditur quod sic: omne sensibile est sensibile per materiam et per
      conditionem materiales. Set athomi sunt sensibiles, ergo per suam materiam, ergo habent
      materiam. Set non est materia a conditionibus materialibus sine forma.
    </p>
          <p xml:id="da-236-ed1e5254-d1e5283">Ad oppositum est hec ratio: nichil est minimum in genere corporum compositorum secundum
      diuisionem. Corpora enim naturalia ex materia et forma sunt similia in partibus et toto,
      quia sunt continua et diuidunt partes sicut totum, et ideo nichil quod est in corpore potest
      esse minimum, set atomi minimi sunt, sicut ponunt <seg>philosophi.</seg>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>