<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 4</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 4</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e16411" >
        <head>Quaestio 4</head>
        <head type="question-title">Utrum sentire sit uiuere</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e16411-d1e16419">[lec5 q4] Circa quartam questionem sic proceditur et queritur utrum <hi><pb ed="#K" n="120-r"/><cb ed="#K" n="a"/></hi> sentire sit
    uiuere. Et ostenditur quod sic: animal est uiuens communicans cum omnibus uiuentibus. Item
    habet animam specificam in sua specie, ergo habet suam a suo complemento. Complementum autem
    eius est anima sensibilis, ergo habet uitam propriam ab anima sensibili. Set illud quod habet
    ab anima sensibili est sentire. Ergo sentire est uiuere. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16411-d1e16425">Secunda ratio hec est: anima intellectiua duo dat corpori, scilicet complementum in esse per
    unionem sue substantie et operationem per unionem sue pote<hi>nc</hi>ie. Set actus anime
    cuiuslibet quem dat per unionem sue substantie est uita, sicut patet per diffinitionem anime.
    Ergo actus primus qui resultat per unionem anime sensibilis cum corpore animalis est uita.
    Iste autem actus est sentire, ergo sentire est <seg>uiuere.</seg> Ad hoc etiam possunt adduci
    rationes que probant quod intelligere est uiuere; </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16411-d1e16434">Ad oppositum: sentire est actus qui est pati, sicut uult <name>Aristoteles</name>, et recipere ab obiecto.
    Set omnis actus qui est per recepctionem alterius est secundus. Primus autem actus non
    causatur a receptione alterius. Set ab unione principiorum rei. Ergo sentire est actus
    secundus, set uiuere est actus primus. Ergo sentire non est uiuere. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16411-d1e16438">Secunda ratio hec est: actus sentiendi elicitur ab anima sensibili mediantibus suis
    potenciis. Potencie uero sunt de genere accidentium et similiter actus potentiarum sunt de
    genere accidentium, quia actus illi sunt operationes. Ergo sentire est de genere accidentium,
    ergo cum uiuere sit actus primus substantialis, sentire non est uiuere. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16411-d1e16441">Tercia ratio hec est: uiuere est actus continuus non quasi ab animali separatus set sicut
    dicit <seg>Auerrois,</seg> quedam animalia uiuunt non tamen sentiunt in quadam parte
      <seg>anni,</seg> sicut animalia <seg>concilia</seg> et consimilia. Ergo sentire non est
    actus continuus ipsius animalis, ergo sentire non est uiuere. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16411-d1e16453">
          <seg>Solutio:</seg> ad hoc dicendum est quod sentire est uiuere per quod tanquam per actum
    primum et proprium est animal in genere animalis. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16411-d1e16458">Ad primam rationem in contrarium dicendum est quod sentire est duplex: quoddam est quod est
    actus resultans ex unione anime sensibilis cum corpore secundum quod ipsum corpus perficit et
    tale sentire est uiuere animalis. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16411-d1e16461">Ad primam rationem in contrarium dicendum quod sentire est duplex: quoddam est quod est actus
    resultans ex unione anime sensibilis cum corpore secundum quod ipsum corpus perficit et tale
    sentire est uiuere <seg>animalis</seg> et a tali sentire est actus absolutus. Et hoc modo
    sentire idem <seg>est</seg> quod anima sensibili perfici. Est aliud sentire quod est operatio
    anime sensibilis elicita ab ipsa mediantibus suis potenciis et hoc est duplex: quoddam est
    sicut habitus et hoc sentire est actus primus respectu potenciarum anime sensibilis. Est aliud
    sentire quod est actus ut actus per receptionem ab exteriori sensibili, et tale sentire est
    actus secundus, et <seg>assimulatur</seg> uigilie qui est actus secundus, sicut dictum est
    superius. Actus uero simpliciter <hi><pb ed="#K" n="120-r"/><cb ed="#K" n="b"/></hi> primus est sentire primo dictum. Tale est uita
    animalis specifica et propria. Actus uero ut habitus est primus actus potenciarum, et sentire
    est uita potentiarum et organorum in quantum nata sunt operari. Sentire <seg>autem</seg> est
    actus ultimus, scilicet qui est actus ut actus est, sicut operatio, et tale sentire non est
    uiuere. Vnde anima perficit corpus per unionem sue substantie ex qua unione resultat sentire,
    qui est actus absolute primus. Et hoc sentire est uiuere ipsius animalis. Item anima
    sensibilis perficit partes corporis per suas potentias et ex illa unione potenciarum resultat
    sentire, qui est actus primus et organorum et potenciarum et uita eorum, et hoc sentire est
    actus ut habitus et huic sentire respondet actus secundus, qui est operatio, qui est per
    representationem obiecti, et hoc sentire est actus ut actus uel ut operatio et hoc sentire non
    est uiuere animalis set operatio. Et de hoc sentire procedit ratio. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16411-d1e16479">Ad secundam rationem dicendum est quod sentire primo modo dictum non est in genere
    accidentium set est actus substantialis animalis. Sentire autem secundo modo dictum est
    accidentale animali et substantiale potenciis et organis. Sentire autem tercio modo dictum est
    omnino accidentale. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16411-d1e16483">Ad terciam rationem dicendum est quod animalia omnia semper habent sensum primo modo et
    similiter sensum secundo modo, qui est actus ut habitus, licet non sempre habeant sensum
    tercio modo dictum, qui est actus ut actus, et hic est operatio et hic non est uita et de hoc
    intelligit <name>Auerroith.</name> Sentire autem primo modo est uita animalis, et hunc sensum
    sempre habet animal. Sentire secundo modo est uita potenciarum eius et organorum et hunc
    sempre habent, quia semper sunt nate ad operandum per sensum apte. Et sic patet solutio. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
