<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Praeambulum</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Praeambulum</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e15545" >
        <head>Praeambulum</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e15545-d1e15550">
          <hi>D</hi>istinctio secunda de operationibus anime ab eius potentiis emanantibus per quas
    eius existentia in corpore declaratur. Continuatio intensionis. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e15545-d1e15555">
          <hi>Dicamus igitur principium accipientes intensionis</hi> et cetera, cum declarauit
    Philosophus quod diffinitiones uniuersales diminute ostendunt essentiam cuiuslibet rei et
    assimilantur diffinitionibus que sunt conclusiones demonstrationis et diffinitiones proprie
    assimilantur principiis propriis demonstrationis cum demonstratur per causas
      <seg>proprias</seg> et ostendit modum secundum quem procedere intendit esse necessarium. In
    hac parte intendit determinare de anima secundum proprias noticias differentiarum propriarum
    ipsius et <seg>uia</seg> secundum quam procedit est a prioribus quo ad nos que sunt opera et
    potencie anime per que manifestatur eius existencia in corpore ad priora secundum naturam que
    sunt <seg>substantie</seg> differentiarum ipsius. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e15545-d1e15569">Diuisio. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e15545-d1e15572">Recipit autem hec pars <seg>diuisionem</seg> in duas partes, in quarum prima determinat actus
    differentiarum anime per quos ostenditur existencia ipsarum in corpore quod perficiunt. Quia
    uero isti actus eliciuntur a potentiis ideo in hac parte, <hi>potentiarum anime
       <seg>autem</seg> que dicte sunt</hi> et cetera, determinat de potentiis anime comparando
      <seg>ipsas</seg> ad inuicem et ad <seg>corpora</seg> in quibus sunt. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e15545-d1e15591">Prima autem pars recipit diuisionem in duas <seg>partes,</seg> in quarum prima determinat
    noticiam differentiarum anime per <hi><pb ed="#V" n="87-v"/><cb ed="#V" n="a"/></hi> actus ipsarum. Quia autem anima que est perfectio
    corporis cuius existencia in corpore per actus declarantur, comparatur ad corpus in aliquo
    genere cause, ideo in secunda parte, <hi><pb ed="#K" n="118-r"/><cb ed="#K" n="b"/></hi> scilicet in hac, <hi>quoniam autem quo uiuimus
       <seg>et</seg> sentimus differentias</hi> et cetera, ostendit in quo genere cause anima ad
    corpus comparetur. Pars <seg>autem</seg> recipit diuisionem in duas <seg>partes,</seg> in
    quarum prima dat noticiam anime per actus ipsius proprios. Et quia fecit <seg>in</seg> primo
      <seg>intentionem</seg> de distinctione partium et potenciarum anime et ipsarum diuisione,
    ideo in secunda, scilicet in hac, <hi>utrum autem unumquodque horum est <seg>anima</seg>
          </hi>
    et cetera, mouet questiones incidentes circa diuisionem partium anime et potenciarum ipsius.
    Prima autem pars spectat ad presentem speculationem. Patet igitur de quo est intensio in hac
    parte, quia in ipsa intendit Philosophus tradere noticiam de anima. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e15545-d1e15627">
          <seg>Diuisio.</seg> Recipit autem hec pars diuisionem in duas, in quarum prima dat predictam
      <seg>noticiam</seg> de <seg>anima.</seg>
          <seg>Quia</seg> autem operationes diuerse insunt anime per differentias diuersas suarum
    potentiarum habentium ordinem ad inuicem, ideo in secunda parte, scilicet in hac, <hi>separari
      quidem hoc ab aliis possibile est</hi> et cetera, tangit naturalem ordinem uirtutum anime a
    quibus exeunt manifeste operationes. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e15545-d1e15644">Prima autem pars recipit diuisionem in duas <seg>partes,</seg> in quarum prima ostendit actum
    per quem omne corpus participans animam a corpore inanimato distinguitur, qui est actus uite,
    et ipsum per suas differentias distinguit. Quia uero operationes uite <seg>minus</seg> sunt
    manifeste in uiuentibus uegetabilibus quam in aliis uiuentibus, ideo in secunda parte,
    scilicet in hac, <hi>unde et uegetatiua omnia uidentur uiuere</hi> et cetera, ostendit animam
    et uitam et operationes uite eis necessario in esse. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e15545-d1e15656">Secunda autem pars principalis recipit diuisionem in duas, in quarum prima ostendit ordinem
    uirtutis uegetabilis ad alias in uiuentibus. In secunda, scilicet in hac, <hi>animalia autem
      per sensum primum et</hi> cetera, ostendit ordinem <seg>primum</seg> sensus qui est tactus
    ad alias differentias anime posteriores prout sunt in animalibus. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e15545-d1e15665">Diuisionis recollectio. Sunt igitur in lectione <seg>presenti</seg> partes quatuor, in quarum
    prima determinat actum primum anime per quem manifestatio <seg>habetur</seg> de ipsa et de sua
    existencia in corpore. In <seg>secunda</seg> animam et uitam <seg>existere</seg> in
    uegetabilibus. In tercia ostendit ordinem differentie uegetabilis ad alias. In quarta ostendit
    ordinem primi sensus ad differentias consequentes. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e15545-d1e15680">
          <seg>Hec</seg> est diuisio huius partis. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e15545-d1e15686">Sententia prime partis in qua tangitur actus primus uniuersalis anime qui est uiuere per quem
    manifestatur eius existentia in corpore cuius est perfectio. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e15545-d1e15689">Circa primam partem procedit Philosophus hoc modo: <seg>primo</seg> actum primum rerum
    animatarum dicens quod accipiamus principium intensionis nostre incipientis a prioribus quo ad
    nos, et dicamus quod <hi><pb ed="#K" n="118-v"/><cb ed="#K" n="a"/></hi> res animata distinguitur ab inanimata per actum uiuendi.
    Secundo assignat distinctionem modorum uiuendi qui sunt quatuor, et primus est intelligere,
    secundus est sentire, tercius est moueri secundum locum et quiescere, quartus est uti alimento
    et augmento et detrimento. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e15545-d1e15698">Sentencia secunde partis in qua manifestatur uita in <seg>partis,</seg> consequenter quia
    uita et existe<hi>nt</hi>ia anime non est manifesta in uegetabilibus. Ideo probat
      <seg>ipsa</seg> habere <seg>uitam</seg> et animam. Dicit igitur quod ex predictis patet quod
    uegetabilia omnia participant uitam. Ratio autem ad hoc inducta talis est: omnia corpora
    habentia in se ipsis <seg>poten<hi>ci</hi>am</seg> et principium per quod augmentum et
    detrimentum accipiunt secundum contrarios situs participant uitam et <seg>animam.</seg>
    Predicti motus secundum situs contrarios et omnem partem ab anima sunt <seg>non</seg> a
    natura. Set plante sunt huiusmodi, ergo plante participant animam et uitam. Deinde probat quod
    plante augentur et diminuuntur secundum predictum modum cum dicit, <hi>non enim quidem sursum
      augere deorsum autem <seg>non</seg>
          </hi>, et est ratio talis: omnia in quibus est augmentum
    et <seg>detrimentum</seg> secundum sursum et deorsum augmentur et decrescunt secundum
    oppositos situs. Set plante sunt huiusmodi, ergo <seg>plante</seg> augmentur et decrescunt
    secundum oppositos situs. Set motus ad situs oppositos non conuenit corporibus per naturam et
    uirtutem corporalium formarum, quia aut sunt corpora simplicia et tunc mouentur ad situm
    determinatum sursum sicut leuia aut <seg>ad</seg> situm determinatum <seg>deorsum</seg> sicut
    grauia aut sunt corpora mixta et sic sicut habetur in libro <title>Celi et mundi</title>
    mouentur secundum predominium elementi in ipsis <seg>incentis</seg> aut <seg>secundum</seg>
    dominium leuis sursum aut secundum dominium grauis <seg>seorsum,</seg> ergo illi motus sunt in
    plantis ab aliqua substantia que est preter formas elementares. Hec autem non est nisi anima
    eis unita, ergo participant uitam et actus et motus <hi><pb ed="#V" n="87-v"/><cb ed="#V" n="b"/></hi> predictos per
      existe<hi>nti</hi>am anime in ipsis, et deinde dicit <seg>quod</seg> omnia uiuentia
    partipant predictos motus, unde dicit uniuersaliter quod omnia uiuentia <seg>participant</seg>
    augmentum et nutrimentum usque in finem uite sue. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e15545-d1e15771">Sentencia tercie partis de ordine naturali differentie uegetabilis ad alias differentias
    consequenter tangit ordinem naturalem uegetabilis ad alias <seg>differentias</seg> prout sunt
    in uiuentibus. Dicit igitur quod differentia uegetabilis <seg>que</seg> est principium uite
    potest separari ab aliis differentiis ut sit sine ipsis. Alie autem non possunt esse sine ipsa
    in rebus mortalibus et hoc dicit propter uitam corporum superiorum. Deinde probat hoc dicens
    quod <seg>non</seg> declaratur in uegetabilibus que uiuunt uita que est ab anima uegetabili et
    nullam aliam differentiam anime nec potenciam participant, et est ratio sic formanda: omnis
      <seg>differentia</seg> que est in aliquibus <seg>ubi</seg> non sunt alie et in <hi><pb ed="#K" n="118-v"/><cb ed="#K" n="b"/></hi>
    quibus omnibus sunt alie. ipsa necessario potest ab aliis separari et non e conuerso, set
    differentia uegetabilis se habet hoc modo respectu aliarum. Ergo potest ab ipsis separari et
    non e conuerso. Deinde dicit quod anima uegetabilis se habet hoc modo respectu aliarum, ergo
    potest ab ipsis separari et non e conuerso. Deinde dicit quod anima <seg>uegetabilis</seg> que
    est omnibus uiuentibus <seg>communis</seg> est principium uite in omnibus. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e15545-d1e15799">Sentencia quarte partis de ordine primi sensus, scilicet tactus ad alios ad quos sic se
    habet, sicut differentia uegetabilis ad alias differentias. Consequenter <seg>determinat</seg>
    ordinem primi sensus quo uiuunt omnia animalia ad <seg>alias</seg> anime
      <seg>differentias</seg> qua uiuunt animalia et in illa parte multa proponit: primum est
      <seg>quo</seg> omnia animalia uiuunt per primum <seg>sensum,</seg> scilicet per tactum.
    Secundum est de manifestatione <seg>huius.</seg> Dicit igitur quod hoc manifestum
      <seg>est</seg> in animalibus que non mouentur motu locali, sicut <seg>et</seg> in conchibus
    maris et <seg>in</seg> consimilibus. Talia autem <seg>animalia</seg> non mouentur secundum
    locum neque alios sensus apprehendentes a longe habent. Cum igitur uiuant per animam
    sensibilem, cum sint animalia, necesse <seg>est</seg> ipsa uiuere per sensum primum qui sine
    omnibus aliis esse potest. Tercium est quis est <seg>iste</seg> sensus, et dicit quod iste
    sensus est tactus, <seg>qui</seg> omnibus uniuersaliter animalibus inest. Quartum est de
    ordine naturali huius sensus ad alias differentias anime, et hunc ordinem declarat hac
    ratione: sicut se habet uegetabilis differentia ad alias differentias que sunt
      <seg>cause</seg> motus uite et sensus sic se habet tactus ad alias differentias
      <seg>naturali</seg> ordine <seg>consequentes.</seg> Set uegetalis differentia sine aliis
    potest esse et non e conuerso, ergo tactus sine aliis differentiis naturali ordine
    consequentibus potest esse et non e conuerso. Quintum est de manifestatione differentie
    uegetalis de qua dicit quod illa est pars anime quam uegetabilia participant et per quam
    uiuunt. Sextum est quod sicut <seg>uegetabili</seg> sola differentia uegetabili uiuunt sic
    animalia solo sensu tactu <seg>uiuunt</seg>
          <seg>que</seg> est omnibus communis. Et deinde dicit quod causa horum postea determinabitur.
    Septimum est uniuersalis epylogus predictorum. Dicit <seg>igitur</seg> quod <seg>nunc</seg>
    sufficiat dicere quod anima principium omnium <seg>predictorum</seg> actuum et motuum, et hoc
    per differentiam anime uegetabilem, sensibilem et intellectiuam. Et sic patet manifestatio
    huius partis. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e15545-d1e15871">
          <seg>Questiones.</seg> Circa partem istam queruntur decem <seg>questiones.</seg>
          <seg>Prima</seg> [lec5 q1] est utrum anima quantum ad omnem sui differentiam det uitam.
      <seg>Secunda</seg> [lec5 q2] est utrum intelligere sit uiuere. <seg>Tercia</seg> [lec5 q3]
    est utrum <seg>moueri</seg> secundum locum sit uita rerum mobilium secundum locum.
      <seg>Quarta</seg> [lec5 q4] est utrum sentire sit uiuere sensibilium. <seg>Quinta</seg>
    [lec5 q5] est utrum nutrire et augere <seg>sint</seg> differentie uite.
      <seg>Sex<hi><pb ed="#K" n="119-r"/><cb ed="#K" n="a"/></hi>ta</seg> [lec5 q6] est in quibus corporibus competit uita.
      <seg>Septima</seg> [lec5 q7] est utrum elementa nutriantur et <seg>augeantur.</seg>
          <seg>Octaua</seg> [lec5 q8] est utrum plante nutriantur secundum omnem partem, et utrum huius
    motus secundum omnem partem sit ab anima. <seg>Nona</seg> [lec5 q9] est quo modo anima
    uegetabilis sit prior aliis potenciis anime et utrum alie possint esse in corpore sine ipsa.
      <seg>Decima</seg> [lec5 q10] est utrum aliqua animalia solo tactu uiuant et quo modo tactus
    est prior aliis sensibus. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
