<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Praeambulum</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Praeambulum</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e6035" >
        <head>Praeambulum</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e6035-d1e6040">
          <hi>Diffiniunt autem omnes tribus ut est dicere motu, sensu et incorporeo</hi> et cetera.
    Postquam compleuit Philosophus suam narrationem circa opiniones philosophorum diuersimode
    opinantium de anima, quia omnes ipsorum opiniones in quibus diffiniebant animam per motum et
    sensum et per utrumque asserebant animam ex rerum principiis <seg>constituti</seg> et secundum
    principiorum exigentiam ipsam ponebant mouere et sentire, sicut patet in omnibus opinionibus
    supradictis. Ideo in hac parte reducit omnes opiniones ipsorum ad naturam principiorum ex
    quibus animam constitui asserebant. Et hec pars spectat ad presentem lectionem.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e6035-d1e6048">Diuisio. Recipit autem hec pars diuisionem in partes quatuor, in quarum prima reducit
    intensionem omnium philosophorum ad principia rerum ex quibus animam constitui ponebant. In
    secunda, scilicet in hac, <hi><name>Anaxagoras</name> autem solum impassibilem dicit intellectum</hi> et
    cetera, tangit diuersitatem opinionis <name>Anaxagore</name> ad opiniones aliorum. Ipsum enim primo ab
    opinionibus ipsorum excluserat. In tercia, scilicet in hac, <hi>quicumque autem contrarietatem
      faciunt</hi> et cetera, tangit <seg>ponere</seg> consequentem ad positiones ponentium animam
    esse ex rerum principiis que asserit animam constitui
    <pb ed="#K" n="93-v"/>
    <cb ed="#K" n="a"/>ex contrariis principiis, cum principia sint contraria.
     In quarta, scilicet in hac,<hi> hec quidem igitur tradita de anima dicta sunt</hi> et cetera, ponit uniuersalem epylogum predictorum.
    </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e6035-d1e6066">Hec est diuisio huius partis.
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e6035-d1e6069">Circa primam partem procedit Philosophus hoc modo: in illa <seg>particularia</seg> quatuor
    proponit: primum est reductio intensionum philosophorum ad principia ex quibus animam
    constitui dicebant. Dicit igitur quod omnes diffiniunt animam per tria, scilicet per motum et
    sensum et incorporeitatem, quia ponunt ipsam simplicem et incorpoream et omnes reducunt
    intensiones suas ad principia. Secundum autem quod ponit est modus secundum quem reducitur
    eorum intensio ad principia. Dicit igitur quod propter diffinientes animam in cognoscendo
    ponunt ipsam esse ex principiis aut esse ipsa principia unum ponentes aut multa uel cum multis
    aut ipsorum unus concluditur, scilicet <name>Anaxagoras</name>, sicut postea patebit. Et hoc tangitur cum
    dicit, <hi>unde et in cognoscendo diffinientes ipsam</hi> et cetera. Tercium autem est ratio
    opinionis ipsorum et est talis: omnis substantia cognoscitiua habet naturam et
      <seg>similitudines</seg> cognitorum. Set anima est huiusmodi, ergo anima habet naturam et
    similitudines cognitorum. Set res cognoscuntur per similitudines suorum principiorum, ergo
    anima habet similitudines principiorum rerum in cognoscendo, et sic cum diffiniatur anima per
    cognitionem omnium. Cognitio autem omnium fiat per principia ipsorum et similitudines anime,
    diffinitio <seg>que</seg> per cognitionem ad principia reducitur et eodem modo intelligendum
    est de motu. Hec autem ratio tangitur cum dicit, <hi>dicunt enim simile cognosci simili</hi>
    et cetera. Quartum <seg>autem</seg> diuersitas intensionis ipsorum et est talis: omnes enim
    philosophi ponentes unum <seg>solum</seg> principium ponunt animam unius solius principii
    habere naturam, sicut qui ponunt ignem aut aerem esse principium ponunt animam esse ignem aut
    aquam et idem est de aliis principiis. Qui autem ponunt plura principia ponunt eam esse plura,
    et hoc tangitur cum dicit, <hi>quicumque quidem igitur unam dicunt eam et elementum unum</hi>
    et cetera.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e6035-d1e6098">Consequenter accedit ad secundam partem in qua tangit
    opinionem <name>Anaxagore</name> quem primo
    exceperat et primo tangit ipsius opinionem sine intensionem dicens quod <name>Anaxagoras</name> dixit solus
      <seg>sol</seg> intellectum esse impassibilem et cum nullo habet contrarietatem et a nullo
    habere dependentiam et cum nullo habere commixtionem. Secundo, cum dicit, <hi>huiusmodi autem
      quo modo cognoscit neque ipse dixit</hi> et cetera, reprehendit ipsum ex insufficientia
    dicens quod non habemus determinatum ab <name>Anaxagora</name> secundum quem modum intellectus intelligit
    nec hoc manifestum est ex eis que ab ipso sunt dicta. Hiis autem habitis accedit auctor ad
    terciam partem in qua tangit <seg>ponere</seg> consequentem ad po
    <pb ed="#K" n="93-v"/>
    <cb ed="#K" n="b"/>sitiones ponentium animam esse ex rerum principiis que ponit animam esse ex contrariis eo quod principia sunt
    contraria et in illa parte duo proponit: primum est quod philosophi qui ponebant principia
    rerum esse contraria posuerunt animam esse ex contrariis cum sit ex principiis
      <seg>rerum</seg> et diuersitati sunt. Qui posuerunt multa principia contraria posuerunt
    ipsam esse ex multis contrariis. Qui autem ponunt unam contrarietatem ponunt ipsam esse
    alteram partem contrarietatis sicut calidum aut frigidum, et sic de aliis contrariis. Secundum
    autem quod tangit est quod adaptant naturam ipsi anime secundum diuersitatem contrarietatis
    secundum quod uidebant anime competere contrariorum proprietatem. Vnde ponebant quidam eorum
    ipsam esse talem hac ratione: omne enim illud quod est principium uite habet naturam talis in
    quo stat uita. Set anima est huiusmodi, ergo anima habet naturam talis. Alii imponebant nomen
    frigiditatis ei propter inspirationem et respirationem et temperamentum caloris naturalis
    cuius principium est frigiditas et ratio talis est: omne quod est principium uite et
    conseruationis est habens naturam illius quod est causa inspirationis et respirationis et
    temperamentum caloris naturalis per que conseruatur et consistit uita. Set anima est
    huiusmodi, et frigiditas est qualitas que est causa predictarum operationum. Ergo anima habet
    naturam frigiditatis. Vnde aput grecos infrigidatio que prouenit ex hanelitu, dicitur
      <seg><name>Ysargi</name>:</seg> hoc est hanelitus, et ab hoc denominabant animam frigiditatis naturam
    habentem, cum sit principium inspirationis et respirationis frigiditas in quibus uita
    consistit cuius anima est causa.
   </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e6035-d1e6120">Vltimo autem ponit uniuersalem epylogum omnium predictorum dicens quod ea que dicta sunt
    determinata sunt circa opiniones philosophorum et tacte sunt cause propter quas predictas
    opiniones crediderunt. Et sic declaratur intensio huius partis, et terminatum est hoc
    capitulum in quo philosophorum opiniones recitantur.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e6035-d1e6123">Laudetur autem Deus cuius nomen est gloriosum et sublime.
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e6035-d1e6126">
          <seg>Questiones.</seg> Circa partem istam quinque incidunt questiones: prima [lec 14 q1]
      <seg>est</seg> utrum anima habeat conformitatem cum omnibus rebus an cum corporalibus solum.
    Secunda [lec 14 q2] est utrum habeat conformitatem cum omnibus elementis. Tercia est utrum
    elementa sint omnium corporum principia, sicut dixit <name>Empedocles</name>. Quarta [lec 14 q4] est utrum
    concordia et discordia sint principia rerum. Quinta [lec 13 q5] est utrum amor sit principium
    ipsarum rerum.
  </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
