<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019"
            >Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-d1e583">
        <head>Quaestio 2</head>
        <p xml:id="da-236-d1e583-d1e588">[lec2 q2] Circa secundam questionem sic proceditur: habito
          quod sit una scientia communis de modo diffiniendi in omnibus scientiis queritur que sit
          illa, et uidetur quod illa sit metaphysica per duas rationes, quarum prima talis est:
          principia scientie sequuntur subiectum et partes eius. Item diffinitiones in scientia
          dantur de partibus subiecti. Subiectum autem communissimum est ens, et propter hoc ponitur
          esse principium omnium, sicut uult actor <title><hi>De causis</hi></title>, dicens quod prima rerum
          creatarum est esse, id est principium rerum creatarum est esse, quia latius est et
          communius. Ergo illa scientia que considerat ens considerat principium omnium, ergo si res
          diffiniuntur per sui principium illa scientia que considerat ens, considerat diffinitiones
          et modos diffiniendi. Hec autem est Metaphysica, ergo Metaphysica docet modum diffiniendi
          in omnibus scientiis. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e583-d1e594">Secunda ratio talis est: sicut dicit <name>Aristoteles</name>,
          demonstratio appropriatur accidentibus. Diffinitio autem appropriatur substantiis, ergo
          illa scientia que considerat substantiam in quantum substantia est et principium eius
          debet considerare et docere diffinitiones omnium. Hec autem est Metaphysica, ergo
          Metaphysica docet modum diffiniendi omnium.<hi> </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e583-d1e599">Ad oppositum sunt due rationes: prima talis est, illius
          scientie est determinare diffinitiones omnium cuius est regulare omnes scientias in modo
          procedendi circa omnia. Set talis est logica, ergo logice est docere diffinitiones omnium
          et modum diffiniendi.</p>
        <p xml:id="da-236-d1e583-d1e602">Secunda ratio talis est: scientia logice regulat rationem
          circa sua opera, ergo si est ars in logica que est communis ad omnem ordinationem
          predicamentalem, scilicet scientia predicamentorum, et est ars in logica que est communis
          ad omne opus componendi, sicut scientia <title><hi>Peryarmeneias</hi></title>, et est ars logica que est
          communis ad omne opus conferendi, sicut scientia de sillogismo, et est ars in logica, que
          est communis ad omne opus demonstrandi, sicut ars <title><hi>Posteriorum</hi></title>, ergo cum diffinire
          sit eodem modo opus rationis debet esse aliqua ars communis in logica que doceat modum
          diffiniendi communiter. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e583-d1e612">&lt;Solutio.&gt; Ad hoc dicendum est quod tradere et docere
          modum diffiniendi in omnibus scientiis pertinet ad metaphysicam sicut ostendunt rationes.
          Ipsa enim considerat principia omnium et ideo considerat diffinitiones constitutas ex
          principiis omnium, et ideo in septimo <title><hi>Metaphysice</hi></title> determinat
          <pb ed="#K" n="64-r"/> <cb ed="#K" n="b"/>|<name>Aristoteles</name> genera
          omnium diffinitionum per sua principia et docet modum diffiniendi communem ad omnem
          scientiam qui communis est secundum proportionem. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e583-d1e618">Ad rationes in contrarium simul dicendum est quod in
          diffinitionibus sunt duo, scilicet principia diffinitionis et modus diffiniendi. Principia
          autem diffinitionis sunt dupliciter: quedam enim sunt communes intensiones et talia
          principia diffinitionis considerat <title><hi>Topicus</hi></title>.Alia sunt principia que sunt
          uera rei principia integrantia rei substantiam et ista considerat metaphysicus. Et sic
          primo modo considerat <title><hi>Topicus</hi></title> in sexto diffinitiones.
          Secundo modo metaphysicus.
          Modus autem diffiniendi duo respicit, scilicet ordinationem intellectus et ordinationem et
          exigentiam rerum in quantum entes sunt. In quantum autem modus diffiniendi respicit
          ordinationem intellectus et cadit aspectus rationis super ipsum sic pertinet ad logicum.
          Secundo autem modo pertinet ad metaphysicum. Item modus diffiniendi cadens in aspectu
          rationis dupliciter consideratur: uno modo prout cadit supra intensiones communes que sunt
          genus et differentia, et sic consideratur a <title><hi>Topico</hi></title>, secundo modo prout cadit
          supra uera rei principia que ordinantur ad demonstrationem in se recipiendo modum cause,
          et sic pertinet ad secundum <title><hi>Posteriorum</hi></title>.
           Vno ergo modo pertinet ad librum <hi>Posteriorum</hi> et aliter ad
          librum <hi>Topicorum</hi>, et aliter ad metaphysicum. Et sic procedunt rationes ad hoc
          ducte. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
