<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Praeambulum</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Praeambulum</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e10074" >
        <head>Praeambulum</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e10074-d1e10079">
          <hi>D</hi>istinctio secunda de <seg>comparatione</seg> anime ad corpus cuius diffinitur
    perfectio causa <seg>distinctionis</seg> explanande. Continuatio intensionis. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10074-d1e10090">
          <seg>
            <hi>Si</hi>
          </seg>
          <hi> autem aliquod commune in <seg>omni</seg> anima oportet dicere</hi>
    et cetera. In parte determintata constituit Philosophus anime diffinitionem. In hac autem
    parte ad <seg>explanationem</seg> diffinitionis habendam determinat comparationem anime ad
    corpus cuius est perfectio et per quod diffinitur et ostendit omnimodam unionem anime esse cum
    corpore, sicut est forme <seg>perficientis</seg> rem cum re perfectibili.</p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10074-d1e10107">Diuisio. Recipit autem hec pars diuisionem in partes duas, in quarum prima ostendit animam
    uniri corpori, sicut perfectio cum suo perfectibili. In secunda, scilicet in hac,<hi> est
      autem non abiciens animam cum potentia <seg>sit</seg>
          </hi> et cetera, determinat
    indissolubilem <seg>nexum</seg> qui est inter animam et corpus quod ab ipsa perficitur
    secundum quod est eius perfectio secundum quam corpus potentia non separatur ab anima potentia
    et corpus actu non separatur ab anima actu. Ordo autem per se euidens <seg>est,</seg> eo quod
    secunda pars oritur ex prima. Pars autem prima spectat ad presentem speculationem. Intendit
    igitur Philosophus in hac parte ad euidentiam maiorem <hi><pb ed="#K" n="106-v"/><cb ed="#K" n="a"/></hi> predicte diffinitionis
    ostendere comparationem anime ad corpus, sicut perfectionis ad perfectibile. Recipit autem hec
      <seg>pars</seg> diuisionem in duas partes, in quarum prima ostendit predictam comparationem
    que <seg>est</seg> secundum omnimodam unionem. In secunda, scilicet in hac, <hi>uniuersaliter
       <seg>autem</seg> dictum quod anima est substantia. Est enim substantia secundum
      rationem</hi> et cetera, ostendit quod anima comparatur ad corpus sicut perfectio naturalis
    ad <seg>ipsum</seg> perfectibile proprium dans <seg>ei</seg> constitutionem in esse specifico. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10074-d1e10143">Prima autem pars diuiditur in duas, in quarum prima ostendit quod diffinitio
      <seg>predicta</seg> de anima assignata est maxime communis et conueniens anime. In secunda,
    scilicet in hac, <hi>unde non oportet querere si <seg>unum</seg> est anima et corpus</hi> et
    cetera, ostendit unionem quam habet anima cum corpore que est sicut perfectionis cum proprio
    perfectibili. Secunda autem <seg>pars</seg> in qua ostendit quod secundum rationem
    perfectionis specifice anima comparatur ad corpus diuiditur in duas partes, in quarum prima
    proponit hoc; <seg>in</seg> secunda probat illud que sic incipit:<hi> sicut si aliquod
      </hi>
          <hi><pb ed="V" n="80-v"/><cb ed="#V" n="b"/></hi>
          <hi> organorum phisicum esset corpus</hi> et cetera. Prima pars indiuisa
    manet, set secunda diuiditur in duas, in quarum prima declarat intensionem <seg>suam</seg> per
    simile <seg>instrumentis</seg> artificialibus. In secunda, scilicet in hac, <hi>considerare
      autem et in partibus oportet quod dictum est</hi> et cetera, manifestat intensionem suam per
    comparationem totius anime ad totum corpus et partium eius ad partes corporis. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10074-d1e10179">Diuisionis recollectio. Sunt igitur in presenti lectione partes quinque, in quarum prima
    ostendit Philosophus quod predicta diffinitio est maxime communis et conueniens anime. In
    secunda tangit comparationem anime ad corpus secundum ueram unionem. In tercia ostendit
    comparationem anime ad corpus que est sicut <seg>comparatio</seg>
          <seg>comparationis</seg> per speciem ad proprium perfectibile. In quarta manifestat hanc
    comparationem per simile in instrumentis artificialibus. In quinta declarat ipsam per
    comparationem totius anime ad totum corpus et partium eius ad partes corporis. <seg>Hec</seg>
    est diuisio huius partis. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10074-d1e10191">Sententia prime partis <seg>est</seg> in qua ostenditur recta assignatio predicte
      <seg>diuisionis.</seg> Circa autem <seg>primam</seg> partem procedit Philosophus hoc modo
    dicens quod si aliqua diffinitio communis assignetur de anima hec est: anima est prima
      <seg>perfectio</seg> corporis phisici <seg>organici</seg> potentia uitam habentis. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10074-d1e10209">Sententia secunde partis <seg>est</seg> in <seg>qua</seg> tangitur <seg>spiritualis</seg>
    unio anime cum corpore ta<hi>n</hi>quam perfectionis <seg>cum</seg> perfectibili. consequenter
    agreditur secundam partem <seg>principalem</seg> in <seg>quam</seg> tangit comparationem
    unionis anime ad corpus et est sua <seg>ratio</seg> sic formanda: sicut se habet figura cere
    ad ceram et uniuersaliter perfectio propria ad suum perfectibile, similiter se habet anima ad
    corpus. Set sic se habet figura cere ad ceram <seg>et</seg>
          <seg>uniuersaliter</seg> forma uel perfectio propria ad suum perfectibile quod ipsa uniuntur
    unione sine distinctione et ex <hi><cb ed="#K" n="106-v"/><cb ed="#K" n="b"/></hi> ipsis fit unum <seg>in</seg> actu sicut ex
      <seg>actu</seg> et materia que a suo actu habet unitatem non <seg>contingit</seg> querere
    utrum ex illis fiat unum nec est distinctio inter ipsa, ergo sic comparatur anima ad corpus ut
    uniatur cum ipso unione sine distinctione ut ex illis secundum actum indistinguibiliter unum
    fiat ut non sit querendum utrum ex illis fiat unum neque utrum sit distinctio inter ipsa. Ex
    hiis autem habetur
     manifestatio <seg>prime</seg> partis diffinitionis anime, que est quod
    anima est perfectio corporis organici et cetera. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10074-d1e10259">Sententia tercia partis est <seg>in</seg> qua <seg>ostenditur</seg> quod anima est perfectio
    corporis substantialis dans ei esse secundum speciem. Consequenter agreditur partem illam in
    qua ostendit quod anima comparatur ad corpus sicut perfectio specifica ad suum perfectibile.
    Dicit igitur quod dictum est quod <seg>anime</seg> uniuersaliter secundum omnem sui
    differentiam est forma secundum rationem, et hoc est <seg>quia</seg> anima est forma
    completiua corporis qua corpus est id quod est in esse specifico. Ex hoc autem habetur
    manifestatio alterius partis diffinitionis anime que est quod anima est prima perfectio
    corporis organici, quia prima perfectio est per speciem. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10074-d1e10274">Sententia quarte partis de manifestatione <seg>predictorum</seg> per similitudinem in rebus
    artificialibus. Consequenter declarat hoc per simile in organicis artificialibus et in illa
    parte primo declarat intensionem suam dicens quod si anima <seg>esset</seg> perfectio alicuius
    instrumenti artificialis sicut securis tunc esse securis esset perfectum per existentiam anime
    in <seg>ipsa</seg> et recedente anima ab <seg>ipsa</seg> non esset iam dolabra uel securis in
    esse specifico set solum diceretur habere equiuoce esse <seg>et</seg> non secundum
      <seg>ueritatem.</seg> Eodem autem modo se habet ad corpus ipsa anima, unde innuit hanc
    rationem: omnis substantia que per sui unionem cum corpore dat ei esse specificum et
    operationem sue speciei conuenientem et per sui <seg>absentiam</seg> dat ei oppositum esse et
    oppositas conditiones est forma secundum speciem et illius <seg>rationem.</seg> Set anima est
    huiusmodi respectu corporis, ergo anima est forma secundum speciem et rationem ipsius
    corporis, secundo ne credatur propter hanc similitudindem quod anima sit possibilis ad hoc ut
    corporis artificialis <seg>possit</seg>
          <seg>esse</seg> perfectio <seg>remouet</seg> hoc, cum dicit, <hi>non enim huiuscemodi corporis
      quod quid est esse et ratio anima est</hi> et cetera, dicit igitur quod quamuis posita
      <seg>sit</seg> similitudo inter corpus artificiale et corpus naturale cuius perfectio est
    anima per comparationem ad animam non <seg>tamen</seg> est perfectio corporis artificialis nec
    forma secundum rationem ipsius, set est perfectio corporis naturalis in quo est principium
    motus et status, unde innuuit hanc rationem: anima est principium motus et status, unde innuit
    hanc rationem: anima <seg>est</seg> perfectio corporis in quo est principium motus et status.
    Set corpus artificiale, sicut habetur in secundo <title>Phisici</title> negotii non habet intra se
    principium motus et status in quantum est artificiale, set solum naturale est huiusmodi habens
    principium, ergo anima est perfectio <hi><pb ed="#K" n="107-r"/><cb ed="#K" n="a"/></hi> corporis naturalis et non artificialis. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10074-d1e10330">Sententia quinte partis est de predictorum manifestatione per comparationem partium anime ad
    partes corporis et totius anime ad totum corpus. Consequenter manifestat suam
      <seg>intensionem</seg> per comparationem totius anime ad totum corpus et partium ad partes.
    Dicit igitur quod illud quod modo dictum est <seg>etiam</seg> potest cognosci per
    comparationem partium anime ad partes corporis, quia si <seg>oculos</seg> esset animal totum,
    perfectio ipsius esset uisus et anima eius, unde uisus esset perfectio oculi et forma secundum
    rationem et oculus <seg>esset</seg> materia ipsius et recedente uisu ab oculo oculus non
    haberet esse secundum speciem et ueritatem, set <seg>esset</seg> oculos equiuoce, sicut
    lapideus <seg>aut</seg>
          <seg>pictus.</seg>
          <hi><pb ed="#V" n="81-r"/><cb ed="#V" n="a"/></hi> Deinde dicit quod similis est comparatio partis anime ad partem corporis et totius
    anime ad totum corpus, sicut uisus qui est potentialis pars anime sensibilis est perfectio
    oculi qui est pars totius animalis. Similiter tota anima sensibilis est perfectio totius
      <seg>animalis</seg> secundum quod est animal. Innuit <seg>igitur</seg> talem rationem: sicut
    se habent partes anime ad partes corporis sic se habet tota anima ad totum corpus set
    unaqueque partium cuilibet parti corporis dat esse secundum speciem per sui presentiam et
    operationem conuenientem sue specie et per sui recessum dat oppositas conditiones, ergo tota
    anima se habet ad totum corpus <seg>ita</seg> quod per sui presentiam ei dat esse secundum
    speciem et operationem <seg>sue</seg> speciei conuenientem et per sui absentiam ei exhibet
    oppositum et sic ostendit quod anima est perfectio corporis <seg>secundum</seg> formam
    secundum speciem et <seg>secundum</seg> rationem. Ex hiis autem patet intensio philosophi
    circa hanc partem. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e10074-d1e10378">
          <seg>Questiones.</seg> Ad predictorum manifestationem circa partem istam sex incidunt
    questiones. Prima [lec2 q1] est de <seg>explanatione</seg> diffinitionis anime secundum omnes
    differentias. Secunda est utrum anima sit res corporea an <seg>incorporea.</seg> Tercia [lec2
    q3] est utrum eadem sit comparatio anime ad corpus que est cere <seg>figure</seg> ad ceram et
    uniuersaliter <seg>forme</seg> ad materiam. Quarta [lec2 q4] est <hi>quo modo</hi>
          <seg>anima</seg> sit forma secundum rationem. Quinta [lec2 q5] est utrum eadem sit comparatio
    partium anime ad partes corporis que est totius ad totum. Sexta [lec2 q6] est de existentia
    anime in corpore et hec ad partem reseruabitur consequentem. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
