<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 7</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 7</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e19473" >
        <head>Quaestio 7</head>
        <head type="question-title">Utrum anima uitat</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e19473-d1e19481">
          <hi>[lec7 q7] Circa septimam questionem sic proceditur et queritur utrum anima uitat. Et
      ostenditur quod sic: omnis forma et substantia habet aliquid de actu quod non habet materia.
      Forma uero que est forma tantum habet solum de actu illud quod habet simul cum materia. Set
      anima secundum omnem sui differentiam est forma et substantia, ergo anima secundum omnem sui
      differentiam habet proprium actum <seg>quem</seg> non habet a corpore. Ille uero actus est
      eius <seg>actus.</seg> Actus autem ipsius anime est uita, ergo anima habet propriam uitam
      sibi, ergo <seg>anima</seg> secundum omnem sui differentiam uiuit, nam actus ipsius anime et
       <seg>ipsarum</seg> substantiarum spiritualium est uita. Aliter enim non cognoscerent.
    </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e19473-d1e19499">
          <hi>Secunda ratio hec est: anima differenter <seg>comparatur</seg> alie <seg>forme</seg> ad
      materiam, quia alie forme sicut forme tantum non influuunt supra <seg>materiam</seg> in qua
      sunt, set compositum influit supra aliud compositum. Anima autem influit supra corpus
       <seg>uitam.</seg> Omnis ergo forma influens supra materiam habet illud quod influit
       <seg>supra</seg> ipsam, set illa influentia habet causam ab illa. Set anima influit uitam
      supra corpus que uita habet causam in anima, ergo anima participat uitam. Ergo anima est
      dans uitam et uiuit. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e19473-d1e19520">
          <hi>Ad oppositum: uiuere in uiuentibus est esse. Set esse resultat in entibus ex unione forme
      cum materie nec debetur nisi composito, ergo uita resultat ex unione anime cum corpore, nec
      debetur anime set composito solum, ergo anima non <seg>uiuit.</seg>
          </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e19473-d1e19530">
          <seg>
            <hi>Solutio.</hi>
          </seg>
          <hi> Ad hoc dicendum <seg>est</seg> quod anima uiuit et habet uitam sibi propriam, unde anima
      non solum est illud quo corpus uiuit; <seg>est</seg> etiam uitam <seg>participat.</seg>
      Differt tamen in diuersis suis differentiis. Anima enim intellectiua habet propriam uitam </hi>
          <hi><pb ed="#K" n="127-r"/><cb ed="#K" n="a"/></hi>
          <hi> per quam uiuit separata. Alie autem anime uiuunt uita propria in corpore, nec per illam
      possunt uiuere separate cum radicem habeant in corpore, et tamen illa uiuunt et illam
      corpori influunt. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e19473-d1e19557">
          <hi>Ad primam rationem in contrarium dicendum <seg>est</seg> quod duplex est forma: quedam est
       <seg>forma</seg> que est forma tantum et quedam que est forma et substantia. Forma
       <seg>enim</seg> que est forma tantum habet communem </hi>
          <hi><pb ed="#V" n="92-v"/><cb ed="#V" n="b"/></hi>
          <hi> actum et esse cum materia. Forma uero que est forma et substantia habet duplicem actum,
      unum, scilicet proprium, quem <seg>tantum</seg>
            <seg>habet</seg> in materia et alium communem que habet ex unione sui cum materia. </hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
