<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 5</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 5</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e3854" >
        <head>Quaestio 5</head>
        <head type="question-title">
    Utrum principia uniuersalia
    que sunt in anima per que anima cognoscit res sint uera principia extra
    secundum similitudines principiorum et extraria
   </head>
        <p xml:id="da-236-ed1e3854-d1e3862">[lec 11 q5] Circa quintam questionem <seg>sic</seg>
    proceditur et queritur utrum principia uniuersalia que sunt in anima per que anima cognoscit res sint uera <seg>principia</seg> extra
      <seg>secundum</seg> similitudines principiorum et <seg>extraria,</seg> et ostenditur quod
      <seg>sint</seg> uera principia rerum <seg>extra</seg> et eadem per essentiam cum
    principiiis rerum extra. Duplex est cognitio, <seg>scilicet</seg> sensitiua et intellectiua.
    Cognitio autem sensitiua est per posteriora secundum naturam. Cognitio autem intellectiua est
    per priora secundum naturam, sicut dictum est, set priora secundum naturam sunt principia
    rerum posteriorum, ergo <seg>illa</seg> que cognoscit intellectus sunt principia rerum
    posteriorum que <seg>cognoscuntur</seg> per ipsa. Ergo principia uel exemplaria que sunt in
    anima sunt uera principia rerum <seg>extra.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e3854-d1e3896">Secunda ratio hec est: sicut habetur in septimo <seg>
            <title>Methaphisice</title>,</seg> exemplar
    quod est in anima artificis est principium formale rei exemplar, set uniuersalia que sunt in
    anima sunt exemplaria existentia in anima, ergo sunt uera principia formalia rerum <seg>extra.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e3854-d1e3907">Ad oppositum: formarum quedam sunt coniuncte materie,
    quedam <seg>autem</seg> non. Forma coniuncta materie appellatur corporalis propter sui coniunctionem et contrahitur per materiam,
    et propter hoc nulla talis forma potest extendi ultra suam materiam. Item nulla substantia
    creata que natura aliqua est potest semel et simul existere in diuersis. Ergo forma rei que
    est uerum principium rei per essentiam non potest extendi ultra rem, ergo non potest esse in
    anima per essentiam. Sic enim una et eadem substantia creata que esset natura aliqua esset
    simul et semel in diuersis. Hoc autem <seg>est</seg> inconueniens, ergo exemplar quod est in
    anima non est idem per essentiam cum uera rei forma <seg>extra,</seg> ergo exemplaria que sunt
    in anima non sunt uera rerum principia <seg>extra.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e3854-d1e3923">Secunda ratio hec est: si exemplaria que sunt in anima
    essent uera principia rerum extra aut
    essent in anima solum aut essent in anima et in rebus, si essent in anima solum tunc forme
    secundum ueritatem suam essent separate. Si autem in anima et in singularibus secundum
    ueritatem, cum huiusmodi forme sint materiales et coniuncte <seg>materie</seg> sic idem
    materiale per essentiam et unum esset in diuersis per essentiam. Hoc autem <seg>est</seg>
    inconueniens.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e3854-d1e3932">
          <seg>Solutio.</seg> Dicendum est secundum ueritatem quod illud quod de re est in anima no est
    idem per essentiam cum ueris rerum principiis extra, set est sola similitudo uerorum
    principiorum. Vnde exemplaria que sunt in anima non sunt uere forme et uera principia rerum
    set similitudines uerarum formarum et uerorum principiorum, quia eorum que <seg>sunt,</seg>
    quedam <seg>sunt</seg> entia, quedam entium. Entia autem sunt sicut res fixe, ea autem que
    sunt entium sunt multis modis: quedam sunt ut uie <seg>et</seg> motus, quedam <seg>autem</seg>
    ut priuationes, quedam ut principia, quedam ut intensiones. Huiusmodi autem que de rebus sunt
    in anima sunt intensiones rerum que neque sunt substantie <seg>neque</seg> accidens siue
      <seg>accidentia,</seg> set quid substantie uel accidentis, unde ponimus quod non sunt uera
    principia set similitudines uerorum principiorum. Est ergo idemptitas inter exemplaria
    <pb ed="#K" n="87-v"/>
    <cb ed="#K" n="b"/>que sunt in anima et formas et principia rerum uera non per essentiam que est <seg>natura</seg>
    fixa <seg>et</seg> determinata, set solum proportione et similitudine et
      <seg>intensione.</seg> Et concedimus rationes hoc probantes.
    </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e3854-d1e3965">Ad primam rationem in contrarium dicendum <seg>est</seg>
  quod cognitio intellectiua respicit duo: respicit enim res
  <pb ed="#V" n="72-r"/>
  <cb ed="#V" n="a"/>que debent cognosci et respicit uirtutem <seg>cognoscentem.</seg> Per <seg>comparationem</seg> autem ad rem que debet
      <seg>cognosci</seg> est cognitio intellectiua per uera principia rerum, quia, scilicet est
    per similitudines uerorum <seg>principiorum,</seg> unde <seg>sicut</seg> forma que est in
    speculo per comparationem ad rem exemplarem que <seg>representantur</seg> in speculo est uera
    forma, per comparationem ad speculum est similitudo uere forme solum eodem modo forma que est
    in anima qua cognoscitur res per comparationem ad rem est uera forma, per comparationem ad
    animam cognoscentem est similitudo uere <seg>forme</seg> et non est uera forma.
   </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e3854-d1e3996">Ad secundam rationem dicendum <seg>est</seg>
   quod exemplar quod est in anima est principium rei extra. Set principium rei <seg>intra</seg> unum est quo agens operatur, aliud est quo
      <seg>res,</seg> tercium est quo res <seg>cognoscitur</seg> exemplaria, ergo rerum non est
    res nec agens set est illud quo agens <seg>operatur</seg> et agit et non <seg>est</seg> uera
    forma rei. Illud autem principium quo cognoscitur res est etiam uera forma rei et unum
    principium rei. Illud autem principium quo cognoscit <seg>est</seg> similitudo ueri
    principii uel uere forme rei. Idemptitas autem istorum non est per essentiam set per
    proportionem et similitudinem, unde exemplar quod est in anima artificis non est forma rei qua
    res est set mediante qua res producitur ab agente.
  </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
