<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Praeambulum</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Praeambulum</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e7259" >
        <head>Praeambulum</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e7259-d1e7264">
          <hi><pb ed="#K" n="100-r"/><cb ed="#K" n="a"/></hi> Incipit expositio secundi tractatus continens duodecem capitula. In primo autem
    capitulo agitur de essentia <seg>ipsius</seg> anime sermone uniuersali et continet quatuor
    paragraphos. In primo autem continente tres distinctiones anime inquiritur diffinitio
    uniuersalis. Continuatio intensionis.</p>
        <p xml:id="da-236-ed1e7259-d1e7272">
          <hi>Hec quidem a prioribus tradita de anima dicta sunt</hi> et cetera, ut declaratum est in
    principio huius scientie, due distinguuntur partes in hac scientia: prima est prohemialis in
    qua tanguntur ea que sicut preambula preexiguntur ante traditionem huius scientie. Secunda
    autem est exsecutio in qua traditur cognitio substantie anime et differentiarum, uirtutum,
    operationum et obiectorum ipsius. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e7259-d1e7277">
          <seg>Prima</seg> autem pars sic incipit: <hi>Bonorum honorabilium notitiam opinantes</hi> et
    cetera. Secunda pars incipit <seg>sic:</seg>
          <hi>intendentes de anima necesse est simul dubitare</hi>, et ordo patet ex significatione
    ipsius <seg>sermonis.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e7259-d1e7294">Pars autem exsecutiua recipit diuisionem in partes <seg>duas,</seg> in quarum prima
    continente primum tractatum determinatur de anima secundum opiniones aliorum philosophorum, in
    qua Philosophus aliorum opiniones narrat et rationes <seg>ipsarum</seg> et ipsas improbat. In
    secunda continente secundum tractatum et tercium determinat Philosophus de anima secundum uiam
    ueritatis et proprie intensionis et hec pars incipit hic: <hi>hec quidem a prioribus tradita
      dicta sunt de anima</hi> et cetera, et extendit usque ad finem huius scientie. Ordo autem
    patet ex duplici causa et una est, quia duplex est error in scientia: unus est qui oritur a
    determinatis in <seg>scientia</seg> et iste sequitur ueritatem determinatorum in scientia cum
    ab ipsis contrahat ortum. Alius est qui non habet ortum a determinatis in scientia et talis
    preordinatur in scientia ut primo <seg>exturpetur</seg> et postea ueritas
      <seg>introducatur,</seg> et hoc modo se habent errores aliorum philosophorum et ideo
    Philosophus ipsos <seg>proponit</seg> ueritati. Alia causa est quam ipse Philosophus tangit
    dicens in principio <seg>tractatus</seg> quod nos intendentes de anima determinare simul cum
    aliis philosophis de dubitatibus circa ipsam dubitemus et attendamus positiones antiquorum et
    si aliquid in eis conuenienter assignatum <seg>inueniamus</seg> eligamus et benigne
    accipiamus. Si autem inconuenienter aliqua dicta sunt in ea uerentes repudiemus, et ideo
    secundum hunc ordinem procedit Philosophus in hac scientia. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e7259-d1e7326">Diuisio. Recipit autem tractatus iste totus <seg>diuisionem</seg> in duas partes, in quarum
      <hi><pb ed="#K" n="100-r"/><cb ed="#K" n="b"/></hi> prima determinat Philosophus de anima secundum ea que insunt ei communiter ex
    parte omnium suarum differentiarum determinans de essentia <seg>et</seg> diffinitione
      <seg>eius</seg> uniuersaliter et de eis que ei <seg>insunt</seg> uniuersaliter insunt et
    eius existentiam in corpore manifestant. In secunda, scilicet in hac, <hi>necessarium autem
      est debentem de <seg>hiis</seg> intensionem facere accipere unumquodque ipsorum quid
      est</hi> et cetera, determinat de ipsa ex parte eorum que insunt <seg>et</seg> specialiter
    secundum omnes speciales <seg>eius</seg> differentias per ordinem de singulis differentiis
    uirtutibus, <seg>actibus</seg> et obiectis specialiter pertractans. Ordo autem patet cum
      <seg>uniuersalis</seg> precedat specialem. Illa autem secunda continet partem secundi
    tractatus et totum tercium <seg>et</seg> in prima eius parte determinatur de differentia anime
    que est uegetalis et de illa que est sensibilis. In secunda que continet tercium tractatum
    determinatur de anima intellectiua et processus huius <seg>distinctionis</seg> in suis patebit
      <seg>locis.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e7259-d1e7373">Prima autem pars recipit diuisionem in duas, in quarum prima determinat de substantia anime
    et eius diffinitione prout est perfectio <seg>corporis</seg> per quod diffinitur dans eius
    diffinitionem que dicit quid est ipsa per inherentiam quam habet ad corpus. In secunda,
    scilicet in hac, <hi>quoniam autem ex incertis certioribus autem fit</hi> et cetera,
    determinat de anima et eius <seg>essentia</seg> assignans eius diffinitionem que dicit quid
      <seg>est</seg> et propter quid est determinans de ipsa prout secundum diuersitatem suarum
    differentiarum est principium diuersarum operationum per quas manifestatur existentia ipsius
    in corpore. Ordo autem manifestus est cum secunda pars se habeat ex additione ad primam.
    Illius autem partis intensio in sequentibus euidentius declarabitur. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e7259-d1e7388">Pars autem prima recipit diuisionem in duas, in quarum prima inquirit anime diffinitionem et
    principia diffinitionis ipsius. In <seg>secunda,</seg> scilicet in hac,
      <seg>
            <hi>si</hi>
          </seg>
          <hi> autem <seg>aliquod</seg> commune in omni anima oportet dicere
      erit utique actus primus</hi>, determinat comparationem anime ad corpus cuius ipsa
    diffinitur perfectio ut per hanc comparationem ipsius anime diffinitio declaretur que datur
    per relationem anime ad corpus cum causa, sicut testatur Philosophus in hoc tractatu unaqueque
    species dicatur ad proprium susceptibile et forme sit proportio ad suam materiam. Ideo cum
    anima sit forma specifica corporis necesse est ut ad ipsum habeat proportionem <seg>quam</seg>
    Philosophus in illa parte <seg>secunda</seg> determinat. Ordo autem euidens est cum secunda
    pars sit expositiua prime. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e7259-d1e7409">Prima autem pars spectat ad presentem speculationem. In hac igitur parte est intensio
    philosophi inquirere anime diffinitionem. Recipit <seg>autem</seg> hec pars diuisionem in duas
    partes, in quarum prima proponit Philosophus intensionem suam continuans dicta dicendis. In
    secunda, scilicet in hac, <hi>dicamus igitur genus </hi>
          <hi><pb ed="#K" n="100-v"/><cb ed="#K" n="a"/></hi>
          <hi> unum quod erit eorum
      que sunt substantia</hi> et cetera, prosequitur intensionem suam. Prima autem
      <seg>pars</seg> remanet <seg>indiuisa.</seg> Secunda uero recipit diuisionem in duas partes,
    in quarum prima inquirit principia diffinitionis anime. In secunda, scilicet in hac,
      <hi>necesse est ergo animam substantiam esse sicut speciem corporis</hi> et
      <seg>cetera,</seg>
          <hi>phisici potentia uitam habentis et</hi> cetera, concludit ex suis principiis diffinitionem
    anime et eius inquirit completionem. Prima autem pars recipit diuisionem in duas partes in
    quarum prima <seg>inquirit</seg> ex parte anime que <seg>est</seg> perfectio. In
      <seg>secunda,</seg> scilicet in hac, <seg>
            <hi>substantie</hi>
          </seg>
          <hi> autem maxime
      uidentur corpora</hi> et cetera, inquirit principia a <seg>parte</seg> corporis cuius anima
    est perfectio et per quod diffinitur. Secunda autem in qua concludit anime diffinitionem ex
    suis principiis <hi><pb ed="#V" n="77-r"/><cb ed="#V" n="b"/></hi> diuiditur in tres <seg>partes,</seg> in quarum prima concludit quod
    anima est perfectio corporis naturalis potentia uitam habentis. In secunda, scilicet in
      <seg>hac,</seg> concludit quod est perfectio prima illius corporis distinguens duplicem
    perfectionem primam et secundam. In tercia, scilicet in hac, complens anime diffinitionem
    concludit quod est perfectio corporis organici omnibus aliis conditionibus suppositis. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e7259-d1e7466">Diuisionis recollectio. Sunt igitur in lectione presenti partes sex, in quarum prima ponitur
      <seg>pars</seg> prohemialis in qua auctor continuans dicta dicendis uniuersalem tangit
    intensionem circa ea que de anima sunt dicenda. In secunda inquirit principia diffinitionis
    anime ex parte generis ipsius. In tercia inquirit principia diffinitionis ex parte corporis.
    In quarta concludit quod anima est perfectio corporis naturalis potentia uitam habentis. In
    quinta assignans distinctionem primi actus et secundi concludit quod anima est actus primus
    illius corporis. In sexta concludit quod est perfectio corporis organici omnes debitas
    conditiones habentis et in hoc consistit perfectio diffinitionis. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e7259-d1e7472">Hec autem est diuisio huius partis.</p>
        <p xml:id="da-236-ed1e7259-d1e7476">Sententia prime partis de continuatione dictorum ad dicenda et de intensionis manifestatione. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e7259-d1e7479">Circa primam partem procedit Philosophus hoc modo: duo tangens in capitulo prohemali: primo
    est breuis recapitulatio eorum que dicta sunt in primo tractatu dicens quod predicte opiniones
    que dicte sunt de anima tradite sunt ab antiquis philosophis. Secundum <seg>est</seg> eorum
      <seg>intensio</seg> que dicenda sunt in hoc tractatu et hoc tangit cum dicit, <hi>iterum
      autem tanquam ex principio redeamus</hi> et cetera. Dicit igitur quod nunc temptandum
      <seg>est</seg> redeundo a principio de ipsa anima <seg>ut</seg> dicamus de <seg>ipsa</seg>
    quid est per diffinitionem dicentem quid est et que <seg>est</seg> magis ratio <seg>eius</seg>
    propria per rationem dicentem <seg>quid</seg> et propter quid est et cum dicit temptandum
    tangit difficultatem que est circa animam et est <hi><pb ed="#K" n="100-v"/><cb ed="#K" n="b"/></hi> triplex difficultas: una que
      <seg>est</seg> a parte obiectorum. Alia <seg>est</seg> a parte potentiarum et operationum,
    et alia <seg>est</seg> a parte substantie anime. Cum autem dicit redeundun esse a principio
    tangit defectum aliorum philosophorum qui quasi nichil aut parum de anima contulerunt et sic
    terminatur prima pars prohemialis. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e7259-d1e7523">Sententia secunde partis de inuestigatione principiorum diffinitionis anime a parte sui
    generis in qua <seg>queritur</seg> eius genus per uiam diuisiuam et <seg>cetera.</seg> Deinde
    agreditur secundam <seg>partem</seg> principalem in qua procedit hoc modo supponendo hanc
    diuisionem. Entium aliud est substantia <seg>et</seg> aliud accidens. Diuidit substantiam in
    materiam et formam et compositum. Deinde exponit membra diuisionis dicens quod materia est
    illud quod est potentia. Forma autem est endelichia, id est, actus. Secundo cum dicit,
      <hi>dupliciter hoc quidem sicut scientia illud quidem sicut considerare</hi> et cetera,
    subdiuidit actum primum qui est sicut scientia et secundum qui est sicut considerare.
    Consequenter aggreditur partem illam in qua inquirit principia diffinitionis a parte corporis
    et in illa procedit hoc modo, tria intendit: dicit <seg>primo</seg> quod res que maxime
    uidentur esse substantie dicuntur corpora, et hoc est <seg>quia</seg> omnibus motibus et
      <seg>transformationibus</seg>
          <seg>substant,</seg> et quia manifestiora sunt in natura. Secundo, cum dicit, <hi>set
       <seg>philosophorum</seg> alia quidem habent uitam</hi> et cetera, assignat
      <seg>differentiam</seg> corporum naturalium ut accipiat corpus cuius anima est perfectio.
    Dicit igitur quod corporum naturalium quedam habent uitam, quedam autem non, et sic subponit
    hanc diuisionem substantiarum quedam sunt corpore, quedam in corpore. Deinde sequitur hec
    diuisio corporum, aliud naturale, aliud non naturale, sicut mechanicum. Et hanc diuisionem
    assignat corporum naturalium: aliud uiuens, aliud non uiuens. Et <seg>ostendit</seg> quod sunt
    corpora que uiuunt dicens quod corpora uiuentia cognoscuntur per augmentum et
      <seg>nutrimentum,</seg> deinde ex dictis elicit hanc conclusionem omne corpus est substantia
    composita, set omne phisicum uiuens est corpus, ergo omne phisicum uiuens est
      <seg>substantia</seg> composita. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e7259-d1e7573">Differentia ad corpus, consequenter tercio assignat differentiam anime ad <seg>corpus</seg>
    ne credatur quod cum anima sit principium uite quod propter hoc sit corpus uiuens. Dicit
    igitur quod anima non est corpus uiuens, et hoc probat ratione tali: nullum corpus est illud
    quod in altero existit. Set anima in altero existit, quoniam in corpore cuius est forma,
    corpus autem est materia ipsius anime, ergo corpus non est anima nec e conuerso. Unde propter
    duplicem causam ponit diuisionem corporis. una est ut asignetur anime <seg>differentia</seg>
    ad corpus et ut ipsa a corpore distinguatur. Secunda est ut accipiantur principia
    diffinitionis anime a parte corporis. Ex predictis igitur manifestum est quod <name>Aristoteles</name>
    innuit <hi><pb ed="#K" n="101-r"/><cb ed="#K" n="a"/></hi> diuisiones
     multorum membrorum ex quibus elicuntur principia diffinitionis
    anime per collectionem et coniunctionem partium ad inuicem. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e7259-d1e7585">Prima autem diuisio hec est: entium aliud substantia <seg>et</seg> aliud accidens, et ex hac
    habetur quod tam anima quam corpus est substantia et non accidens. Secunda hec est:
    substantiarum alia materia, alia forma <seg>est,</seg> alia compositum, et ex hac
      <seg>habetur</seg> quod anima est substantia que est forma et non <seg>est</seg> materia
      <seg>neque</seg> compositum et quod est <seg>corpus</seg> compositum locum habens materie
    respectu anime. Tercia diuisio hec est: formarum alia est actus primus, alia secundus. Et ex
    hac habetur <seg>quod</seg>
          <seg>anima</seg> est actus primus <seg>et</seg> non secundus. Quarta est substantiarum alia
    corporea, alia incorporea, et ex hac habetur quod anima non est substantia corporea set
    incorporea, set subiectum ipsius est substantia corporea. Quinta diuisio est substantiarum
    corporearum, alia est corpus naturale, alia est <seg>corpus</seg> non naturale, sicut
    mechanicum, et ex hac <seg>parte</seg> habetur quod corpus cuius est <seg>perfectio</seg>
    anima est corpus naturale et non mechanicum. Sexta diuisio est corporum aliud uiuens, aliud
    non uiuens, <hi><pb ed="#V" n="77-v"/><cb ed="#V" n="a"/></hi> et per hanc habetur quod anima est perfectio corporis uiuentis. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e7259-d1e7629">
          <seg>Sententia</seg>
          <seg>partis</seg>
          <seg>quarte</seg> est in qua elicitur diffinitio anime ex suis principiis. Hoc habito
    concludit Philosophus ex predictis anime diffinitionem dicens quod necesse est, sicut patet ex
    predictis, animam esse perfectionem corporis naturalis potentia uitam habentis. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e7259-d1e7641">Sententia quinte partis in qua exponendo predictam diffinitionem distinguitur actus
      <seg>primus</seg> et secundus. Et ostenditur quod anima est actus primus. Consequenter
    exponit illam diffinitionem ostendens quo modo anima est actus primus corporis predicti. Dicit
    igitur quod actus est duplex, scilicet primus et secundus, et exponit actum primum dicens quod
    est sicut habitus sicut scientia non deducta ad opus et sicut sompnus, et actus secundus est
    sicut operatio et <seg>sicut</seg> uigilia. Et deinde dicit quod anima est actus primus
      <seg>et</seg> non secundus. Unde potius assimilatur sompno, que est quasi actus primus quam
    uigile que est <seg>quasi</seg> secundus, et accipitur sompnus et <seg>uigilia</seg> equiuoce
    hic et in libro <title>De sompno et uigilia</title>. Deinde secundo comparat actum primum
    ad secundum dicens quod actus primus <seg>quandoque</seg> sicut scientia prior est in uia
    generationis quam actus secundus, quamuis in uia completionis actus secundus qui est
    completior sit prior actu primo. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e7259-d1e7668">Sententia <seg>sexte</seg> partis et de completione diffinitionis anime per additionem ultime
    differentie. Consequenter addit predicte diffinitioni unam differentiam sine <seg>que</seg>
    non est completa <seg>diffinitio</seg> et est quod anima est perfectio corporis organici, unde
    diffinitio sic completur, anima est perfectio prima <hi><pb ed="#K" n="101-r"/><cb ed="#K" n="b"/></hi> corporis naturalis organici
    potentia uitam habentis. Et <seg>dicit</seg> predictis diuisionibus hec diuisio
      <seg>addi:</seg> corporum aliud organicum aliud non organicum prout ex ipsa habeatur quod
    anima est perfectio corporis organici. Deinde <seg>etiam,</seg> cum dicit, <hi>organa autem et
      plantarum partes sunt</hi> et cetera, <seg>ostenditur</seg> quod omni corpori cuius anima
    est perfectio competit esse organicum quia dubium erat hoc in plantis. Dicit igitur quod
    plante habent organa quia habent partes ad diuersas operationes et fines ordinatas. Et hoc
    patet quia folia sunt cooperimenta corticis et cortex qui est in fructu est cooperimentum
    fructus et cortex qui <seg>est</seg> trunco et ramus est cooperimentum eorum. Set radices sunt
    in plantis, sicut os in animalibus, quia sicut animal attrahit nutrimentum per os, similiter
    planta attrahit <seg>nutrimenta</seg> per radices. Per hoc autem exponitur intentio philosophi
    in hac parte. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e7259-d1e7705">
          <seg>Questiones.</seg> Ad euidentiam autem eorum que in hac parte determinantur nouem
    incidunt questiones. Prima [lec1 q1] <seg>questio</seg> est utrum anima <seg>sit.</seg>
    Secunda [lec1 q2] est utrum sit substantia <seg>uel</seg> accidens. Tercia [lec1 q2] est de
    diuisione substantie per suas differentias ut <seg>accipiantur</seg> ad quod membrum anima
    reducatur. Quarta <seg>[lec1</seg> q4] est utrum <seg>unitas</seg> et hoc aliquid proueniat
    magis ex parte materie an ex parte forme. Quinta [lec1 q5] est utrum anima sit materia an
    forma an compositum. Sexta [lec1 q6] est de causa organiza<hi>c</hi>ionis. Septima [lec1 q7]
    est quo modo partes plantarum sint organice et <seg>tamen</seg> simplices. Octaua [lec1 q8]
    questio est utrum anima sit perfectio et motor alterius corporis quam mixti sicut celestis.
    Nona [lec1 q9] est de diffinitione <seg>anime</seg> et de eius explanatione. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
