<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 4</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 4</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e3722" >
        <head>Quaestio 4</head>
        <head type="question-title">Que sunt hec
    principia quorum anima gerit similitudines, utrum, scilicet sint uniuersalia et forme
    uniuersales an sint alia sicut forme partis</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e3722-d1e3730">[lec 11 q4] Circa quartam <seg>questionem</seg>
    sic proceditur, et queritur que sunt hec
    principia quorum anima gerit similitudines, utrum, scilicet sint uniuersalia et forme
    uniuersales an sint alia sicut forme partis, et ostenditur quod sint uniuersalia, quia duplex
    est cognitio: quedam est per uera rerum principia et hec est intellectiua; quedam autem per
      <seg>exemplaria</seg> et hec est cognitio sensitiua. Set quantum ad primam cognitionem sicut
    unumquodque se <seg>habet</seg> ad esse ita se habet ad cognitionem, set res sunt ex
    principiis, ergo per principia habent cognosci. Omnis autem cognitio est per formam, ergo ex
      <seg>suis</seg> principiis que sunt materia et forma
      <pb ed="#K" n="87-r"/>
      <cb ed="#K" n="b"/>non cognoscuntur nisi per formam, ergo per illam formam que <seg>totum</seg> complectitur.
       Hec autem est forma uniuersalis,
       <pb ed="#V" n="71-v"/>
       <cb ed="#V" n="b"/> ergo per formam uniuersalem habet res cognosci principia ergo per <seg>que</seg> res
        cognoscuntur ab anima et per que habet <seg>anima</seg> conformitatem cum rebus sunt uniuersalia.
      </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e3722-d1e3758">Secunda ratio hec est: cum eo habet anima conformitatem quod est proprium obiectum illius.
    Set obiectum intellectus est <seg>quod</seg> est, et quod quid est est essentia uniuersalis,
    ergo cum essentia uniuersali habet conformitatem ipsa anima intellectiua, ergo habet
    conformitatem cum principiis uniuersalibus et per illa cognoscit per que habet conformitatem
    cum rebus, ergo anima intellectiua cognoscit res per principia rerum uniuersalia et per
      <seg>illa</seg> habet conformitatem cum rebus. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e3722-d1e3767">Ad oppositum, omnis forma que resultat ex principiis rei est posterior eis.
    Vniuersale est huiusmodi, sicut uult <name>Auicenna</name>, ergo est posterius principiis rei et ipsa re, set
    cognitio intellectiua fit per priora, ergo non fit per principia uniuersalia, ergo intellectus
    per <seg>principia</seg> uniuersalia non cognoscit res nec per illa habet conformitatem cum
    rebus.
   </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e3722-d1e3777">Secunda ratio est hec: intellectus cognoscit res in resoluendo eas
    in sua principia et perscrutando causas earum, ergo per <seg>illas</seg> cognoscit ad que est status in
    resolutione. Status autem in resolutione rerum est ad materiam et formam ex quibus componitur
    uniuersale, ergo per <seg>numerum</seg> et formam que <seg>non</seg> sunt principia uniuersali
    habent cognosci res et non per principia uniuersalia, ergo non habet intellectus conformitatem
    cum rebus per principia <seg>uniuersalia.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e3722-d1e3792">
          <seg>Solutio.</seg> Dicendum quod <seg>anima</seg> gerit in se similitudines principiorum
    rerum et huiusmodi principia sunt uniuersalia que dicuntur exemplaria, et per illa cognoscit
    anima intellectiua res ipsas et cum illis habet conformitatem et per illa cum rebus et habent
    ista uniuersalia <seg>multiplicem.</seg> Dicuntur enim <seg>uniuersalia</seg> exemplaria per
    comparationem ad <seg>causam</seg> per que illa res <seg>producit.</seg> Dicuntur autem forme
    per comparationem ad rem quam informant dando ei esse et <seg>completionem.</seg> Dicuntur
    autem uniuersalia per comparationem <seg>quibus</seg> ad res a quibus participantur et que in
    ipsis <seg>communicant</seg> que sunt singularia. Dicuntur autem species per comparationem ad
    animam quam informant mediantibus quibus anima cognoscit res et habet conformitatem cum illis
    speciebus uniuersalibus et mediantibus illis cum rebus que communicant <seg>in</seg> ipsis.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e3722-d1e3825">Ad primam rationem in contrarium dicendum <seg>est</seg>
    quod prius est duobus modis, scilicet prius tempore et prius natura. Tempore autem simul <seg>et</seg> uniuersale et
    particulare et materia et forma. Prius autem natura est duobus modis: uno modo dicitur prius
    natura in uia generationis et incompletionis, et hoc modo <seg>prius</seg> est materia quam
    forma, et singulare prius <seg>est</seg> quam uniuersale hoc modo. Alio modo dicitur prius
    natura, <seg>scilicet</seg> in uia diffinitionis et completionis et hoc modo prius est
    uniuersale natura quam singulare. Per priora autem quantum ad cognitionem et completionem et
      <seg>diffinitionem</seg> procedit intellectus et cognitio intellectiua, et quia talia sunt
    uniuersalia ideo intellectus cognoscit res per principia uniuersalia, quibus primo se
    conformat.
   </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e3722-d1e3847">Ad secundam rationem dicendum est quod duplex est cognitio intellectus:
    una que est apprehensio et hec fit mediante specie singularis; alia que est resolutio in causas et hoc
    modo cognoscit intellectus principia uniuersalia resoluendo
    <pb ed="#K" n="87-v"/>
    <cb ed="#K" n="a"/>ipsa in materiam et formam uniuersalem et ita cognoscit uniuersalia per materiam et formam resoluendo in quantum materia
    et forma habent naturam uniuersalis et ita per uniuersalia semper procedit in cognitione <seg>rerum.</seg>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
