<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019"
            >Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-d1e1868">
        <head>Quaestio 3</head>
        <head type="question-title">De subiecto mathematicarum scientiarum</head>
        <p xml:id="da-236-d1e1868-d1e1873">[lec7 q3]
          <pb ed="#K" n="76-r"/>
          <cb ed="#K" n="b"/>Circa terciam questionem sic proceditur, et
          queritur de subiecto mathematicarum scientiarum. Ostenditur enim quod mathematice debeant
          esse aliis generibus rerum, sicut de quantitate per duas rationes, prima talis est:
          scientie mathematice sunt de rebus que nate sunt abstrahi a materia et habet quodlibet
          accidens materiam abstractionis quia in eis abstractio et concretio, ergo de quolibet
          accidente possunt esse mathematice scientie.
         </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1868-d1e1876">Secunda ratio hec est: abstractio est in illis rebus que
          habent principia sui generis indiuisibilia per que nate sunt abstrahi et diffiniri. Set
          quelibet accidentia sunt huiusmodi, quia habent principia per que ordinantur in suo
          genere, ergo quodlibet accidens potest abstrahi et ita de quolibet accidente possunt esse
          mathematice. Et iterum cum habeat substantia principia sui generis et non dependeat ab
          aliis, immo potius e contrario uidetur quod in ea abstractio potius sit quam in aliis et
          ita mathematice potius debent esse de substantia quam de quantitate.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1868-d1e1879">Ad oppositum sunt due rationes, prima talis est: in illis
          rebus est abstractio in quibus sunt principia indiuisibilia per que sunt et diffiniuntur
          preter principia subiecti et preter principia ordinabilia in genere que sunt genus et
          differentia, set sole quantitates habent huiusmodi principia, ergo sole quantitates habent
          abstrahi abstractione mathematica. Maior patet, quia principia indiuisibilia et partes rei
          per que sunt res sunt principia abstractionis. Minor similiter manifesta est. De solis
          ergo quantitatibus sunt mathematice scientie.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1868-d1e1882">Secunda ratio talis est: in illis rebus est abstractio
          proprie que sunt sicut principia regulantia omnium rerum et que sunt sicut exemplaria ante
          quemlibet rerum exitum. Tales enim res secundum comparationem ad intellectum sunt
          independentes sicut patet in regula artificis que est abstracta a rebus que postquam res
          in effectu producuntur ad ipsam rem applicatur. Huiusmodi autem sunt quantitates et maxime
          numerus, unde dicit <name>Boetius</name> quod numerus fuit maximum in
          <pb ed="#V" n="64-v"/>
          <cb ed="#V" n="b"/>anima conditoris exemplar et
          huiusmodi est quantitas quantum ad res corporales et numerus quantum ad omnes res. Cum
          ergo abstractio mathematica fit per rationem rei in sui existentia, manifestum est quod de
          quantitatibus et non de aliis rebus debent esse mathematice scientie.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1868-d1e1886">Solutio. Ad hoc dicendum est quod de quantitatibus est
          abstractio mathematica, sicut ostendunt rationes. Habent enim principia indiuisibilia per
          que nate sunt abstrahi et partes et passiones que de ipsis probantur preter applicationem
          ad materiam et in illis dantur diffinitiones sine applicatione ad materiam.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1868-d1e1889">Ad primam rationem in contrarium dicendum est quod
          abstractio est multis modis: uno modo est abstractio specierum per uirtutes anime ab ipsis
          rebus secundum quam abstractionem sensus abstrahit species sensibiles et ymaginatio
          accipit eas a sensu et intellectus ab ymaginatione. Et hec abstractio uia est ad
          cognitionem. Alia est abstractio que est uniuersalis a particulari, et hec est communis
          cuilibet generi et scientie. Est
          <pb ed="#K" n="76-v"/>
          <cb ed="#K" n="a"/>autem alia abstractio que est forme a materia et hec soli quantitati conuenit.
           Est autem alia abstractio que est idem quam separatio et hec est
          in substantiis separatis mathematicis. In omni ergo genere est abstractio non quelibet
          set abstractio que est uniuersalis a particulari. Abstractio uero que est forme a materie
          est in solo genere quantitatis, et hec est abstractio mathematica secundum quam forme
          dependentes a materia a materia abstrahuntur, et ideo de aliis generibus rerum non sunt
          matematice scientie.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1868-d1e1892">Ad secundam rationem dicendum est quod res habent
          multiplex esse: unum est esse essentie, et sic cadunt in esse metaphisico. Alio modo
          habent esse ordinabile in genere et sic cadunt in aspectu logici negotii secundum quod
          ordinantur per principia sui generis, et istis duobus modis albedo et quodlibet accidens
          habere abstractionem ut non intelligatur per relationem ad subiectum. Set hoc non est
          abstractio mathematica. Aliud est esse quod habent res comparando ad motum et materiam, et
          sic quantitates et omnes res cadunt in aspectu naturalis. Aliud esse habent a parte
          principiorum indiuisibilium et partium quas concernunt sine applicatione ad materiam et a
          parte diffinitionum quas habent preter materiam, et hoc esse facit abstractionem
          mathematicam, et hoc solum habet quantitas. Unde cum abstrahitur albedo a subiecto
          abstrahitur forma a materia ratione essentie et quidditatis eius. Abstractio autem
          quantitatis est ratione essentie et alterius, scilicet ratione principiorum indiuisibilium
          et diffinitionis quam habet sine adiunctione ad materiam. Et ideo abstractio albedinis non
          est mathematica, sicut abstractio quantitatis. De substantia autem dicendum est quod ratio
          non concludit quod abstractio sit in substantia set separatio, quia abstractio solum est
          in dependentibus de quorum genere non est substantia.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
