<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 9</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 9</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a 
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e15279" >
        <head>Quaestio 9</head>
        <head type="question-title">Quo modo uia diffinitiua que procedit per
    diffinitionem dicentem propter quid applicatur hinc scientie</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e15279-d1e15287">[lec4 q9] Circa <seg>nonam</seg>
          <seg>questionem</seg> sic proceditur et queritur quo modo uia diffinitiua que procedit per
    diffinitionem dicentem propter quid <seg>applicatur</seg> hinc scientie. Et ostenditur quod
    non conuenit huic scientie, quia Aristoteles in hac scientia procedit per actus et operationes
    que sunt effectus anime. Effectus autem non faciunt demonstrationem propter quid set
    demonstrationem quia. Ergo non procedit in parte <seg>ista</seg> secundi <seg>tractatus</seg>
    et inferius per demonstrationem propter quid set per demonstratio<hi>|</hi>nem quia. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e15279-d1e15309">Secunda ratio hec est: anima per hoc quod est perfectio corporis organici facit corpus
    organicum suas operationes participare, que operationes sunt actus primi et secundi, sicut
    uiuere cum suis <seg>differentiis</seg> et alie operationes. Ergo diffinitio que dicit
    existentiam anime in corpore erit causa illius que dicit operationes anime in corpore. Hec
    autem <seg>est</seg> diffinitio superius data que est: anima est perfectio corporis organici
    et cetera, que dicit existentiam anime in corpore per quam superius processit. Illa uero per
    quam procedit secundo, <seg>datur</seg> de operationibus quas exercet anima in corpore, ergo
    predicta <seg>diffinitio</seg> demonstrat istam secundam et non e conuerso. Ergo non procedit
    in secunda <seg>parte</seg> per diffinitionem propter quid sicut promittit se procedere cum
    predicta diffinitio illam demonstret et diffinitio dicens <seg>quid</seg> propter quid non
    demonstretur. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e15279-d1e15331">Ad oppositum: dicit philosophus quod prius determinauit diffinitionem quia hic determinat
    diffinitionem propter quid. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e15279-d1e15335">
          <seg>Solutio:</seg> Ad hoc dicendum <seg>est</seg> quod duplex est diffinitio. Quedam
      <seg>enim</seg> que datur per principia communia contento cuilibet in illo genere que
    conuenit cuilibet contento, et talis diffinitio, cum sit transcendens et non propria non
      <seg>proprie</seg> propter quid, set quia et assimilatur diffinitionibus que sunt
    demonstrationis <seg>conclusiones</seg> et talis est diffinitio anime superius data que nulli
    differentie anime appropriatur. Est alia diffinitio data per propria principia secundum
    exigentiam cuiuslibet rei et hec est diffinitio propria que datur de qualibet differentia
    anime prout est in propia natura et talis diffinitio <seg>assimulatur</seg> propriis
    principiis <seg>demonstrationis.</seg> Et ideo dicitur diffinitio propter quid et hanc
    determinat postea et hec non est una set multe, et hoc modo exponit <seg>commentator</seg>
    intensionem philosophi. Non dicitur autem diffinitio predicta ipsius anime esse conclusio
    demonstrationis, quia uere sit conclusio demonstrationis, set quia <seg>assimilatur</seg>
    diffinitioni que est conclusio demonstrationis, sicut uisum est. Alia autem que dicetur que
    non est una set multe assimilatur principiis. Item dicit <seg>Auerrois</seg> quod,
      <seg>cum</seg> ad illas diffinitiones que dantur per propria que assimilantur principiis
    scientie non est demonstrare per priora nature set per priora quo ad nos et posteriora quo ad
    naturam. Hec autem sunt actus et operationes et obiecta et potentie anime per quas cognoscitur
    quelibet differentia anime prout est in propria natura, et secundum hanc intensionem predicta
    questio non habet locum. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e15279-d1e15371">
          <seg>Aliter</seg> exponunt moderni dicentes quod diffinitio prima datur per inherentiam anime
    ad corpus, non dicit tamen causam inherentie. Reliqua autem quam inquirit auctor datur per
    operationes et actus primos que dicunt manifestationem <seg>inherentie</seg> ad corpus. Hec
    autem diffinitio est per posteriora in uia nature. Est autem per priora in uia cognitionis. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e15279-d1e15379">Ad rationes autem soluendum est per hoc: Dicendum enim est quod operationes sunt
      <seg>priores</seg> in uia cognitionis ita quod per <seg>illa</seg> potest anima de corpore
    demonstrari. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e15279-d1e15388">Ad <seg>secundam</seg> dicendum quod diffinitio per effectum in rebus occultis potior est
      <seg>illa</seg> que est <hi>|</hi> per causam, cum per illam deueniamus in cognitionem
    illius. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
