<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 6</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 6</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019"
            >Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-d1e766">
        <head>Quaestio 6</head>
        <p xml:id="da-236-d1e766-d1e771">[lec2 q6] Circa sextam questionem sic proceditur et
          queritur cui proprie et per se competat demonstratio, et circa hoc duo queruntur: prima
          autem questio est cui proprie et per se competat demonstratio, et ostenditur quod
          accidenti duabus rationibus quarum prima talis est: omni illi et soli competit
          demonstratio cuius diffinitiones dantur per additamenta et per causas alterius generis.
          Demonstratio enim procedit per causas alterius generis. Hoc autem est solum accidens, ergo
          solum accidens de
          <pb ed="#K" n="65-r"/>
          <cb ed="#K" n="a"/>monstratur.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e766-d1e774">Secunda ratio hec est: et est ab auctoritate, quia, sicut
        testatur <name>Aristoteles</name> in <title>Metaphysica</title>,
         solius substantie est diffinitio, solius autem accidentis est demonstratio, solum ergo accidens demonstratur.
       </p>
        <p xml:id="da-236-d1e766-d1e780">Ad oppositum sunt due rationes, prima talis est: sicut
          dictum est, illi competit demonstratio quod alicui inheret et inter quod et relicuum cadit
          medium. Set inter formas substantiales et materiam cadit medium, scilicet dispositiones
          materie, et inter<hi> </hi>genus et speciem cadunt differentie medie et inter speciem et
          indiuiduum cadunt principia media. Hec ergo possunt demonstrari, set hec cadunt in genere
          substantie, ergo substantia potest demonstrari.
         </p>
        <p xml:id="da-236-d1e766-d1e786">Secunda ratio est hec: principia demonstrationis
          fundantur in principiis nature et ab eis causantur ut rationale fundatur in anima
          rationali et causatur ab illa, et sensibile fundatur in anima sensibili et uiuens in anima
          uegetabili, ergo cum fundentur in eis tanquam in causis possunt per ea demonstrari de
          substantia tanquam per causas. Set huius principia rationis sunt de genere substantie ut
          si queratur propter quid est homo rationale demonstretur quod propter animam rationalem,
          ergo illud quod est in genere substantie demonstratur et non solum accidens.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e766-d1e790">Solutio. Ad hoc dicendum est quod demonstratio solum soli
          competit inherenti quod habet causam sue inherentie in subiecto in quo est inter quod et
          illud cui inheret cadit causa media. Diffinitio autem competit rei fixe aggregate ex suis
          propriis principiis et quia illud quod primo modo se habet est accidens uel modum eius
          habens. Illud autem quod secundo modo se habet est substantia uel modum substantie habens,
          ideo solum accidens demonstratur. Sola uero substantia diffinitur.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e766-d1e793">Ad rationem in contrarium dicendum est quod forma
          dupliciter comparatur ad materiam: uno modo in uia compositionis in genere substantie
          prout cum ea conficit compositum. Alio modo comparatur ad materiam per uiam generationis
          et introductionis sue in materiam per comparationem nature. Primo modo non monstratur
          forma de materia nec sic cadit medium inter ipsas, et sic consideratur forma in genere
          substantie. Secundo autem modo habet intensionem accidentis, quia sic inheret materie per
          dispositiones medias per quas demonstratur de materia.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e766-d1e796">Ad secundam rationem dicendum quod si ostendantur
          principia rationis de composito per principia nature in quibus fundantur, hec non est
          proprie demonstratio, set potius diffinitio et uia diffinitiua quam diffinitionem una
          diffinitio alteram declarat, quare una est sicut radix alterius, quia diffinitio que fit
          per principia non est radix diffinitionis que fit per principia rationis et declaratur una
          per alteram, sicut si dicatur quod hic homo est sensibilis rationalis quia homo habet
          animam rationalem et sensibilem, uel dicendum est aliter quod principia rationis non
          demonstrantur in quantum habent rationem scientie, set in quantum habent rationem
          inherentem et quantum ad hoc habent rationem accidentis.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e766-d1e799">Secunda questio circa hoc est utrum cuilibet accidenti
          competat demonstratio tam communi quam proprio. Ostenditur autem quod sic unica ratione
          que talis est: subiecta materia et forma est causa omnium accidentium, sicut habetur in
          fine primi <title>Physicorum</title>, set quedam accidentium consequuntur communem materiam ut
          quantitas. Quedam autem accidentia consequuntur subiecta propria, ut risibile consequitur
          hominem. Sicut ergo accidentia propria de proprio subiecto per causam propriam
          demonstratur ita accidentia communia de communi subiecto per commumen causam demonstrantur
          et per illud de subiectis propriis communia accidentia sunt demostrabilia. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e766-d1e805">Ad oppositum est hec ratio: communia accidentia insunt toti
          subiecto demonstrationis, ergo si de communibus accidentibus fieret demonstratio, fieret
          demonstratio de toto subiecto scientie. Hoc autem est inconueniens, quia non fit
          demonstratio de toto subiecto scientie set de partibus eius et sic accidentia communia non
          sunt demonstrabilia. Propter hoc queritur que accidentia sunt demonstrabilia et que non
          sunt demonstrabilia.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e766-d1e808">Ad hoc dicendum est quod duplex est accidens. Est enim
          quoddam accidens commune et quodam proprium. Accidens autem proprium est quod habet
          propriam causam in subiecto proprio et tali accidenti competit demonstratio. Tale enim
          demonstrabile est de subiecto proprio per causam propriam. Accidens autem commune duplex
          est: quodam enim est quod causatur a principio transmutabili in subiecto, quodam autem est
          quod non. Accidens autem quod causatur in subiecto a causa transmutabili duplex est:
          quodam enim est quod fit a causa inordinata sicut illud accidens quod est a casu et a
          fortuna. Aliud autem est quod fit
          <pb ed="#K" n="68-r"/>
          <cb ed="#K" n="b"/>a causa ordinata interminata tamen operante ad
          opposita, sicut accidentia que causantur a uoluntate. Voluntas enim ordinata est, tamen ad
          opposita operatur, et hec accidentia communia que causantur a casu et fortuna et a
          uoluntate de subiecto aliquo non sunt demonstrabilia. Si autem sint accidentia que non
          causantur a principio transmutabili, set a causa determinata et ordinata, talia sunt
          duobus modis, quia quedam illorum sunt a causa super coniuncta actui secundum omne tempus,
          quedam autem sunt coniuncta actui
          <pb ed="#V" n="58-r"/>
          <cb ed="#V" n="b"/>secundum tempus determinatum producente effectum, et
          de utroque istorum est possibilis demonstratio. Set de illis que sunt a causa semper
          coniuncta actui secundum tempus determinatum est demonstratio ut semper cum tamen fiant
          sepe. Vnde dicit <name>Aristoteles</name> quod eorum que sepe fiunt sunt demonstrationes non ut sepe
          set ut semper.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e766-d1e812">Hec autem omnia considerantur dupliciter: uno modo prout
          comparantur ad subiecta propria cum quibus non sunt conuertibilia, sicut habere tres non
          est conuertibile cum ysoscele, et de illis non demonstrantur nisi per accidens. Alio modo
          considerantur per comparationem ad subiectum commune cum quo sunt conuertibilia et cuius
          sunt propria et de illo sunt demonstrabilia proprie et per se, sicut habere tres proprie
          et per se demostratur de triangulo.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
