<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a 
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e4763" >
        <head>Quaestio 3</head>
        <head type="question-title">Utrum substantia
    possit poni principium exemplare omnium, 
    sicut res habens modum quantitatis, scilicet numerus</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e4763-d1e4771">[lec 12 q3] Circa terciam <seg>questionem</seg> sic proceditur et queritur utrum substantia
    possit poni principium exemplare omnium, sicut res habens modum quantitatis, scilicet numerus,
    et ostenditur quod sic: illud maxime est principium <seg>exemplare</seg> quod est primum in
    genere rerum. Set substantia est <seg>prima</seg> in genere rerum et non quantitas, ergo
    substantia magis debet <seg>dici</seg> principium omnium quam quantitas. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e4763-d1e4786">Ad <seg>oppositum:</seg> omne agens per exemplar agit secundum mensuram rerum et ratio agendi
    est ratio mensure et non cuiuslibet mensure, set mensure discretionis. Mensura autem
    discretionis non est substantia set quantitatis que est numerus, ergo substantia non
      <seg>debet</seg>
          <seg>esse</seg> principium <seg>exemplare:</seg> Immo potius quantitas uel habens modum
    quantitatis. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e4763-d1e4801">Ad hoc dicendum est quod sola quantitas uel habens modum <seg>uel</seg> intensionem
    quantitatis est principium exemplare omnium et sumatur ibi quantitas pro <seg>eodem</seg> quod
    habet modum quantitatis. Res enim exemplares formaliter habent modum numerorum, quia agens per
    exemplar agit secundum mensuram. Mensure autem est res regulare sicut carpentator
      <seg>regulat</seg> omnes res secundum mensuram et quia quantitates regulant mensurando, ideo
    ponuntur esse principia exemplaria et omnia quantum ad hoc habent modum quantitatis. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e4763-d1e4814">Ad rationem in contrarium dicendum <seg>est</seg> quod prius est duobus modis: est enim prius
    in uia existendi et hoc modo <seg>substantia</seg> est <seg>prior</seg> omnibus aliis. Secundo
    modo est prius in uia regulandi operationes et hoc modo quantitas discreta que est
      <seg>numerus</seg> prior est omnibus aliis, quia agens secundum cognitionem habet regulam
    numeri per quam regulatur in <seg>opere</seg> substantiarum distinctarum et
      <seg>ordinatarum</seg> et quantum ad hoc omnes res et substantie et alia posteriores sunt
    respectu numeri, <seg>qui</seg> est <seg>substantia</seg> discreta, licet secundum modum
    existendi substantia sit prior et principium, non tamen secundum uiam regulandi, <seg>et</seg>
    quia secundum uiam regulandi in operationes debetur alicui quod sit principium exemplare, quia
    exemplar regulat operationes, ideo quantitas discreta que est numerus est principium exemplare
    et non substantia.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
