<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 5</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 5</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a 
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e11900" >
        <head>Quaestio 5</head>
        <head type="question-title">De comparatione
    totius anime ad totum corpus et partium anime ad partes corporis, 
    utrum eadem sit comparatio
   </head>
        <p xml:id="da-236-ed1e11900-d1e11908">[lec2 q5] Circa <seg>quintam</seg> questionem sic proceditur et queritur de comparatione
    totius anime ad totum corpus et partium anime ad partes corporis, utrum eadem sit comparatio.
    Et ostenditur quod non: nulla forma que secundum diuersitas operationes perficit totum et
    partes <seg>dans</seg> denominationem toti quam partes non suscipiunt non eodem
      <seg>modo</seg> comparatur secundum se <seg>totam</seg> ad totum perfectibile, sicut partes
    eius ad partes perfectibilis. Anima est huiusmodi, ergo non eodem modo comparatur ad totum
    corpus sicut partes ad partes. Maior patet per ea que superius dicta <seg>sunt.</seg> Minor
    patet quia totum animal dicitur animal ab actu totius anime. Non autem partes dicuntur
    animalia ab <seg>actu</seg> partium anime et idem patet in planta. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e11900-d1e11930">Secunda ratio hec est: nulla <seg>forma</seg> que non perficit perfectibile secundum partium
      <seg>distensionem</seg> ipsius comparatur ad ipsum secundum suas partes, set solum per se
      <seg>totam.</seg>
          <seg>Set</seg> anima est <seg>huismodi</seg> respectu corporis, ergo non comparatur ad ipsum
    secundum suas partes set secundum se <seg>totam.</seg> Maior patet quia talis forma erit tota
    in qualibet parte et non secundum diuisionem suarum partium. Minor patet per ea que superius
    dicta <seg>sunt,</seg> et hoc est quod dicit Augustinus, quod anima in partibus corporis
    existens nec in minimis est minima nec in maximis est maxima, set in singulis est
      <seg>tota.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e11900-d1e11958">Deinde queritur utrum hoc conueniat <seg>anima</seg> rationali, scilicet quod similiter
    comparetur tota anima rationalis ad totum corpus et partes eius ad partes corporis. Et uidetur
    quod non, quia nulla forma uel <seg>substantia</seg> que nullius partis corporis est actus
    comparatur ad <seg>totum</seg> secundum se <seg>totam</seg> sicut partes eius ad partes
    corporis. Maior per se patet. Minor patet per textum. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e11900-d1e11974">
          <seg>Solutio.</seg> Ad | hoc dicendum est de <seg>operatione</seg> anime uegetabilis et
    sensibilis ad totum corpus et partes eius <seg>quia</seg> utraque perficit totum et partes per
    diuersas perfectiones et diuersas operationes, sicut animal et sicut recedente una parte anime
    a parte corporis iam non manet pars in specie partis nec secundum <seg>esse</seg> nec secundum
    operationem sic tota anima recedente a toto corpore expirat et marcessit nec habet esse
    specificum nec operationem, et hoc patet per textum et per quartum
      <seg>
            <hi>Metheororum</hi>
          </seg> in quo hoc idem quod hic tangit dicit.</p>
        <p xml:id="da-236-ed1e11900-d1e11992">Ad primum <seg>obiectum</seg> dicendum est quod accipitur hic similitudo inter totum et
    partem eo modo quo dictum est. Ratio autem procedit ac si uniformiter comparetur cum partibus. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e11900-d1e11998">Ad secundum dicendum quod si anima non comparetur ad partes corporis secundum suas partes
    integrales que habent materiam extensionis tamen comparatur ad ipsum et partes eius secundum
    partes potentiales et hoc melius patebit consequenter. Rationem autem de anima intellectiua
    concedimus. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
