<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e14298" >
        <head>Quaestio 2</head>
        <head type="question-title">Utrum illa diffinitio que demonstratur sit
    materialis uel formalis, uel formalis.</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e14298-d1e14306">[lec4 q2] Ad <seg>secundam</seg>
          <seg>questionem</seg> sic proceditur et queritur utrum illa diffinitio que demonstratur sit
    materialis uel <seg>formalis,</seg> uel <seg>formalis.</seg> Et ostenditur quod
      <seg>sicut</seg> diffinitio formalis demonstrat materialem, <seg>quod</seg> similiter
    materialis <seg>diffinitio</seg> demonstret formalem, sicut se habet unumquodque ad ueram
    necessitatem sui esse sic se habet ad ueram sui cognitionem, que est per sua uera principia.
    Set sicut habetur in secundo <seg>
            <title>Phisicorum</title>
            <hi>,</hi>
          </seg>
          <hi> </hi>in naturalibus
    est necessitas a materia, unde necessitas forme est a necessitate materie et conuerso, ergo
    uera cognitio <seg>rei</seg> est per materiam sicut per <seg>formam,</seg> set uera rei
    cognitio est demonstratiua, ergo sicut demonstratur diffinitio materialis per formalem
      <hi><pb ed="#K" n="115-v"/><cb ed="#K" n="b"/></hi> ita formalis demonstratur per materialem, et ita illa diffinitio que demonstratur
    non solum est materialis nec solum formalis set utraque demonstratur. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e14298-d1e14349">Secunda ratio hec est: demonstratio procedit per uera principia et posteriora. Set causa
    materialis est prior formali et e conuerso, quia causa materialis natura prior est in uia
    generationis et incompletionis. Formalis <seg>uero</seg> prior <seg>est</seg> ea in uia
    perfectionis, ergo in uia generationis materialis causa demonstrat formalem, <hi><pb ed="#V" n="86-r"/><cb ed="V" n="a"/></hi> in uia
    perfectionis est e <seg>conuerso.</seg> Ergo diffinitio formalis demonstrat materialem et e
    conuerso.</p>
        <p xml:id="da-236-ed1e14298-d1e14364">Tercia ratio hec est: quedam scientie considerant unam causam potissime, quamuis omnes
    causas omnes considerent, sicut mathematica, et mathematice considerant causam formalem
    principaliter, naturalis autem materialem. Set in unaquaque scientia maxime demonstrat per
    illam causam quam considerat principaliter, ergo in naturalibus multo fortius demonstrat causa
    materialis et diffinitio materialis formalem quam e <seg>conuerso.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e14298-d1e14370">Ad oppositum: sicut <seg>unumquodque</seg> se habet ad ueram cognitionem, ita se habet ad
    demonstrationem. Set forma est causa uere cognitionis materie et non e conuerso, ergo forma
    demonstrat materiam et non e conuerso, ergo diffinitio formalis demonstrat materialem et
    non e conuerso, ergo sola materialis demonstrat et non <seg>demonstratur.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e14298-d1e14379">Secunda ratio hec est: sicut dictum est, forma precedit materiam et e conuerso. Set materia
    precedit formam in uia incompletionis, forma uero precedit materiam in uia perfectionis et
    diffinitionis et cognitionis. Set demonstratio <seg>precedit</seg> per priora secundum
    cognitionem, ergo forma demostrat materiam et non e conuerso. Ergo diffinitio formalis
    demonstrat materialem et non e conuerso. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e14298-d1e14385">Tercia ratio hec est: quia <name>Aristoteles</name> in secundo <seg>
            <title>Posteriorum</title>
          </seg> ponit quod
    diffinitio materialis demonstratur per formalem. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e14298-d1e14392">
          <seg>Solutio:</seg> Ad hoc dicendum est quod sicut quedam diffinitiones formales demonstrant
    materiales <seg>et</seg> e <seg>contrario,</seg> nam sicut necessitas materie est a
    necessitate forme ita et <seg>conuerso,</seg> unde <seg>sic</seg> hec diffinitio materialis,
    domus est composita ex tecto et pariete et fundamento, demonstratur per hanc formalem, domus
    est habitaculum prohibens a caumatibus et pluuis, ita <seg>et</seg> e <seg>contrario.</seg> Et
    hoc patet in questione, ut si queratur propter quid componitur <seg>domus</seg> ex pariete et
    aliis, respondebitur ut prohibeat nos a caumatibus et pluuis, similiter et e conuerso. Si
    queratur propter <seg>quid,</seg> prohibet nos domus a caumatibus et pluuis, respondebitur
      <seg>quia</seg> est composita, <seg>est</seg> tecto et pariete. Tamen demonstratio in qua
      <seg>materialis</seg> demonstratur <seg>diffinitio</seg> per formalem potior est quam
    demonstratio in qua diffinitio formalis demonstratur per materialem. Et sic utraque diffinitio
    demonstratur, scilicet materialis per <seg>formalem</seg> et e conuerso. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e14298-d1e14438">Ad primam rationem que ostendit quod formalis demonstrat materialem et non e conuerso,
    dicendum <seg>est</seg> quod forma est causa cognitionis materie. Set sicut dicit
      <seg>commentator,</seg> in qualibet diffinitione materiali <seg>est</seg> aliquid de forma,
    unde no dicitur materialis, quia per solam materiam detur, set dicitur materialis respectu
    alterius et <seg>ita</seg> ratione illius formalis principii potest materialis diffinitio dare
      <seg>per</seg> cognitionem <seg>diffinitionem</seg> formali. Item diffinitio materialis non
    demonstrat formalem in quantum est materialis set in quantum habet modum formalem et principia
    et causas respectu <seg>illius.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e14298-d1e14463">Ad secundam dicendum <seg>est</seg> quod forma precedit materiam in uia cognitionis et
    diffinitionis et materia precedit formam in uia generationis. Tamen in illa natura in qua
    materia precedit formam potest demonstrare <seg>materia</seg> formam. Non est autem
      <seg>demonstratio</seg> in potissimo statu, sicut alia. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e14298-d1e14476">Ad terciam dicendum <seg>est</seg> quod, <hi><pb ed="#K" n="116-r"/><cb ed="#K" n="a"/></hi> cum <name>Aristoteles</name> <seg>ponit,</seg>
    diffinitionem materialem demonstrari per <seg>diffinitionem</seg> formalem solum et non e
    conuerso non intendit de omni materiali, set de aliqua solum de qua postea patebit. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
