<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e314" >
        <head>Quaestio 1</head>
        <head type="question-title">Utrum anima habeat naturam ignis</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e314-d1e322">[lec9 q1] Circa primam questionem sic proceditur,
          et queritur utrum anima habeat naturam
    ignis, et ostenditur quod sic per <seg>duas</seg> rationes, prima talis est: omnis forma
    corporis mixti que maxime in natura est principium motus et <seg>operationis</seg> maxime est
    habens naturam illius elementi quod maxime habet de <seg>specie inter omnia elementa et quod maxime
    est principium operationis et motus.</seg> Set anima est forma corporis mixti que maxime est
    principium operationis et <seg>motus,</seg> ergo maxime habet
    naturam illius elementi quod maxime est principium operationis et maxime habet de specie. Hoc
    autem est ignis sicut testatur <name>Aristoteles</name>, ergo anima maxime habet naturam uel
    similis igni.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e314-d1e340">Secunda ratio est hec: omne illud quod per sui
    presentiam est influens calorem in materia et
    per sui recessum relinquit priuationem caloris habet <seg>maxime</seg> naturam illius
    elementi <seg>quod</seg> est ignis, cum sit calidus simpliciter uel similis ignis. Set anima
    est forma
    <pb ed="#K" n="80-v"/>
    <cb ed="#K" n="a"/>per cuius presentiam in corpore uiget calor et per cuius absentiam a corpore priuatur calor.
    Unde cum anima egreditur a corpore est corpus frigidum, ergo anima habet naturam ignis
    uel similis cum igne.
   </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e314-d1e352">Tercia ratio talis est: omne illud quod est principium
    uite influit illud per quod stat uita. Set anima est principium uite, hoc patet plane.
    Ergo anima influit illud per quod stat uita.
     Set sicut habet in libro <title>Mortis et uite</title>, principium uite est calidum cum
    humido, unde calor cum humido est principium per quod stat uita. Ergo anima influit calorme.
    Omne autem tale habet naturam ignis uel alicuius similis igni, ergo anima habet naturam ignis
    uel similis <seg>igni.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e314-d1e361">Ad oppositum sunt <seg>due</seg> rationes, prima talis
    est: dicit <name>Aristoteles</name> in libro <title>De anima</title> quod anima conseruat
    corpus et tenet elementa et ligat ea ne unumquodque eorum <seg>uel</seg> illorum redeat ad
    locum proprium. Cum enim anima a corpore egreditur fit dissolutio in corpore et redeunt elementa
    in que fit dissolutio ad loca propria, set ignis est unum elementorum habens contrarietatem cum
    aliis, ergo tendit ad locum proprium.
     Anima autem ipsum tenet et ligat per sui presentiam in corpore, ergo non habet anima naturam ignis nec
    alicuius elementi contrarii. Tenet enim elementa, et sic non habet naturam ignis, quia sic
    haberet contrarietatem cum <seg>aliis</seg> nec ipsa teneret. Hoc autem falsum est, ergo non
    habet naturam alicuius elementi.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e314-d1e376">Secunda ratio <seg>talis</seg> est: si anima esset ignis
    aut esset ignis quod est elementum
    aut esset igneum mixtum habens in se predominium ignis. Si autem esset ignis quod est
    elementum sic <seg>consumeret</seg> alia elementa et totum corpus destrueret sicut ignis, cum
    habet predominium. Ergo cum anima habeat predominum supra corpus sic anima corrumperet corpus.
    Hoc autem <seg>est</seg> falsum, quia consueruat ipsum,
    ergo
    <pb ed="#V" n="67-r"/>
    <cb ed="#K" n="b"/> anima non habet naturam ignis, <seg>quia</seg> est elementum.
     Si autem sit igneum mixtum habens in se predominum ignis, sic esset forma mixti quia mixta esset.
      Set omnis forma mixti habet distentionem secundum
    distensionem materie ergo anima haberet diffinitionem secundum diffinitionem
      <seg>materia.</seg> Set nulla talis forma mouet sufficienter, et hoc est propter sui
    alligationem cum materia. Ergo anima non moueret sufficienter. Hoc autem est
      <seg>falsum,</seg> ergo anima nullo modo habet naturam ignis.
    </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e314-d1e398">Tercia ratio hec est: omne quod mouet mouetur secundum
    predominium uincentis in eo, ergo cum anima habeat predominium in corpore uiuenti mouetur corpus
     uiuens secundum predominium et exigentiam anime.
      Et quia anima mouet undique propter hoc corpus mouetur in omnem partem. Si
    ergo anima esset ignis cum ignis solum sit moueri et mouere propter sensum, sic non habet
    naturam <seg>ignis.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e314-d1e403">
          <seg>Solutio.</seg> Ad hoc dicendum <seg>est</seg> quod fuit opinio philosophorum quod anima
    habet naturam ignis et causa huius positionis fuit propter operationes anime. Est enim anima
    maxime principium <seg>et</seg> motus et <seg>operationis,</seg> et quia ignis talis est inter
    omnia corpora ideo moti fuerunt propter istam proportionem ad ponendum animam esse ignem.
    Iterum uita <seg>fluit</seg> per calidum, unde calor uiuificus est radix uite. Unde sicut in
    corporibus inferioribus influit uita a corporibus superioribus mediante calore, similiter in
    minori mundo influit uita corpori ab anima mediante calore, et hoc patet. Cum enim anima in
    corpore calor est in eo, et cum eggreditur <seg>anima</seg> a corpore membrum quod erat
    calidissimum fit frigidissimum, scilicet cor, et quia anima influit uitam et calorem quia
    reddente anima recedit calor. Omne autem tale quod influit calorem est ignis uel habens
    naturam ignis, ideo posuerunt animam esse ignem uel habere naturam ignis. Dicamus autem
    secundum ueritatem et secundum <name>Aristotelem</name> quod non est uerum quod anima habeat
    naturam ignis, quia anima est substantia spiritualis que est supra elementa et distat ab eis
    secundum magis et minus, quia anima rationalis magis distat ab eis quam sensibilis, et
      <seg>sensibilis</seg> quam uegetabilis. Elementa autem omnia sunt a parte corporis et
    constituunt corpus animalis. Anima autem non est huiusmodi, immo anima est supra corpus, et
    propter hoc est supra elementa constituentia corpus, nec constituit
    <pb ed="#K" n="80-v"/>
    <cb ed="#K" n="b"/>anima corpus, set compositum ex anima et corpore,
     et ideo anima non est ignis nec habet naturam ignis nec alterius elementi.
    </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e314-d1e430">Ad primam rationem in contrarium dicendum est quod
    forma corporis <seg>mixti</seg> est
    duplex: quedam est forma corporis mixti que est forma mixtionis. Alia autem est addita
    mixtioni. Loquendo ergo de forma mixti que est forma mixtionis uerum est quod ipsa est
    principium alicuius operationis per naturam alicuius elementi in ea <seg>determinati,</seg>
    quia resultat ex formis elementaribus et maxime est illa forma principium operationis per
    naturam caloris, quia forme elementares que sunt maxime principia operationum maxime sunt
    habentes naturam caloris. Loquendo autem de forma mixti que non est forma mixtionis set addita
    mixtioni, talis non est principium operationis per naturam alicuius elementi, quia non
    resultat ex elementis, set est principium operationis per sui substantiam. Est enim substantia
    simplex et ideo multarum operationum est principium per naturam sue spiritualitatis et sue
    substantie et non per naturam alicuius elementi. Talis autem forma mixti est anima. Et ideo
    anima non est principium per <seg>naturam</seg> alicuius elementi, et ita non <seg>est</seg>
    aliquod elementorum, nec habet naturam alicuius elementi <seg>nec</seg> ignis.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e314-d1e448">Ad secundam rationem dicendum <seg>est</seg> quod anima
       non influit calorem illum in corpore
    set conseruat. Set aliqua substantia potest conseruare calorem in aliquo corpore
      <seg>dupliciter:</seg> uno modo tanquam influens ipsum, et sic ignis in corpore mixto
    conseruat calorem tanquam influens. Alio modo potest <seg>aliquis</seg> conseruare calorem in
    corpore non tanquam influens illum, set quia continet corpus et conseruat et tenet et ligat ea
    quibus calor est influxus corpori que dum tenentur in corpore, necesse est corpus esse calidum
    et conseruatur calor in corpore, et hoc modo anima conseruat et influit calorem, quia tenet ea
    in corpore, quibus est calor in corpore. Ligat enim ignem cum aliis et tenet illud quo est
    calor in corpore, et <seg>ita</seg> conseruat calorem non quia det ipsum corpori. Per
    absentiam autem anime aduenit priuatio caloris, quia tunc <seg>relinquit</seg> corpus sue
    nature, et quia corpus maxime constat et constituitur ex natura aque et terre. Hec
      <seg>tamen</seg> duo elementa sunt maxime frigida, ideo corpus fit frigidum per absentiam
    anime, quia amplius non tenentur in corpore <seg>ea</seg> quibus erat calor in corpore,
    scilicet ignis, set totus a corpore recessit, et calor naturalis, et sic illud quod sic
    conseruat calorem, nec est ignis nec habet illius <seg>naturam.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e314-d1e476">Ad terciam rationem dicendum est quod uita causatur a duplici principio: ab uno tanquam
    ab influente, et sicut causatur ab anima que uitam influit corpori, alio modo causatur uita
    ab aliquo tanquam a dispositione materiali que est receptiua uite et per quam corpus est
    receptiuum uite, et sic causatur a calore et humido. Patet ergo quo modo stat uita per
    calorem. Stat enim per calorem tanquam per dispositionem materialem, que est a parte corpori
    et per quam uitam recipit et non tanquam per formalem et ideo anima ipsum non debet
      <seg>influere.</seg>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
