<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Praeambulum</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Praeambulum</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019"
            >Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-d1e1367">
        <head>Praeambulum</head>
        <p xml:id="da-236-d1e1367-d1e1372">Distinctio quinta de necessitate utriusque uie predicte.
          Continuatio intensionis. <hi>Videtur autem non solum quod quid est cognoscere esse ad <!-- lemma -->
            cognoscendum causas accidentium in subiectis</hi> et cetera. Cum iam mouerit Philosophus
          questiones incidentes circa ordinem illorum a quibus debet incipere actor huius scientie,
          utrum, scilicet a substantia anime procedendo ad potentias an e conuerso, an ab operibus
          ad potentias, an e conuerso, an ab obiectis ad opera aut e conuerso. Intendit ergo in hac
          parte ostendere quod uia utraque communis et utilis est in hac scientia et illa que ab
          accidentibus ad substantias procedit et illa que e conuerso modo procedit, et ostendit
          quod quamuis illa que per priora procedit uerior sit, tamen illa que per posteriora
          progreditur aliquando est utilis, et hec pars spectat ad presentem lectionem et sic patet
          uniuersalis intensio in hac parte.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1367-d1e1378">Diuisio. Recipit autem hec pars diuisionem in partes
          duas,
          <pb ed="#V" n="61-r"/>
          <cb ed="#V" n="b"/>in quarum prima ostendit quod uia procedens per accidentia posteriora ad priora
          principia substantie est utilis in scientia. In secunda, scilicet in hac,
            <hi>cum enim habeamus tradere fantasiam de accidentibus</hi> et cetera, ostendit in quibus
          accidentibus est necessaria hec uia et in quo statu cognoscendi, quia iste modus est
          necessarius circa accidentia que cognoscimus per uiam ymaginationis sensibilis et sunt
          nobis nota. In tercia, scilicet in hac, <hi>omnis enim demonstrationis principium est quod
            quid est</hi> et cetera, ostendit quod post cognitionem factam per accidentia posteriora
          deuenimus ad cognitionem substantie et tunc uia diffinitiua procedemus que est uia
          necessaria.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1367-d1e1389">Hec est autem diuisio huius partis.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1367-d1e1392">Diuisionis recollectio. Sunt igitur in presenti lectione
          tres partes, in quarum prima ostendit quod uia precedens per accidentia posteriora ad
          priora principia substantie est utilis in scientia. In secunda ostendit in quibus
          accidentibus est necessaria hec uia et in quo statu cognoscendi. In tercia ostendit quod
          post cognitionem factam per accidentia posteriora deueniemus ad cognitionem
          substantie.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1367-d1e1396">Sententia prime partis de utilitate processus ab
          accidentibus ad substantiam. Circa primam partem procedit Philosophus hoc modo dicens quod
          cognoscere substantiam rei et principia ipsius non solum
          <pb ed="#K" n="70-v"/>
          <cb ed="#K" n="a"/>est utile in scientia ad cognoscendum causas passionum inherentium subiecto,
           et secundo ponit exemplum cum dicit, <hi>sicut in mathematicis quid rectum et quid oblicum et quid linea</hi>
            et cetera, sicut et in scientiis mathematicis ad cognoscendum quod triangulo inest hec passio que est
          habere tres angulos equales, duobus rectis non solum est cognoscere necessarium quid est
          linea et quid est superficies et quid figura que cadunt in diffinitione trianguli et
          similiter est in aliis scientiis. Set etiam accidentia magnam conferunt cognitionem ad
          cognoscendum substantiam et principia ipsius.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1367-d1e1402">Sententia secunde partis de ostensione accidentium quibus
          hec uia competit et in quo statu, consequenter accedit ad secundam partem dicens quod cum
          habuerimus cognitionem accidentium de quibus inuestigationem habemus secundum uiam
          imaginationis et fantasie que est uirtus proxima sensui media inter sensum et intellectum
          cognoscens formas accidentales et eas intellectui representans, que accidentia sunt
          manifesta sensui nostro et sunt manifesta secundum quod accidunt rei determinate loco et
          tempore que cognoscitur secundum uiam ymaginationis que accidentia sunt nobis manifesta.
          Propinqua autem omnia quedam secundum suam cognitionem. Accidentibus igitur primo cognitis
          tunc secundum uiam determinabimus de substantia et principiis ipsius et de ipsius
          diffinitione. Et tunc erit certa cognitio rerum in scientia que cognitio est per causas
          primas et per principia prima.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1367-d1e1405">Sententia tercie partis de necessitate uie diffinitiue.
          Consequenter accedit ad illam partem in qua ostendit quod cognitio per principia
          substantie que est cognitio diffinitiua est necessaria ad cognitionem accidentium.
          Supposuit enim quod non est perfecta cognitio nisi per priora substantie principia. Et
          primo hoc ostendit dicens quod diffinitio substantie est principium cuiuslibet
          demonstrationis et innuit talem rationem: omnis certa cognitio accidentium est per
          demonstrationis principium, set demonstrationis principium est diffinitio, ergo omnis
          certa cognitio accidentium est per diffinitionem substantie. Et sic ostensum est ex
          predictis quod cum sit duplex uia in scientia, scilicet una procedens ab accidentibus ad
          substantiam et principia ipsius quedam e conuerso. Illa autem que est ab accidentibus ad
          substantiam non est completa set illa que est a substantia et a principiis ipsius
          incipiens ostendens accidentia de subiectis necessaria est et perfecta, deinde secundo cum
          dicit, <hi>quare secundum quascumque diffinitiones non contingit accidentia
            cognoscere</hi> et cetera, ostendit quod non quodlibet genus diffinitionis est
          principium demonstrationis accidentium de subiectis, quod diffinitiones per quas habetur
          cognitio accidentium per causas communes remotas et accidentales et transcendentes non
          sunt certe ad cognitionem et demonstrationem accidentium de substantia, sicut sunt
          diffinitiones logice, immo sunt huiusmodi diffinitiones uane. Et causa huius est quia non
          demonstrant rem intentam cum procedant per communia principia intenta et transcendentia
          <pb ed="#K" n="70-v"/>
          <cb ed="#K" n="b"/>et non per causas proprias rei neque per causas per quas inherent enim passiones proprie
          subiecti. Et sic declaratur intentio philosophi circa hanc partem.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1367-d1e1411">Hic restant adhuc tres questiones inquerende que sunt
          communes presenti lectioni et precedenti. Prima [lec5 q1] questio est utrum eadem communis
          diffinitio competat omnibus differentiis anime uel non. Secunda [lec5 q2] questio est cum
          sint multe potentie anime utrum sit ponere unam potentiam immediate egredientem ab anima
          mediante qua alie ab anima egrediantur. Tercia [lec5 q3] est utrum anima sit eadem cum
          suis potentiis ut dicatur quod quelibet potentia anime sit anima.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
