<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e1907" >
        <head>Quaestio 3</head>
        <head type="question-title">Utrum intellectus
    qui est motor uniuersalis omnium sit impermixtus an permixtus
   </head>
        <p xml:id="da-236-ed1e1907-d1e1915">[lec 10 q3] <seg>Circa</seg> terciam
    <seg>questionem</seg> sic proceditur et queritur utrum
    intellectus qui est motor uniuersalis omnium sit impermixtus an <seg>permixtus,</seg> et
    ostenditur quod sit impermixtus, sicut dicit <name>Algazel</name>,
          <seg>et</seg> hoc ut sit cognitio tria requiruntur: primum est ut res que <seg>cognoscit</seg>
    sit inmunis a materia. Secundum est ut res que cognoscitur sit denudata a materia. Tercium est
    ut sit unio istorum ad inuicem. Et cum hec tria sunt simul, tunc est perfecta
      <seg>cognitio,</seg> ergo cum in primo maxime uigeat <seg>cognitio</seg> et sufficientia
    cognitionis necesse est quod omnino sit inmunis a materia et independens, ergo intellectus
    primi qui est motor uniuersalis omnium est independens a materia, set omnis talis est
    impermixtus, ergo intellectus qui est motor omnium <seg>uniuersalis</seg> est impermixtus.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e1907-d1e1946">Secunda ratio hec est: sicut dicit <name>Aristoteles</name>
    sub auctor <name>Anaxagoras,</name> bene posuit <name>Anaxagoras</name> intellectum esse impermixtum ut omnia cognosceret.
    <seg>Iterum</seg> in <seg>octauo</seg> dicit quod <seg>intellectus</seg> est causa omnis ordinationis et ille est
    impermixtus, ergo impermixtio est causa cognitionis intellectus sufficientis, et propter quam
    omnia cognoscit et comprehendit, set <seg>intellectum</seg> primo qui est motor uniuersalis
    omnium est perfectissima cognitio et uniuersalis omnium est perfectissima cognitio et
      <seg>uniuersalis</seg> rerum comprehensio, ergo intellectus qui est motor uniuersalis omnium
    est <seg>impermixtus.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e1907-d1e1974">Ad oppositum: omnis substantia que in omnibus existit uel essentia
    uel uirtute est permixta omnibus uel essentia uel uirtute uel utroque <seg>modo.</seg>
    <seg>Set</seg>
    <pb ed="#V" n="69-r"/>
    <cb ed="#V" n="b"/>motor uniuersalis omnium existit in omnibus uel essentia uel uirtute uel utroque modo,
     ergo est permixtus uel essentia uel <seg>uirtute.
  </seg> Set si uirtute est permixtus, tunc est permixtus essentia cum in ipso non differant uirtus et essentia, et
    necesse est ipsum esse permixtum <seg>uel</seg> essentia uel uirtute, ergo motor uniuersalis
    omnium est permixtus, ergo intellectus qui est motor uniuersalis omnium est permixtus.
   </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e1907-d1e1990">Secunda ratio hec <seg>est:</seg> primum participatur a
    tribus generibus rerum secundum tres
    proprietates que sunt in ipso, quarum prima est esse, secunda est uiuere, tercia est
    intelligere. Vnde primum est ens uiuens et <seg>intelligens,</seg> et secundum istas
    proprietates participatur ab istis rebus, quia in quantum est ens participatur a rebus
    entibus, in quantum est uiuens participatur a rebus uiuentibus, in quantum est intelligens
    participatur a rebus intelligentibus, et sic primum participatur ab omnibus rerum generibus,
    set omne quod participatur ab omnibus est in omnibus uel uirtute uel essentia, <seg>ergo</seg>
    est per
    <pb ed="#K" n="84-r"/>
    <cb ed="#K" n="b"/>mixtum omnibus, ergo eius intellectus est permixtus, set eius intellectus
     est motor uniuersalis <seg>omnium</seg> est permixtus et <seg>non</seg> impermixtus.
   </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e1907-d1e2008">
          <seg>Solutio.</seg> Dicendum est quod <name>Anaxagoras</name> posuit intellectum mouere et
      <seg>ordinare</seg> omnia et ipsum esse impermixtum, quia substantia quanto magis permixta
    est, tanto magis coartata <seg>est</seg> operatione et cognitione, et propter hoc intellectus
    uniuersalis <seg>quia</seg> ad omnia se extendit, et omnia mouet et omnia cognoscit et
    comprehendit operatione et cognitione, et omnino est impermixtus. Aliter enim non ad omnia se
    extenderet nec omnia cognosceret nec omnia sufficienter moueret, unde impermixtio est causa
    illius motus sufficientissimi quam exercet supra <seg>omnia.</seg> Et concedende sunt rationes
    ad istam partem inducte.
   </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e1907-d1e2025">Ad primam rationem in contrarium dicendum <seg>est</seg>
    quod intellectus mouens omnia, sicut
    primum in omnibus existit per essentiam et uirtutem. Set aliquid est in alio duobus modis: uno
    modo tanquam <seg>ab</seg> eo a quo dependet et tale quod sic est in alio contrahit labem et
    sordem ab eo in quo est, et permixtum est ei, et hoc modo intellectus humanus est in corpore
    humano, scilicet tanquam in eo ad <seg>quod</seg> dependet, et ideo est <seg>ei</seg>
    permixtus. Alio modo est aliquid in alio tanquam independens ab eo in quo est <seg>et</seg>
    sic est in alio non contrahit ab eo <seg>in</seg> corruptionem nec permixtionem, unde quod sic
    existit in alio non est permixtum ei. Hoc autem modo existit primum in omnibus et eius
    intellectus qui mouet omnia tanquam independens ab omnibus et ideo impermixtus est.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e1907-d1e2050">Ad secundam rationem dicendum quod aliquid participatur
    ab alio duobus modis: uno modo secundum solam influentiam, alio modo secundum participationem essentie,
    sicut ens quod positum est a philosophis esse principium omnium participatur ab omnibus per essentiam et
    participatione essentie et hoc est participatio dependente, unde quod sic participatur ab alio
    dependet ab ipso. Vnde ens dependet ab omnibus entibus a quibus participatur primum
    participatur ab omnibus non participante essentie, set participatione et influentie et exitus.
    Hoc enim modo participant res ipsum, quia participant influentiam eius, unde quedam entitatem
    participant cum ipso, quia eis influit esse, aliis uitam, aliis intellectum, sicut res omnes ab
    ipso exierunt ita participant ipsum secundum exitum et influentiam, set iste existus non est
    sicut radiis exit a lumine. Radiis enim ita exit a lumine quod lumen est in eo secundum
    essentiam et participat lumen secundum essentiam. Et propter hoc res non exeunt a primo sicut
    radius a lumine set exeunt ab ipso sicut donum exit a datore et a largiente. Donum enim non
    participat datorem per essentiam nec e contrario, nec similiter creature participant primum
    ule influentiem esse uel uite uel intellectus, et quod hoc modo participetur ab aliquo non est
    ei permixtum set quod primo modo participatur ab aliquo est eis permixtum, et ideo intellectus
    uniuersalis impermixtus <seg>est.</seg>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
