<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019"
            >Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-d1e1661">
        <head>Quaestio 2</head>
        <head type="question-title">Utrum operationes anime sensibiles sint proprie an
          communes</head>
        <p xml:id="da-236-d1e1661-d1e1666">[lec6 q2] Circa secundam questionem sic proceditur, et
          queritur utrum operationes anime sensibiles sint proprie an communes, et appello proprias
          que insunt ab anima et tamen sunt in corpore. Communes autem appello que sunt a parte
          utriusque. Et ostenditur quod operationes anime sunt proprie duabus rationibus, quarum
          prima talis est: sicut ostenditur in libro <title><hi>De motu cordis</hi></title>, uiuere est se ipso
          moueri, et hoc est quod testarur <name>Aristoteles</name> in VIII <title><hi>Physicorum</hi></title>, quod proprium
          est animatorum se ipsis moueri. Illud ergo quod est dans uitam et influens est se ipso
          mouens. Set anima est huiusmodi, ergo anima se ipsa mouet. Ergo anima uegetabilis, cum det
          uitam, se ipsa mouet et multo fortius anima sensibilis cum fortius sit in sua operatione,
          cum det uitam et sensum. Set omnis motor se ipso mouens habet propriam operationem qua
          supra mobile influit, ergo anima sensilibis habet propriam operationem quam supra corpus
          mobile influit. Hoc autem non est nisi sentire, quia non habet aliam. Ergo omnis operatio
          anime sensibilis propria est et non communis. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1661-d1e1675"> <pb ed="#K" n="74-r"/> <cb ed="#K" n="b"/>
        Secunda ratio hec est: sicut habe|tur in libro <hi>De
            motu cordis</hi>, cuiuslibet substantie que est hoc aliquid proprium est ut habeat
          propriam operationem et hoc etiam testatur <name>Algazel</name> in sua
           <title><hi>Metaphysica</hi></title> dicens quod
          quelibet substantia que est hoc aliquid nata est ad hoc ut ex ipsa eliciatur propria
          operatio. Set anima sensibilis est substantia que est hoc aliquid, ergo anima sensibilis
          habet propriam operationem in mobili quod est corpus. Hoc autem est sentire, ergo sentire
          est eius propria operatio et non communis. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1661-d1e1684">&lt;Tercia ratio talis est: omnis uirtus que per
          differentiam se habet ad multitudinem obiectorum et ad nullum coartatur et utriusque in
          corpore operatur habet propriam operationem propter organa corporea, et causa huius est
          quia applicatio ad organum est causa coartationis ad obiectum, secundum cuius existentiam
          anima operatur. Set anima sensibilis est huiusmodi quantum ad operationem communem, que
          per modum se habet ad omnia. Sensus autem communis radix est omnium uirtutum sensibilium,
          ergo anima sensibilis quantum ad radicem omnium uirtutum sensibilium et operationum habet
          propriam operationem sibi que est sensus communis.&gt;</p>
        <p xml:id="da-236-d1e1661-d1e1687">Ad oppositum sunt due rationes, quarum prima talis est:
          omnis substantia que habet propriam operationem est separabilis. Set anima sensibilis non
          est separabilis, ergo nullam habet operationem propriam. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1661-d1e1691">Secunda ratio hec est: nulla substantia que alicuius
          partis corporis est actus habet operationem propriam, quia talis substantia coartata est
          per partes corporis in suis operationibus. Set anima sensibilis est huiusmodi, ergo nullam
          habet operationem propriam. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1661-d1e1694">Solutio. Ad hoc dicendum est quod operationes anime
          sensibilis omnes communes sunt. Set communitas operationum forme est duplex, quia quedam
          est communitas forme operationum secundum quam forma non habet propriam operationem sine
          materia, set operatio utriusque sequitur ex unione eorum, et sic communitas operationis
          est informis elementorum que non sunt complete et fixe in se, et ideo non mouentur nec
          operantur, set totum compositum ex illis formis et suis materiis operatur. Et hoc est quod
          uult <name>Aristoteles</name> quod non agit caliditas set calidum. Alia est communitas operationis
          forme in qua forma comparatur per materiam sicut per instrumentum et materia simul
          participat operationes influentes a forma, et hec iterum est duplex, quia quedam operatio
          dicitur communis materie et forme, quia forma recipit inicium suarum operationum a
          uirtutibus corporalibus, non tamen operatur mediante corpore nec organo, et sic
          operationes possibilis intellectus communes sunt. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1661-d1e1697">Secundo modo dicitur operatio communis materie et forme,
          quia forma operatur mediante materia, sicut mediante instrumento et recipit dispositiones
          mediantibus partibus materie, et sic operationes anime sensibilis communes sunt. Set hoc
          est adhuc duobus modis, quia quedam operationes anime sensibilis dicuntur communes que
          habent ortum a parte materie, sicut sompnus et uigilia, que incipiunt a corpore et
          terminantur in animam, quedam habent ortum a parte anime et terminantur ad corpus, ut
          sensus et ymaginatio. Et omnes istas operationes exercet anima sensibilis
          <pb ed="#V" n="63-r"/> <cb ed="#V" n="b"/>| mediante
          corpore et partibus eius. Et propter hoc dicuntur communes. Secundum uero primum modum
          istarum communitatum non sunt operationes anime sensibilis communes, set omnes proprie,
          quia non resultant ex unione forme cum materia uel anime cum corpore, sicut operationes
          elementorum. Immo omnes uel incipiunt ab anima ad corpus uel e conuerso, unde ab anima
          sensibili influit operatio supra corpus. Hec autem influentia facit communitatem
          operationis secundum alium modum qui dictus est. Et similiter dicendum est de
          operationibus anime uegetabilis. Concedende sunt ergo rationes per quas ostenditur quod
          operationes anime sensibilis sunt communes. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1661-d1e1700">Ad primam rationem in contrarium dicendum est quod uita
          communis est anime et corpori, <pb ed="#K" n="74-v"/> <cb ed="#K" n="a"/>|
          set hoc differenter, quia uita inest anime tanquam
          principio a quo fluit. Inest autem corpori tanquam recipienti et per unionem anime cum
          corpore resultat actus uiuendi, et sic uita est ab anima, et supra corpus ab ipsa influit,
          et propter hoc influit operationem corpori. Dicitur autem communis propter dictam causam,
          unde bene concedendum est quod cum sit hoc aliquid influit operationem supra corpus illa
          tamen operatio dicitur communis. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1661-d1e1703">Ad secundam rationem dicendum est quod cum anima sit hoc
          aliquid habet propriam operationem, set dicendum est quod substantia que est hoc aliquid
          est duplex, quia quedam est alligata materie corporali et huius est operatio communis,
          quia non operatur sine materia nisi contradicatur propria circa primum modum communitatis,
          quia non resultat ex unione anime cum corpore, set ipsam influit anima supra corpus, et
          talis est anima sensibilis, et ideo non habet operationem propriam. Alia est substantia
          hoc aliquid que non est alligata materie omnino, sicut anima intellectiua, et istius est
          operatio propria a parte illa qua non est alligata et communis a parte illa, qua est
          alligata, ut dictum fuit. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1661-d1e1706">&lt;Ad terciam rationem dicendum quod uirtus dicitur
          indifferens ad multa duobus modis: uno modo quia omnia apprehendit tam spiritualia quam
          corporalia, et hoc modo intellectus, quia non coartatur ab organo dicitur uirtus
          indifferens ad multa. Alio modo dicitur uirtus indifferens ad multa quia omnes formas
          corporales nata est comprehende, non tamen extra materiam eas comprehendit et talis est
          sensus communis, et talis non est propria set communis, et quia est uirtus illa alligata
          organo est corporali, ideo non* cognoscit formas corporales, et est ad illas indifferens,
          et hoc est quia illa uirtus comprehendit obiecta singularum sensuum. Et quia obiecta
          singularum sensuum omnes formas corporales continent, ideo uirtus illa omnes formas
          cognoscit et apprehendit.&gt;</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
