<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019"
            >Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-d1e647">
        <head>Quaestio 3</head>
        <p xml:id="da-236-d1e647-d1e652">[lec2 q3] Circa terciam questionem sic proceditur, et
          queritur de comparatione scientie diffinitiue ad scientiam collectiuam et diuisiuam. Et
          queritur cum in scientia logica determinetur de scientia colligendi propter quid non
          determinatur ab <name>Aristotele</name> de scientia diuidendi, et propter quid scientia colligendi
          facit partem separatam principalem. Scientia autem diffiniendi et diuidendi facit partem
          annexam. Et obicitur sic: sicut enim dicit <name>Alpharabius</name>, tria sunt opera rationis, scilicet
          diffinire, diuidere et colligere. Cum ergo logica sit de hiis tribus operationibus, sicut
          est principalis scientia de hoc opere quod est colligere, similiter de istis diuidere et
          diffinere, et cum hoc queritur cum regulatio principiorum omnium scientiarum spectat ad
          metaphysicum et ad logicum quo modo differenter. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e647-d1e655">&lt;Solutio&gt;. Ad hoc dicendum est quod sicut est in
          natura ita est in scientiis. Dicit autem philosophus in <title><hi>Metaphysica</hi></title> quod eorum
          que sunt quedam sunt entia, quedam sunt entium. Et ea que sunt entium multipliciter sunt,
          quia quedam sunt principia, ut materia <pb ed="#V" n="57-v"/> <cb ed="#V" n="b"/>|
          et forma, quedam autem sunt uie ut motus, quedam
          uero ut priuationes, quedam uero intensiones. Similiter in scientia quedam sunt principia
          quedam autem non. Principale autem in logica est ordinatio uel collatio.</p>
        <p xml:id="da-236-d1e647-d1e661">Diuisio autem non est principale set sicut uia in
          diffinitionem, sicut uult <name>Aristoteles </name>. Distinctio autem similiter non est principale set
          est sicut terminus et sicut principium. Est autem sicut terminus in <title><hi>Topicis</hi></title> et
          est sicut principium in <title><hi>Posterioribus</hi> </title>. Set illa que sunt sicut uie et terminus et
          principium non faciunt nisi scientiam annexam et non principalem, et ideo diffinitio et
          diuisio in logica non faciunt scientiam principalem set annexam
          <pb ed="#K" n="64-v"/> <cb ed="#K" n="a"/>| secundum <name>Aristotelem</name>.</p>
        <p xml:id="da-236-d1e647-d1e670">Solutio. Ad secundam questionem dicendum est quod principia
          dupliciter considerantur: uno modo considerantur a parte sue substantie et sic cadunt in
          metaphysicam. Alio modo considerantur a parte modi procedendi ex principiis et circa
          principia et sic considerantur a logico. Iterum in principiis sunt multe cognitiones.
          Prima est primus ortus in anima principiorum et ista cognitio principiorum habetur per
          secundum <title><hi>Posteriorum</hi></title>. Secunda est cognitio ipsorum per elementa ex quibus
          constant et hec cognitio per librum <title><hi>Posteriorum,</hi></title> ubi dicit
          <name>Aristoteles</name> quod
          principia cognoscimus in quantum terminos. Tercia est a parte uirtutis eorum per
          applicationem ad conclusionem et hec similiter habetur per librum <title><hi>Posteriorum</hi></title>,
          cum docet modum demonstrandi. Quarta est et per signa et opiniones opinatiua, et hec
          cognitio principiorum habetur per dyalecticam. Docet enim dyalectica modum cognoscendi ea
          secundum modum istum.Quinta cognitio principiorum est prout in altero
          cognoscuntur bene uel male se habenti circa principia et sic cognoscuntur per temptatiuam.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
