<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 8</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 8</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e15191" >
        <head>Quaestio 8</head>
        <head type="question-title">Secundum quem modum anima de corpore demonstratur.</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e15191-d1e15199">[lec4 q8] Circa <seg>octauam</seg> questionem sic proceditur et queritur secundum quem modum
    anima de corpore <seg>demonstratur.</seg> Et ostenditur quod per operationes: operationes enim
    manifestant existentiam anime in corpore, set per illud debet anima <seg>demonstrari</seg>
    quod manifestat existentiam <seg>eius</seg> in corpore. Ergo anima demonstratur de corpore per
    operationes. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e15191-d1e15214">Secunda ratio hec est: anima est principium corporis <seg>et</seg> dispositionum eius. Ergo
    si fiat aliqua cognitio de ipsa, fiet per priora ipsa que manifesta sunt quo ad nos,
    posteriora uero naturaliter. Huiusmodi autem sunt operationes eius, ergo per operationes
      <seg>eius</seg> de corpore demonstratur. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e15191-d1e15223">Ad oppositum: omnis demonstratio <seg>debet</seg> esse per priora naturaliter. Operationes
    sunt posteriores naturaliter substantia a qua egrediuntur. Ergo anima per suas operationes non
    potest de corpore <seg>demonstrari.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e15191-d1e15233">Secunda ratio hec est: anima comparatur ad corpus sicut materia ad <seg>formam.</seg> Set
    subiecta materia <hi><pb ed="#V" n="87-r"/><cb ed="#V" n="a"/></hi> cum forma causa est omnium accidentium. Item anima prius est
    principium actus primi in corpore quam operationis, ergo existentia eius in corpore non potest
    demonstrari per operationes, immo etiam potius per actum primum.</p>
        <p xml:id="da-236-ed1e15191-d1e15242">
          <seg>Solutio:</seg> Ad hoc dicendum <seg>est</seg> quod anima demonstratur de corpore per
    uiam duplicem: una uia est a parte dispositionum corporis. Hee autem sunt dispositiones
    partium corporis per quas totum corpus est habile ad animam, sicut est equalitas complexionis,
    organizatio partium secundum quod competit subiecto in sua specie a <seg>parte</seg> ipsius
    anime sunt operationes quas <seg>ipsa</seg> exercet in <seg>corpore</seg> et actus primi per
    quos manifestatur sua existentia in corpore et <seg>determinatur,</seg> per quos uidetur
    distinctio rei participantis animam a re <seg>non</seg> participante animam. Et sic per
    dispositiones a parte corporis demonstratur de corpore et per operationes et actus a parte sui
      <seg>quos</seg> in corpore exercet. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e15191-d1e15269">Ad primam rationem in contrarium dicendum <seg>est</seg> quod prius est dupliciter: uno modo
    in uia cognitionis, alio modo in uia nature; secundo modo sunt operationes posteriores ipsa
    anima. Primo autem modo sunt priores, scilicet in uia cognitionis et sic per illas potest
    anima de corpore demonstrari, et hec demonstratio est demonstratio per effectum, que
    demonstratio per effectum necesaria in rebus prioribus occultis spiritualibus ad quas aliter
    intellectus humanus non potest attingere, <seg>et</seg> per hoc soluitur secunda ratio. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
