<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019"
            >Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-d1e1998">
        <head>Quaestio 1</head>
        <p xml:id="da-236-d1e1998-d1e2003">[lec8 q1] Circa primam questionem sic proceditur.
          Ostenditur autem quod animatum corpus et inanimatum communicent intensione modi, et si
          differant quod huius sit solum in motu sufficienti per duas rationes, quarum prima talis
          est: omnis substantia que in natura non habet operationem propriam est ociosa in natura,
          ergo quelibet substantia habet suam propriam operationem in natura per quam contrahitur et
          dirigitur suum esse in natura. Set operatio sequitur substantiam cuius est et debetur ei
          secundum exigentiam illius substantie, ergo substantie corporali cum sit partibilis
          debetur operatio partibilis et corporalis. Substantie autem spirituali operatio simplex.
          Operatio autem partibili et que habet prius et posterius est motus, ergo cuilibet
          substantie corporali debetur motus, ergo quelibet substantia corporalis siue animata siue
          inanimata communicat cum altera in motu.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1998-d1e2006">Secunda ratio talis est: sicut uult <name>Aristoteles</name>
          in secundo <title>De anima</title>, uniuersale est multis modis: est enim uiuere quod est moueri et
          est uiuere quod est augeri et nutriri, et uiuere quod est sentire et uiuere quod est
          intellligere. Viuere autem quod est moueri est commune ad uiuere quod est augeri et
          alimento uti et ad sentire et ad intelligere. Vnde commune est ad omnia genera uiuendi,
          quia omnia alia genera uiuendi se habent ex additione ad ipsum. Ergo cum sit commune ad
          omnia genera uiuendi, quia per additionem se habent ad ipsum, necesse est quod in omnibus
          uiuentibus reperiatur et etiam in pluribus de genere eodem quibus possint conuenire illa
          que sunt in eodem genere cum illis, remoto dico sicut sunt corpora inanimata, ergo
          corporalibus inanimatis debetur corporis motus, corpora ergo inanimata participant motum,
          sicut et corpora inanimata.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1998-d1e2012">Ad oppositum sunt due rationes, quarum prima talis est:
          res naturales inanimate, si habent motum, habent ipsum a natura mouente ipsa. Set natura
          est principium passiuum, ergo in animatis accidit solum mouere passiue et non proprie.
          Ergo ipsis non debetur motus proprie ut se ipsis dicantur moueri aliquo mouente, ergo cum
          animatis motum non participant que animata per se habent motum.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1998-d1e2015">Secunda ratio talis est: nulla forma corporalis que est
          forma tantum habet operationem propriam preter materiam, set quod habet habet simul cum
          sua materia in qua est. Set omnis forma inanimata est forma corporalis que est forma
          tantum, ergo non habet uirtutem per quam supra materiam suam influat aliquid et ipsam
          moueat. Set si moueat, mouebit aliam non per se set cum sua materia aliam mouebit, quia
          non est sufficiens ad mouendum, ergo si a forma contingit rei quod moueatur, patet quod in
          animatis nul
          <pb ed="#K" n="77-v"/>
          <cb ed="#K" n="b"/>lo modo debetur motus, qua sua forma non potest mouere suam materiam, set si
          moueat hoc est aliam.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1998-d1e2019">Solutio. Ad hoc dicendum est quod animatum communicat cum
          inanimato in motu. Commune enim est omni corpori naturali motus et omne corpus naturale
          per motum diffinitur, set differenter tamen est in illis,
          <pb ed="#V" n="65-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>quia motus in corporibus animatis est a sufficienti principio, scilicet ab anima que est sufficiens
          principium ad mouendum. Sic enim non mouentur inanimata, set a forma sua que est forma
          tantum et corporalis et alligata materie, et ideo non est sufficiens ad mouendum, et ideo
          dicit <name>Aristoteles</name> quod motus et operationes manifesti sunt in animalibus uel in animatis,
          in inanimatis uero non.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1998-d1e2025">Ad primam rationem dicendum est quod principium passiuum
          dicitur duobus modis: quodam enim est ita passiuum quod non agit, et sic materia est
          principium. Aliud est principium passiuum quod non est ita passiuum quin etiam agat et
          moueat, set tamen insuficienter. Et sic natura secundum quod apropriatur forme et secundum
          quod est uirtus insita forme est principium passiuum, forme dico corporalis corporis
          inanimati, et sic forma corporis inanimati ad minus est principium insuffficiens
          motus.</p>
        <p xml:id="da-236-d1e1998-d1e2028">Ad secundam rationem dicendum est quod operatio
          attribuitur aliqui duobus modis: uno modo tanquam principio per se et sufficienti, et hoc
          modo attribuitur motus et operatio ipsi anime aut tanquam principio insufficienti, et sic
          attribuitur motus forme corporali que habet operationem insufficientem a parte sui et non
          sufficientem nisi prout eam communicat cum materia sua, et sic inanimata per formam suam
          communicant motum, set non sufficienter set insufficienter.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
