<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019"
            >Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-d1e1280">
        <head>Quaestio 2</head>
        <p xml:id="da-236-d1e1280-d1e1285">[lec4 q2] Circa secundam questionem sic proceditur.
          Ostenditur autem quod diuersitas sit in potentiis anime a parte corporis solum per duas
          rationes, quarum prima talis est: sicut enim dictum est, substantia spiritualis est
          duplex, quedam est a materia separata, quedam autem est materie applicata. Set substantia
          spiritualis que non est materie corporalium applicata | habet diuersitatem potentiarum,
          set substantia spiritualis materie applicata habet ipsam. Anima autem est substantia
          spiritualis corpori applicata habens diuersitatem potentiarum, ergo applicatio ad corpus
          est causa illius diuersitatis in potentiis anime. Diuersitas ergo in potentiis anime est a
          parte corporis et non a parte anime. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1280-d1e1288">Secunda ratio hec est: spiritus est medium differens
          uirtutes anime et secundum diuersitatem potentiarum anime et uirtutum est diuersitas
          spiritum, scilicet, set spiritus animalis, uitalis, naturalis &lt;sunt uirtus spiritus,
          set differunt per appellationem, quia per appellationem ad epar dicitur naturalis&gt;, per
          applicationem ad cor dicitur uitalis, per applicationem autem ad cerebrum dicitur
          animalis. Sic autem est de potentia anime. Potentie ergo anime per comparationem ad animam
          sunt una potentia. Si autem differantur hoc est propter applicationem ad diuersas partes
          corporis et sic diuersitas in potentiis anime prouenit a parte corporis. Et confirmatur
          hec ratio in hunc modum, quia sicut lux habet eandem operationem de se applicata tamen ad
          diuersas materias, diuersas habet operationes et uirtutes ita est de potentiis anime, hoc
          est exemplum Auicenne. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1280-d1e1291">Ad oppositum est hec ratio: omnis potentia que est
          cognoscitiua differt per essentiam ab ea que non est cognoscitiua, set potentia
          uegetabilis est non cognoscitiua. Potentia autem sensibilis et rationalis sunt
          cognoscititue, ergo differt ab illis per essentiam. Iterum cognoscitiua accidentium solum
          differt ab ea que cognoscitiua omnium, scilicet actionum et substantiarum, set sensibilis
          est cognoscitiua accidentium solum. Intellectiua autem est cognoscitiua accidentium et
          substantiarum, ergo potentia sensitiua et intellectiua et uegetabilis differunt per
          essentiam. Quecumque autem habent differentiam per essentiam non solum habent diuersitatem
          a parte alterius set a parte sui, ergo diuersitas in potentiis anime est a parte sui uel
          animarum quarum sunt et non solum a parte corporis. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1280-d1e1294">Solutio. Ad hoc dicendum est quod potentie anime
          differunt per essentiam sicut ostendit ratio. Sunt enim potentie diuersarum animarum et in
          eodem, unde dicendum est quod differunt per essentiam et non solum a parte corporis, set
          etiam a parte anime. De diuersitate autem potentiarum anime uegetabilis in se et de
          diuersitate anime sensibilis determinabitur in sequenti sicut in secundo. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1280-d1e1298">Ad rationem autem in contrarium primam dicendum est quod
          anima est substantia simplex et diuersitas potentiarum est a parte sui et a parte nature
          sue et a parte sue creationis | tanquam a priori causa. A parte autem corporis est
          diuersitas illarum tanquam a posteriori causa. Unde sicut ars habet diuersitatem
          essentialem a parte sui, accidentalem autem a parte suorum instrumentorum, sicut est de
          potentiis anime, quia a parte anime habent diuersitatem essentialem. Unde sic habet anima
          diuersitatem essentialem a parte sui, accidentalem autem habet a parte corporis. Anima
          enim utitur corpore sicut instrumento ut habetur in secundo, unde dicit Aristoteles quod
          sicut ars utitur instrumentis ita anima corpore utitur. In hac autem diuersitate deficit
          predicta ratio. Iterum deficit in hoc quod iste potentie sic differunt, quia una est non
          cognoscitiua, alie autem sunt cognoscitiue, set differunt quia una est cognoscitiua
          materialium, alia spiritualium. Iterum due sunt separabiles, tercia uero non. Iterum due
          respiciunt partes corporis, tercia non. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1280-d1e1301">Ad secundam rationem dicendum est quod non est simile de
          spiritu et de potentiis anime, nam spiritus est corpus, sicut uapor et ex uno et eodem
          corpore possunt plura corpora fieri secundum maiorem et minorem subtiliationem, et propter
          hoc ex eodem spiritu materialiter fiunt tres spiritus per maiorem et minorem
          subtiliationem illius ita quod grossior dicitur naturalis. Subtilior autem uitalis,
          subtilissimus autem dicitur animalis, subtiliationes autem iste non possunt attendi in
          potentiis anime nec a parte anime nec a parte corporis et ideo non est simile nec ualet
          ratio.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
