<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 6</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 6</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a 
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e13552" >
        <head>Quaestio 6</head>
        <head type="question-title">Utrum anima
    uegetabilis et sensibilis perficiant corpus 
    per suas substantias aut per suas potentias
   </head>
        <p xml:id="da-236-ed1e13552-d1e13560">[lec3 q6] Circa sextam <seg>questionem</seg> sic proceditur et queritur utrum anima
    uegetabilis et sensibilis perficiant corpus per suas substantias aut per suas potentias. Et
    ostenditur <seg>quod</seg> per suas substantias et per sui existentiam in partibus corporis
    perficiant partes corporis, forma est principium actus primi et secundi. Per eius autem
    unionem per essentiam est forma principium actus primi. Per sui autem potentiam est principium
    actus secundi, qui est operatio que egreditur a potentiis. Set anima uegetabilis et sensibilis
    sunt principium actus primi et <seg>hunc</seg>
          <seg>dant</seg> corpori et cuilibet parti corporis, ergo unionem habent per <seg>suas</seg>
    essentias cum partibus corporis. Iterum dant partibus actum secundum, ergo uniuntur cum illis
    per potentias et in <seg>dando</seg> primum actum perficiunt partes quantum <seg>ad</seg>
    operationem, ergo anima uegetabilis et sensibilis perficiunt partes corporis quantum ad suas
    potentias et substantias, scilicet per unionem suarum substantiarum cum partibus et
    potentiarum suarum. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e13552-d1e13585">Secunda ratio hec <seg>est:</seg> anima dat uitam et operationem. In quantum autem dat uitam
    respondet ei a parte corporis equalitas complexionis et distantia a <seg>contrarietate.</seg>
    In quantum est autem principium diuersarum operationum ei respondet difformitas partium a
    parte corporis, ergo equalitas potentiarum respondet toti substantie <seg>anima.</seg>
    Diuersitas uero partium corporis diuersitati potentiarum, ergo necesse est quod si anima dat
    uitam cuilibet parti, ut det ei uitam que est esse in uiuentibus <seg>et</seg> per unionem
    potentiarum diuersis <seg>partibus,</seg> det operationem. Et sicut complexio est prius quam
    diuersitas partium sic ista unio est prior illa, ergo anima per unionem sue essentie et
    potentiarum perficit singulas partes corporis. Et hec ratio confirmatur <seg>sit:</seg>
          <seg>sicut</seg> uult Auerrois, multa animalia sunt in quibus est actus primus sine secundo,
    sicut animalia concilia que nullo modo operantur set solum modo uiuunt. Ergo cum mediante
    substantia anima <seg>det</seg> esse mediante potentia <seg>dat</seg> operationem in eis
    existentia essentie anime et in partibus suis et in toto corpore, quamuis non sit in eis
    quantum ad operationem suarum potentiarum que dicuntur actus primi. Anima ergo dat esse
    quantum ad unionem sue essentie partibus corporis. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e13552-d1e13616">Ad oppositum: sicut dicit <seg>Aristoteles</seg> in secundo, sicut se habet, tota anima ad
    totum corpus <hi>|</hi>
          <seg>ita</seg> se habent partes anime ad partes corporis. Dicit enim quod tota anima est
    perfectio corporis et partes anime sunt perfectiones <seg>partium</seg> corporis, unde dicit
    quod uisus est perfectio oculi et auditus est perfectio auris. Hee autem partes anime sunt
    potentie, ergo anima cum det esse partibus corporis per suas partes patet quod anima
      <seg>per</seg> unionem suarum potentiarum dat <seg>esse</seg> partibus corporis et non per
    suam essentiam. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e13552-d1e13639">Secunda ratio hec <hi>|</hi> est: corpus animatum <seg>est</seg> organicum diuerse rationis
    in partibus et in toto, ergo ei respondent diuerse perfectiones particulares, cum ergo partes
    corporis sint diuerse habent diuersas perfectiones particulares, ergo anima perficit partes
    corporis a parte illa qua est diuersitas in <seg>ipsa,</seg> set ratione suarum partium est
    diuersitas in ipsa et non ratione sue substantie, ergo perficit totum corpus ratione sue
      <seg>substantie</seg> et partes corporis ratione suarum potentiarum. <seg>Hoc</seg> autem
    declaratur, quia, sicut diximus superius, anima quantum ad diuersas suas potentias recipit
    diuersitatem partium corporis et ideo propter diuersitatem potentiarum anime sunt diuersitates
    partium corporis. Ergo necesse est potentias anime perficere partes corporis et ita anima per
    suam substantiam non perficit illas.</p>
        <p xml:id="da-236-ed1e13552-d1e13657">
          <seg>Solutio.</seg> Ad hoc dicendum <seg>est</seg> quod anima uegetabilis et sensibilis dant
    esse singulis partibus corporis et perficiunt eas quantum ad actum primum per unionem sue
    substantie et non solum per unionem suarum potentiarum, unde in anima sunt duo, scilicet
    substantia anime <seg>et</seg> potentie et per eius unionem quantum ad substantiam perficit
    anima partes corporis quantum ad esse et ad actum primum. Per <seg>suas</seg> autem potentias
    perficit corporis <seg>partes</seg> quantum ad suas operationes diuersas et quantum ad
    substantiam non coartatur anima, <seg>immo</seg> per indifferentiam est in qualibet parte
    corporis, quantum uero ad potentias diuersas diuersis partibus coartatur. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e13552-d1e13677">Ad primam rationem in contrarium dicendum <seg>est</seg> quod duobus modis comparatur anima
    ad corpus: uno modo, sicut perfectio, et sic est in unaquaque parte corporis per
      <seg>suam</seg> substantiam. Alio modo comparatur ad ipsum et ad partes <seg>suis</seg>
    tanquam ad <seg>ea</seg> per que operatur et hoc modo per diuersas suas potentias diuersas
    exercet operationes. Quantum <seg>ergo</seg> ad potentias intelligit Aristoteles quod sicut
    tota anima <seg>comparatur</seg>
          <seg>ad</seg> totum corpus, ita potentie perficiunt quamlibet partem quantum ad operationem,
    unde oculus perficitur a potentia anime quantum ad hoc quod uidet. Perficitur autem a
    substantia anime quantum ad hoc <seg>quod</seg> est animatum uiuens. Et sic anima uegetabilis
    et sensibilis perficiunt partes corporis per unionem suarum substantiarum et non per
      <seg>unionem</seg> suarum potentiarum solum modo. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e13552-d1e13708">Ad secundam <seg>rationem</seg> dicendum est quod in partibus corporis est duplex actus,
    scilicet primus, et hic egreditur ab anima per unionem sue substantie cum partibus corporis,
    et est secundus actus in partibus corporis et hic egreditur ab animam per unionem suarum
    potentiarum cum partibus corporis. Diuersitas ergo partium corporis non respondet anime
    quantum ad actum primum set quantum ad actum secundum. Oculus enim participat actum primum,
    scilicet uitam, et quantum ad hoc non respondet ei potentia uisiua set substantia anime in qua
    communicat cum omnibus aliis membris. Et quantum ad substantiam non <seg>requiritur</seg>
          <seg>diuersitas</seg> partium in illo. Similiter quantum ad potentias suas perficit diuersitas
    partes quantum ad actum secundum, et primo modo communicat partes corporis, scilicet in
    substantia anime. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
