<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 5</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 5</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e23686">
        <head xml:id="da-236-ed1e23686-Hd1e102">Quaestio 5</head>
        <head xml:id="da-236-ed1e23686-Hd1e105" type="question-title">Utrum generatio
    sit ab anima.</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e23686-d1e23694">
          <hi>[lec10 q5] Circa quintam questionem <seg>sic</seg> proceditur et queritur utrum generatio
      sit ab anima. Et ostenditur quod sic et <seg>loquor</seg> de generatione rerum animatarum
      uiuentium, generatio competit rebus animatis et <seg>animatis</seg> set differenter,
       <seg>quia</seg> generatio <seg>competit</seg> rebus in animatis per conuersionem unius in
      alterum, sicut ignis generatur ex aqua per conuersionem <seg>aque</seg> in <seg>igne,</seg>
      et generatio competit rebus mixtis inanimatis per mixtionem. Generatio autem in rebus
      animatis est per solam propagationem et per seminis decisionem et non per conuersionem unius
      in alterum, et animatum non generat nisi animatum de sui natura, ergo animatum per illud per
      quod differt ab inaminato generat. Hoc autem est anima, ergo animatum per animam generat,
      ergo anima est principium generationis in rebus animatis. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e23686-d1e23722">
          <hi>Secunda ratio hec est: generatio in rebus <seg>animatis</seg> fit per seminis decisionem,
      que decisio est a quolibet membro et a superfluitate <seg>nutrimenti,</seg>
            <seg>ergo</seg> necesse est quod post completam nutritionem reseruetur aliquid de nutrimento
      quod ordinetur ad generationem. Hoc autem non est nisi <seg>per</seg> uirtutem generatiuam,
      set uirtus illa per quam fit illa reseruatio non est uirtus elementorum, quia uirtus
       <seg>elementorum</seg> totum consumit et conuertit in sui naturam nec <seg>etiam</seg>
            <seg>conseruatiua</seg> alicuius ex quo fiat alterum. Ergo illa uirtus est supra elementa.
      Hoc autem non est nisi uirtus anime in corporibus animatis que est supra elementa, ergo ab
       <seg>illa</seg> fit illa <seg>reseruatio,</seg> ergo ab anima fit generatio in
       <seg>rebus</seg> uiuentibus.</hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e23686-d1e23759">
          <hi>Tercia ratio hec est: illud quod est principium esse et conseruationis in rebus animatis
      in se <seg>illud</seg> est principium conseruationis earum in suo simili, quia forma dat
      esse et conseruationem rei in se. Item forma est principium multiplicationis rei et ita
      conseruat rem in suo simili secundum speciem. Set omne tale est principium generationis in
      rebus animatis, ergo anima est principium <seg>generationis</seg> in rebus animatis. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e23686-d1e23772">
          <hi>Ad oppositum: In rebus naturalibus est generatio per naturam contrarii et generatio unius
      est corruptio alterius, quia idem est principium generationis et corruptionis in
      naturalibus, sicut patet. Ignis enim qui est principium generandi ignem ex aqua est
      principium corruptionis aque. Set anima non habet contrarietatem <seg>aliquam</seg> cum
       <seg>alio,</seg> ergo non est principium generationis in natura, ergo generatio corporum
      animatorum naturalium non est ab anima set ab alio principio. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e23686-d1e23784">
          <hi><pb ed="#K" n="136-r"/><cb ed="#K" n="a"/></hi>
          <hi> Secunda ratio hec est: omnis operatio corporalis est a principio corporali inmediate. Set
      generatio est operatio corporalis, ergo generatio <seg>est</seg>
            <seg>corporalis</seg> in rebus animatis est a principio corporali. Set anima non est
      corporalis immo simplex et spiritualis, ergo <seg>generatio</seg> non est in rebus animatis
      ab <seg>anima.</seg>
          </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e23686-d1e23805">
          <hi>Tercia ratio hec est: illud est principium generationis quod ex principium decisionis
      seminis et distensionis eius in partes et conuersionis eius. <seg>Hoc</seg> autem est calor
      primo et per se in rebus animatis, ergo anima non est principium generationis in rebus
      animatis. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e23686-d1e23814">
          <seg>
            <hi>Solutio.</hi>
          </seg>
          <hi> Ad hoc dicendum <seg>est</seg> quod principium generationis in corporibus
       <seg>animatis</seg> uiuentibus est anima. Anima enim est principium triplicis operationis,
      scilicet nutrimenti per quod deperditum restauratur et est principium augmenti per quod
      corpus ad debitam quantitatem <seg>ducitur</seg> et est principium generationis per quam
      corpus animatum in suo simili conseruatur. Et concedente sunt rationes ad hoc inducte. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e23686-d1e23835">
          Ad primam rationem in contrarium dicendum <seg>est</seg> quod duplex est generatio in
      rebus naturalibus. Quedam enim est per <seg>conuersionem</seg> mutuam unius in alterum,
      sicut generatio elementorum, et hec generatio est per naturam contrarietatis et de hac etiam
      dicit <name>Aristoteles</name> quod 
            <quote xml:id="da-236-ed1e23686-Qd1e263" 
              source="http://scta.info/resource/nh776y-d1e51"><!--(Aristotle, GC, 1 319022)-->
              generatio unius est corruptio alterius
            </quote> 
            et hec etiam generatio quantum
      ad transmutationem et mutuam conuersionem fit per naturam contrarietatis; quantum uero ad
      impressionem fit per naturam similis. Est enim <seg>alia</seg> generatio que fit per
      propagationem et emissionem seminis et hec est generatio animatorum et de hac non est uerum
      quod generatio unius sit corruptio alterius nisi modo equiuoco ut dicatur quod corruptio
      forme nutrimenti sit generatio forme spermatis et corruptio forme spermatis sit generatio
      forme <seg>fetus.</seg> Vnde in ista non est contrarietas et <seg>huiusmodi</seg> potest
      esse principium illud quod non habet contrarietatem. Hoc autem est anima.
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e23686-d1e23856">
          <hi>Ad secundam rationem dicendum <seg>est</seg> quod corporale dicitur duobus modis. Vno modo
      dicitur corporale quod est forma <seg>corporea,</seg> sicut forma elementi. Alio modo
      dicitur aliquid corporale, quia in corpore est et in corpore operatur et a corpore dependet
      et hoc modo dicitur anima esse corporalis et sic potest esse principium generationis, que
      est operatio corporalis. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e23686-d1e23869">
          <hi>Ad terciam dicedum quod principium duplex est: quoddam quod <seg>primo</seg> mouet et
      regulat totam operationem et hoc </hi>
          <hi><pb ed="#V" n="97-v"/><cb ed="#V" n="a"/></hi>
          <hi> modo anima est principium generationis et conuersionis seminis et distinctionis eius per
       <seg>substantiales</seg> partes lineares sicut regulans et primo <seg>uiuens.</seg> Ad hoc
       <seg>est</seg> principium alicuius quod inmediate mouet sicut instrumentum regulatum a
      primo principio mouente <seg>et</seg> hoc modo calor est principium emissionis seminis et
      conuersionis eius et <seg>distensionis</seg> eius in partes et regulatur per animam.</hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>