<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 4</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 4</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e17993" >
        <head>Quaestio 4</head>
        <head type="question-title">Utrum anima intellectiua sit
    separabilis a corpore</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e17993-d1e18001">
          <hi>[lec6 q4] Circa quartum sic proceditur et queritur utrum anima intellectiua sit
      separabilis a corpore. Et ostenditur quod sic: omnis substantia que nullius partis corporis
      est actus est <seg>separabilis</seg> a corpore, quia est independens ab eo et non coartata.
      Set anima intellectiua est huiusmodi secundum <name>Aristoteles</name>, ergo est separabilis a
      corpore. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e17993-d1e18013">
          <hi>Secunda ratio hec <seg>est:</seg> omnis substantia que habet propriam operationem non
      dependentem ab alio est separabilis, quia operatio sequitur substantiam cuius est. Ergo si
      separatio est independens et separabilis, et substantia cuius est operatio, erit independens
      et separabilis. Set anima intellectiua est huiusmodi respectu corporis, ergo anima
      intellectiua a corpore est separabilis. Minor patet per <name>Aristotelem</name> in <seg>primo.</seg>
          </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e17993-d1e18025">
          <hi>Tercia ratio hec est: omnis substantia que non habet radicationem <seg>nec</seg> principia
      sue <seg>essentie</seg> in materia set tota <seg>est</seg> ab extrinseco est separabilis.
      Set anima intellectiua est huiusmodi, quia data est diuinitus, ergo anima intellectiua est
      separabilis. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e17993-d1e18041">
          <hi>Ad oppositum: nulla forma separatur a materia, quia forma non est sine materia nec e
      conuerso. Set anima intellectiua est forma corporis, ergo non est separabilis a corpore.
    </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e17993-d1e18047">
          <hi>Secunda ratio hec est: anima intellectiua habet ortum in corpore et appetitum existentie
      in corpore et operatur et recipit </hi>
          <hi><pd ed="#K" n="124-r"/><cb ed="#K" n="a"/></hi>
          <hi> a uirtutibus corporalibus quia creatur in corpore. Set nulla talis forma est separabilis,
      quia est dependens, ergo anima intellectiua non est separabilis a corpore. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e17993-d1e18059">
          <seg>
            <hi>Solutio.</hi>
          </seg>
          <hi> Ad hoc dicendum <seg>est</seg> quod anima intellectiua est separabilis a corpore quia non
      habet dependentiam a corpore nisi quantum ad exitum solum et ad nullam partem corporis
      coartatur, quia nullam habet radicem in corpore, set solum est collata corpori ab extrinseco
      ad regendum et perficiendum corpus et ad conseruandum corpus corpori accomodatur. Alie uero
      anime habent dependentiam a corpore et habent radicem in corpore quantum ad exitum et
      conseruationem sui esse. Non sunt enim ab extrinseco date, et ideo non sunt separabiles
      sicut anima intellectiua. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e17993-d1e18074">
          <hi>Ad primam rationem in contrarium dicendum <seg>est</seg> quod anima duobus modis
      consideratur, uno modo a parte <seg>illa</seg> qua est substantia et sic est separabilis a
      corpore, quia independens est aut a parte <seg>illa</seg> qua est forma et sic est
      inseparabilis et inherentia eius cum corpore inseparabilis. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e17993-d1e18089">
          <hi>Ad secundam <seg>rationem</seg> dicendum <seg>est</seg> quod in anima sunt multa: primum
      est suus exitus in esse et quantum ad hoc dependet a corpore, secundum est continuatio sui
      esse et quantum ad hoc non dependet a corpore. Tercium est natura suarum operationum et hee
      sunt dupliciter, quia quedam sunt communes anime et corpori, in quibus anima operatur
      mediantibus uirtutibus sensibilibus et quantum ad has <seg>a</seg> corpore
       <seg>dependent</seg> et est inseparabilis. Alie sunt eius <seg>operationes</seg> proprie
      et quantum ad illas anima intellectiua non dependet a corpore set quantum ad illas
      separatur. Alie autem anime quantum ad hoc <seg>omnia</seg> dependent <seg>et</seg> ideo a
      corpore non separantur. </hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
