<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 6</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 6</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a 
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e4022" >
        <head>Quaestio 6</head>
        <head type="question-title">
    Utrum conformitas
    anime quam habet cum speciebus rerum 
    uel principiorum rerum sit ei innata uel acquisita
   </head>
        <p xml:id="da-236-ed1e4022-d1e4030">[lec 11 q6] Circa sextam <seg>questionem</seg> sic proceditur et queritur utrum conformitas
    anime quam habet cum speciebus rerum uel principiorum rerum sit ei innata uel acquisita, et
    ostenditur quod sit ei innata, quia, sicut dicit <seg>Algazel,</seg> quelibet substantia nata
    est ut ex ipsa <seg>eliciatur</seg> propria <seg>operatio.</seg> Ergo anima nata est ad hoc ut
    ex ipsa <seg>eliciatur</seg> propria operatio, set propria rei <seg>operatio</seg> innascitur
    cum re, ergo <seg>propria</seg> operatio anime innascitur cum anima. Hec autem est cognoscere,
    ergo cognitio innascitur cum anima et innata est anime. Set cognitio anime non est nisi per
    conformitatem eius cum speciebus et per representationem specierum, ergo conformitas anime cum
    speciebus rerum est ei <seg>innata</seg> et non acquisita. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e4022-d1e4058">Secunda ratio hec est: sicut dicit <seg>Algazel,</seg> quanto aliqua substantia est magis
    spiritualis tanto sub pleniori luce cognoscit res <seg>et</seg> manifestius et sub maiori
    delectatione. Ergo anima quanto magis <seg>erit</seg>
          <seg>spiritualis</seg> tanto manifestius <seg>cognoscet</seg> res et sub pleniori luce.
      <seg>Iterum,</seg> sicut dicitur in libro <hi>Fontis uite</hi>, forme colliguntur in
    substantiis <seg>spiritualibus.</seg>
          <seg>intellectus</seg> est substantia spiritualis, intellectus dico agens, ergo in ipso
    colliguntur forme et manifeste cognoscit res, ergo habet in se representationem specierum
    rerum aut ergo <seg>habet</seg> species rerum per impressionem et acquisitas <seg>in</seg>
          <seg>ipso</seg> aut innatas <seg>si</seg> acquistas et impressas, ergo intellectus agens est
    possibilis ad illas et <seg>iterum</seg> non semper <seg>est</seg> in suo actu, set
      <seg>cognoscit</seg> per receptionem <seg>rerum,</seg> et quia non semper recipit, | ideo
    non <seg>semper</seg> in suo actu. Hec autem sunt inconuenientia, ergo intellectus habet
    conformitatem cum speciebus rerum innatam sibi et non acquisitam. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e4022-d1e4118">Ad <seg>oppositum,</seg> sicut habetur in tercio <hi>De <seg>anima</seg>
          </hi>, anima creata
    est sicut tabula rasa in qua nichil actu scriptum est, ergo anima creata est sine speciebus
    rerum et sine <seg>representatione,</seg> ergo representatio specierum rerum non est ei innata
    set acquisita postea et per <seg>eas</seg> habet conformitatem cum rebus, ergo conformitas
    anime cum rebus non est ei <seg>innata</seg> set <seg>acquisita.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e4022-d1e4143">Secunda ratio hec est: si anima est cognoscitiua omnium principiorum a natiuitate, tunc non
    indigeret sensu propter acquisitionem cognitionis et scientie rerum et iterum haberemus
    nobilissimos habitus et nos laterent. Hec autem sunt inconuenientia, ergo cognitio
    principiorum rerum non est innata anime, ergo conformitas <seg>anima</seg> cum speciebus
    illorum non est innata anime se <seg>acquisita.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e4022-d1e4152">Solutio. <seg>Dicimus</seg> quod anima habet conformitatem cum rebus sibi innata, non tamen
    completam nisi per representationem specierum que non est sibi innata. Habet enim anima
    potentias in se per quas nata est omnia inuestigare et quas per conformitatem quam habet cum
    omnibus ducit <seg>ad</seg> effectum. Habet enim potentiam <seg>qua</seg> est omnia facere et
    habet potentiam qua est omnia fieri et ita per suas potentias sibi innatas habet conformitatem
    cum omnibus sibi innatam. Completio autem illius conformitatis est per representationem
    specierum ipsi anime que representatio est acquisita. Dicitur autem conformitas innata, quia
    habet anima potentias per quas nata est omnia inuestigare quarum una est potentia qua est
    omnia facere, alia est potentia qua est omnia fieri, et ita conformitas anime cum rebus est ei
    innata. Completio autem illius <seg>est</seg> acquisita, scilicet per representationem, unde
    non posimus quod representatio specierum sit innata ipsi anime, quia tamen rationes inducte ad
    primam partem ostendunt species rerum esse innatas ipsi anime.</p>
        <p xml:id="da-236-ed1e4022-d1e4167">Propter hoc ad illas respondendum est, et <seg>primo</seg> ad primam rationem in contrarium
    dicendum <seg>est</seg> quod anima habet propriam operationem que est intelligere. Set propria
    operatio substantie duplex est: quedam est que dependet, quedam autem non. Intelligere autem
    species rerum est propria <seg>operatio</seg> anime que dependet a rebus extra et ideo
    trahitur secundum exigentiam rerum extra, et quia hee res extra non sunt innate ipsi anime set
    acquisite, ideo cognitio ipsius anime per representationem rerum extra et specierum rerum est
    acquisita, conformitas tamen cum rebus non est acquisita set completio illius conformitatis,
    scilicet representatio <seg>rerum.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e4022-d1e4181">Ad secundam rationem dicendum <seg>est</seg> quod quedam est substantia spiritualis que a
    nullo dependet quantum ad cognitionem, nec recipit ab aliquo sicut intellectiua, et ista
    quanto magis est spiritualis tanto plura in <seg>ipso</seg> | representantur et sine
    dependentia ab altero. Est autem alia substantia spiritualis que in sui cognitione dependet ab
    aliquo cognoscente per receptionem sicut intellectus agens dependet ab intellectu possibili,
    qui <seg>cogit</seg> per receptionem. Vnde licet intellectus agens non <seg>cognoscit</seg>
          <seg>per</seg>
          <seg>receptionem</seg> se ipso, cognoscit tamen per receptionem in alio factam, sicut per
    receptionem <seg>factam</seg> intellectu possibili et ex receptione intellectus possibilis et
    irradiatione agentis supra species receptas <seg>in</seg> possibili resultat perfecta cognitio
    et completa, et ita intellectus agens non habet species rerum sibi innatas, set cognoscit
    illas per impressionem et receptionem in alio, sicut in intellectu possibili et ita per
    acquisitionem <seg>et</seg>
          <seg>representantur</seg> species rerum et non sunt ei innate. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
