<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a 
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e23406" >
        <head>Quaestio 3</head>
        <head type="question-title">Utrum anima
    uegetabilis sit principium uite per suam substantiam aut per suas potencias</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e23406-d1e23414">
          <hi>[lec10 q3] Circa terciam questionem <seg>sic</seg> proceditur et queritur utrum anima
      uegetabilis sit principium uite per suam substantiam aut per suas potencias. Quod autem sit
      uite <seg>principium</seg> per suam substantiam sic ostenditur: esse resultat ex unione
      forme cum materia. Set forma per suam essentiam unita materie dat esse materie. Set uiuere
      in uiuentibus est esse, ergo anima uegetabilis <seg>que</seg> forma corporis dat ei uitam
      per unionem sue essentie et non solum per unionem sue potencie, ergo anima uegetabilis dat
       <seg>corpori</seg> uitam per suam substantiam et non per suas potencias. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e23406-d1e23432">
          <hi>Secunda ratio hec est: anima est perfectio corporis organici potencia uitam habentis. Set
      actus <seg>respondens</seg> potencie et est in eodem genere cum potencia. Set potencia
      corporis organici est in genere substantie respectu uite, ergo actus ei
       <seg>respondens</seg> est in genere substantie, ergo illud quod dat ei uitam est in genere
      substantie <seg>substantie,</seg> ergo anima uegetabilis a parte sue substantie dat
      uitam.</hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e23406-d1e23447">
          <hi>Ad oppositum: quelibet substantia causata que est hoc aliquid habet potentiam mediam inter
      se et suam operationem quam influit. Ergo cum anima uegetabilis sit substantia causata inter
      animam et suam operationem est <seg>sua</seg> potencia media, operatur ergo cum uita
       <seg>sit</seg> operatio eius. Manifestatum est <seg>igitur</seg> quod <seg>influit</seg>
      anima uegetabilis uitam per suas potencias et non per suam substantiam. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e23406-d1e23466">
          <seg>
            <hi>Solutio.</hi>
          </seg>
          <hi> Ad hoc dicendum <seg>est</seg> quod anima uegetabilis dat et influit uitam corpori
       <seg>secundum</seg> suam substantiam, unde est principium uite <seg>corporis,</seg> et per
      unionem sue substantie est principium operationis in corpore <seg>et</seg> per applicationem
      suarum potenciarum et extensionem earum ad opus. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e23406-d1e23490">
          <hi>Ad primam rationem in contrarium dicendum <seg>est</seg> quod anima uegetabilis
      consideratur duobus modis: anima enim uegetabilis est forma corporis et sic perfectio et est
      principium operationis. Secundum autem quod est forma dat esse corpori et inter ipsam et
      esse quod ipsa dat non cadit <seg>hoc</seg> modo potencia media, <seg>set</seg> se
       <seg>ipsa</seg> dat esse et quia illud esse est uita propter hoc dicimus quod se ipsa dat
      uitam et non per potencias. Secundum autem quod ipsa est principium operationis cadit medium
      inter ipsam et suam operationem, scilicet potencia ipsius. </hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
