<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e4217" >
        <head>Quaestio 1</head>
        <head type="question-title"/>
        <p xml:id="da-236-ed1e4217-d1e4224">
          <hi>Quoniam autem <seg>et</seg>
            <seg>motum</seg> uisa est anima esse et cognoscitiuum</hi> et cetera, enumeratis opinionibus
    philosophorum diffinientium animam per motum et etiam opinionibus diffinientium animam per
    cognitionem aggreditur Philosophus in hac parte narrationem opinionum diffinientium animam per
    utrumque, scilicet per motum et <seg>cognitionem.</seg> Recipit autem hec pars diuisionem in
    duas partes, in quarum prima tangit Philosophus <seg>opiniones</seg>
    diffinientium
    <pb ed="#V" n="73-r"/>
    <cb ed="#V" n="a"/> animam per utrumque. In secunda, scilicet in hac, <hi>diffiniunt autem omnes tribus ut est dicere
    motu sensu et incorporeo</hi> et cetera, ostendit quod omnia dicta de anima per que
    philosophi ipsam diffiniunt ratione motus <seg>et</seg> cognitionis ad principia reduncuntur.
    Omnes enim philosophi posuerunt animam per motum diffiniri secundum diuersitatem principiorum
    et posuerunt ipsam cognoscere omnia per principiorum similitudines.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e4217-d1e4247">
          <seg>Hec</seg> autem pars recipit diuisionem in partes duas: in <seg>prima</seg> recitat
    intensiones philosophorum in uniuersali prout diffiniunt animam per utrumque et differentias
    ipsarum <seg>opinionum</seg> in uniuersali non <seg>descendendo</seg> ad aliquam opinionem
    specialem. In secunda, scilicet in hac, <hi><name>Democritus</name> <seg>autem</seg> dulcius dixit referens
    propter quid <seg>unumquodque</seg> est</hi> et cetera, recitat opiniones <seg>ipsorum</seg>
    in speciali ad singulas specialiter descendens. Hec autem secunda pars recipit diuisionem in
    partes <seg>septem</seg> secundum numerum opinionum. In prima igitur narrat opinionem
    <name>Democriti</name> ponentis animam habere naturam ignis et athomorum igneorum rotunde figure et
    sequentium ipsum. In secunda, scilicet in hac, <hi><name>Anaxagoras</name> autem <seg>uidetur</seg> quidem
      dicere <seg>alteram</seg> et intellectum sicut <seg>diximus</seg>
          </hi>, recitat opinionem
    <name>Anaxagore</name> et sequentium ipsius que est de <seg>cognitione</seg> intellectus et motu ipsius et
    independentia ipsius. In tercia, scilicet in hac, <hi>uidetur autem <seg>italis</seg> ex
      quibus <seg>reminiscatur</seg>
          </hi> et <seg>cetera,</seg> tangit opinionem <seg>italis</seg>
    ponentis animam esse in omnibus mouentem omnia. In quarta, scilicet in hac, <hi><name>Diogenes</name> autem
      et alteri quidem
    </hi><pb ed="#K" n="88-v"/>
      <cb ed="#K" n="a"/>
          <hi> aerem <seg>hanc</seg>
            <seg>opinans</seg>
          </hi>et cetera, recitat opinionem <name>Dyogenis</name> et sequentium ipsum que ponit animam habere aeris
    naturam. In quinta, scilicet in hac, <hi><name>Eraclitus</name> autem principium eam esse
      <seg>dicit</seg>
          </hi> et cetera, ponit opinionem eracliti et sequentium <seg>ipsum</seg> qui
    ponit animam habere naturam uaporis. In sexta, scilicet in hac,<hi> similiter <seg>autem</seg>
      et <name>Aalmeon</name> opinari uisus <seg>est</seg>
          </hi> et cetera, recitat opinionem
      <seg><name>Aalmeonis</name></seg> et sequentium eius <seg>que</seg> asserit animam per motum sempiternum
    diffiniri ponens ipsam esse inmortalem eo quod in motu sempiterno continuo. In
      <seg>septima,</seg> scilicet in hac, <hi>magis autem grossiores et aquam contulerunt sicut
      <name>Ypus</name></hi> et cetera, recitat opinionem ponentium animam habere naturam humoris de quorum
      <seg>opinione</seg> fuit <name>ypus</name>.
    </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e4217-d1e4349">Prima <seg>autem</seg> opinionum spectat ad presentem lectionem.
   Sunt igitur in lectione presenti partes due, in quarum prima recitat Philosophus opiniones philosophorum diffinientium
    animam per motum et cognitionem narratione uniuersali. In secunda descendit specialiter ad
    opinionem <name>Democriti</name> et <seg>sequantium</seg> ipsius.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e4217-d1e4359">Prima autem pars recipit diuisionem in partes duas,
    in quarum prima tangit opinionem
    diffinientium animam per cognitionem et motum que ponit animam cognoscere per numeros et se
    ipsam mouere. In <seg>secunda,</seg> scilicet in hac, <hi>diffiniunt autem de principiis que
       <seg>sunt</seg>
          </hi>, tangit diuersitates opinionum philosophorum <seg>opinantium</seg>
    animam ex diuersis constitui principiis. Secunda autem pars que est de opinione <name>Democriti</name> et
    sequentium eius diuiditur in <seg>duas:</seg> in prima <seg>tangit</seg> dicta eius quantum ad
    hoc quod posuit <seg>intellectum</seg> esse <seg>animam.</seg> In secunda, scilicet in
      <seg>hac,</seg>
          <hi>illud autem <seg>motuum</seg> plurimorum et indiuisibilium corporum</hi> et cetera,
    recitat dicta eius quantum ad hoc quod posuit animam motiuam athomorum habentem naturam ignis
    et athomorum igneorum rotunde figure.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e4217-d1e4395">Diuisionis recollectio. Sunt igitur in lectione presenti partes quatuor,
      in quarum
      <seg>prima</seg> tangit <seg>opinionem</seg> ponentium animam esse numerum se ipsum
    mouentem, que ratio componitur ex motu et cognitione. In secunda tangit <seg>opinionem</seg>
    diuersitatem opinionum eorum ratione diuersitatis principiorum. In tercia specialiter tangit
    opinionem <name>Democriti</name> quantum ad hoc quod posuit animam esse idem cum intellectu. In quarta
    tangit opinionem <seg>eius</seg> quantum ad hoc quod <seg>posuit</seg> ipsam esse habentem
    naturam <seg>ignis</seg> et athomorum igneorum rotunde <seg>figure</seg> mouentem athomos. Hec
    est diuisio huius <seg>partis.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e4217-d1e4423">Sententia prima partis de opinione philosophorum in libro animam per motum et cognitionem.
    Circa primam partem procedit <seg>Philosophus</seg> hoc modo dicens quod omnes philosophi quibus fuit uisum quod anima est principium
    motus et cognitionis ex motu et cognitione diffinitionem <seg>anime</seg> complectentes talem diffinitionem contulerunt: anima est
    numerus se ipsum mouens et hec est diffinitio <name>Platonis</name> et sequentium ipsum, per rationem
    numeri intelligitur cognitio <seg>anime.
   </p>

    <p> <!-- new paragraph.--> Sententia secunde partis de diuersitate opinionum philosophorum
    circa principia,
    <pb ed="#K" n="88-v"/>
    <cb ed="b"/>quia secundum <name>Platonem</name> numeri sunt principia rerum et sunt rationes cognoscendi.
     Consequenter tangit diuersitatem circa opiniones philosophorum diuersimode scientium de principiis cum animam ex rerum principiis posuerunt
    componi, quia rationem cognoscendi et mouendi <seg>ea</seg> per rationem principiorum
      <seg>appropriauerunt.</seg> In illa autem parte quatuor tangit de <seg>eorum</seg>
    diuersitate. Primum est quod diuersitas est inter <seg>eos</seg> in principiis a parte
    substantie ipsorum. Quidam enim posuerunt principia corporea, quidam incorporea. Et hec
    diuersitas est secundum substantiam. Quidam autem principia ponunt complexa ex corporeis et
    incorporeis et sic est triplex diuersitas circa substantiam principiorum aput
      <seg>philosophos.</seg> Secundum est quod tangit
      <pb ed="#V" n="73-r"/>
      <cb ed="#V" n="b"/>de diuersitate principiorum a parte numeri, quia quidam <seg>philosophi</seg> posuerunt principium unum, <seg>quidam</seg>
          <seg>uero</seg> duo, quidam plura hiis usque etiam ad infinitum, et secundum diuersitatem
    principiorum in substantia et numero diuersimode de anima dixerunt. Hec autem secunda
    diuersitas <seg>tangit</seg> cum dicitur, <hi>diffiniunt autem et de multitudine</hi> et
    cetera. Tercium quod tangit <seg>est</seg> quod non sine ratione opinati sunt philosophi
    animam habere naturam principiorum quantum ad rerum comprehensionem, unde eorum laudat
    opiniones. Dicunt igitur quod isti dicunt animam esse motiuum et dicunt ipsam habere naturam
    principiorum et per hoc esse motiuam et omnium comprehensiuam et quantum ad hoc rationabiler
    opinati sunt <seg>quod</seg> posuerunt naturam in principiis omnia mouere, et posuerunt animam
    esse naturam ex principiis constitutam per se mouere. Hoc autem tangitur cum dicitur, <hi>et
      hii quidem animam tradunt esse motiuum</hi> et cetera. Quartum quod tangit sequitur ex
    predictis et est quod cum anima sit ex principiis et maxime motiua habet naturam elementi
    maxime <seg>motalis</seg> quod est ignis et ratio talis est: omne illud quod est habens
    naturam <seg>principiis</seg> maxime <seg>motum</seg> sui ipsius et omnium aliorum est habens
    naturam illius elementi quod est subtilimarum partium et maxime est incorporeum et quod maxime
    mouetur et alia mouet. Set anima est huiusmodi res et predictum elementum est ignis, ergo
    anima habet naturam <seg>ignis.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e4217-d1e4492">Consequenter descendit ad opinionem <name>Democriti</name>
    et sequentium ipsum. Plurimi enim philosophorum posuerunt animam esse ignem inter quos fuit <name>Democritus</name>
     cuius opinionem inmediate tangit dicens
    quod <name>Democritus</name> dixit: latenter de anima <seg>assignans</seg> utriusque sui dicti et quantum
    ad hoc quod <seg>diffiniunt</seg> animam per cognitionem et quantum ad hoc <seg>quod</seg> eam
      <seg>quantum</seg>
          <seg>ad</seg> motum diffiniuit. Posuit igitur <seg>primo</seg> animam esse intellectum et sic
    anime attribuit cognitionem, quia intellectui competit <seg>cognitio.</seg>
          <seg>Iterum</seg>
          <seg>posuit</seg> animam esse constitutam ex athomis <seg>que</seg>
          <seg>sunt</seg> prima corpora indiuisibilia que sunt principia omnium corporum et sic posuit
    ipsam habere rationem motus propter subtilitatem partium et rotunditatem figurarum que sunt
      <seg>in</seg> athomis ex quibus anima est <seg>constituta,</seg> ex quibus posuit
    intellectum constitui et ignem similiter, et per hoc posuit intellectum constitui ex
      <seg>athomis</seg> figure
      <pb ed="#K" n="89-r"/>
      <cb ed="#K" n="a"/>rotunde ignis naturam habentibus, et est <seg>formatio</seg>
    rationum eius talis: omne illud quod est intellectus est cognoscitiuum. Set anima est
    huiusmodi, ergo anima est cognoscitiuum, et hec est ratio prima. Secunda hec est: omne quod
    est constitutum ex principiis indiuisibilibus incorporeis subtilimis rotunde figure que maxime
    est habilis ad motum habentibus naturam igneam est motiuum et e <seg>contrario.</seg> Set
    anima est huiusmodi, ergo anima est motiuum. Et sic patet secundum intensionem <name>Democriti</name> quod
    anima est motiuum et cognoscitiuum, et sic manifestatur intensio huius <seg>partis.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e4217-d1e4548">
          <seg>Circa</seg> partem istam septem incidunt questiones. Prima [lec 12 q1] questio est utrum
    numeri sint principia rerum. Secunda [lec 12 q2] questio est utrum sint principia exemplaria
    uel alio modo. Tercia [lec 12 q3] questio est utrum illud quod habet modum quantitatis potius
    debeat poni principium rerum quam aliud predicamentum uel habens modum alterius predicamenti.
    Quarta [lec 12 q4] questio est utrum illud quod habet modum quantitatis continue possit esse
    principium, sicut illud quod habet modum quantitatis discrete. Quinta questio [lec 12 q5] est
    utrum anima cognoscat per <seg>numeros.</seg> Sexta [lec 12 q6] <seg>questio</seg> est utrum
    anima sit <seg>numerus.</seg> Septima [lec 12 q7] <seg>questio</seg> est utrum anima sit
    numerus se ipsum mouens. <seg/>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e4217-d1e4566">[lec 12 q1] Circa <seg>primam</seg> questionem sic proceditur et queritur utrum
      <seg>numeri</seg> sint principia rerum, et ostenditur quod sic: omne illud quod est super
    omnia per <seg>indifferentiam</seg> se habens ad omnia est primum in genere omnium. Numerus
    est huiusmodi, ergo numerus est primum in genere <seg>omnium,</seg> set primum inter omnia est
    principium omnium, ergo numerus est principium omnium. Minor patet quia numerus et discretio
    numeri in omnibus est.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e4217-d1e4582">Ad oppositum, sicut habetur in septimo <seg>
            <title>Methaphisice</title>,</seg> principia substantie
    non sunt quantitates nec numeri nec magnitudines set solum substantie sunt principia
    substantie, ergo per locum ab auctoritate numeris non est uniuersale principium omnium rerum.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e4217-d1e4590">Ad hoc dicimus quod non ponimus numeros esse principia
    constituta res set solum esse
    rationes ordinandi res et distinguendi intra et extra in sui exitu et predicationem, quia tamen
    ratio probat quod numeri sunt principia constituta <seg>res.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e4217-d1e4595">Ad rationem in <seg>contrarium</seg> dicendum <seg>est</seg>
    quod commune principium est multis <seg>modis:</seg> uno modo est commune principium per causalitatem <seg>quanquam</seg>
    illud a quo omnes res fluxerunt in suo <seg>esse,</seg> et hoc modo intellectus primus est
    commune principium omnium. Secundo modo dicitur commune principium per <seg>ordinem</seg> et
      <seg>exemplaritatem,</seg> quia ipsum est <seg>ratio</seg>
          <seg>distinctionis</seg> rerum et principium exemplare ipsarum quantum ad suam distinctiontem
    et ordinationem, et hoc modo numerus est principium omnium. Tercio modo dicitur commune
    principium secundum participationem proportionalem, et hoc modo ens positum est a philosophis
    esse commune principium <seg>omnium,</seg> et <seg>tale</seg> principium ponimus esse
    principium propter communitatem suam ad omnia. Quarto modo dicitur commune principium ratione
    mensure et hoc modo numerus <seg>est</seg> principium ad omnes res sicut mensura omnium rerum
    per <seg>inferentiam</seg> et sic non est principium constitutiuum rerum ens etiam non ponitur
    commune principium <seg>esse</seg> nisi propter sui communitatem ad omnia proportionalem. Vera
      <seg>uero</seg> principia sunt materia et forma.
    </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
