<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 4</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 4</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e8746" >
        <head>Quaestio 4</head>
        <head type="question-title">Ad quod membrum illius diuisionis anima reducitur</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e8746-d1e8754">[lec1 q4] Circa quartam questionem <seg>sic</seg> proceditur et queritur ad quod membrum
    illius diuisionis anima <seg>reducitur,</seg> et circa hoc queruntur tria: primum [lec1 q4.1]
    est utrum anima sit materia. Secundum [lec1 q4.2] <seg>est</seg> utrum sit forma. Tercium
    [lec1 q4.3] utrum anima sit compositum uel <seg>hoc</seg> aliquid, quod idem <seg>est.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e8746-d1e8772">[lec1 q4.1] Prima autem questio superius est <seg>exsecuta</seg> in primo <seg>libro</seg> et
    discussa. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e8746-d1e8781">[lec1 q4.2] Circa secundam questionem sic proceditur, et queritur utrum anima sit forma. Et
    ostenditur quod sic: omne illud quod est aptum natum esse in altero uel de altero est forma
    uel accidens. Anima est huiusmodi, <seg>ergo</seg> est forma uel accidens. Set non est
    accidens, ergo est forma. Maior et minor patent in <seg>principio</seg> huius
      <seg>secundi.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e8746-d1e8794">Secunda ratio hec est: omne illud quod sic comparatur ad illud in quo est <seg>sicut</seg>
    figura cere ad ceram, est forma. Anima est huiusmodi, ergo anima est forma. Maior patet per
    se. Minor patet per <seg>textum</seg> secundi libri <title>De anima</title>, ubi dicit
      <name>Aristoteles</name> quod sicut non est querere utrum figura cere <seg>sint</seg> unum,
    similiter non est querere utrum anima et corpus sint unum. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e8746-d1e8814">Tercia ratio hec est: omne dans alicui esse in esse specifico per sui presentiam et per sui
    absentiam remouens est forma. Anima est huiusmodi, ergo anima est forma. Maior et minor patent
    per ea que dicta sunt ab <name>Aristotele</name> in primo <title>De anima</title>
      et in principio <seg>secundi.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e8746-d1e8825">Ad oppositum: <seg>situm</seg> nichil quod comparatur ad illud in quo est sicut motor ad
    mobile non est forma. Anima est huiusmodi, ergo anima non est forma. Maior patet per
    <name>Aristotelem</name> <seg>dicendum</seg> in primo <title>De anima</title> quod oportet motorem et
    mobile differe substantia. Anima autem non distat substantia ab eo cuius est forma. Minor
    patet per diffinitionem anime: anima est perfectio corporis organici et cetera. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e8746-d1e8839">Secunda ratio hec est: omne mobile motu locali est actu completum. Corpus animatum ante
    aduentum anime est mobile, ergo ante aduentum anime est actu completum. Maior patet per
    <name>Aristotelem</name> in <seg>
            <title>Phisicis</title>
          </seg>
          <hi/> dicentem motum localem non esse nisi
      <seg>completi.</seg>
          <hi><pb ed="#V" n="79-r"/><cb ed="#V" n="a"/></hi> Minor patet sensui, set non est completio nisi a forma substantiali, ergo ante
    aduentum anime corpus non habet formam substantialem, set impossibile est aliquid habere duas
    formas <seg>substantiales,</seg> ergo uel anima non erit substantia set accidens uel non
      <seg>unitur</seg> corpori uel non erit forma corporis. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e8746-d1e8859">Tercia ratio hec est: nulla forma <seg>est</seg> separabilis <seg>ab</seg> eo cuius est forma
    nec e conuerso. Set anima secundum aliquam sui <seg>differentiam</seg> est separabilis a
    corpore, ergo anima non est forma. Maior patet per <name>Aristotelem</name> dicentem in libro <title>De
       generatione</title> quod non est ponere materiam sine forma nec e
      <seg>contrario.</seg> Minor patet in secundo <title>De anima</title>
          in quo dicit
    <name>Aristoteles</name> quod anima rationalis separabilis est a corpore. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e8746-d1e8885">
          <seg>Solutio.</seg> Ad hoc dicendum <seg>est</seg> quod anima est forma. Cuiusmodi autem
    forma sit postea dicetur.</p>
        <p xml:id="da-236-ed1e8746-d1e8894">Ad primum obiectum dicendum quod <seg>sunt</seg> quedam in quibus est alia comparatio forme
    ad materiam et motoris ad mobile. Sunt autem <hi><pb ed="#K" n="103-v"/><cb ed="#K" n="b"/></hi>
          <seg>alia</seg> in quibus licet differant ratione forma et motor, tamen idem est in substantia
    et hoc est in animatis in quibus illud quod est forma est substantia et in quibus mobile
    completum est in genere mobilium et in quibus motor et mobile differunt substantia. Et hoc
      <seg>habetur</seg> in <seg>
            <title>Phisicis</title>
          </seg>
          <hi/> quod omne quod mouetur a se
      <seg>ipso</seg> diuisibile est in differentia secundum essentiam et ideo animata a se ipsis
    dicuntur proprie moueri. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e8746-d1e8918">Ad secundam rationem patet solutio per ea que dicta sunt in solutione dicta. Habet enim
    corpus duplicem perfectionem: unam scilicet a forma mixtionis et hec est eius perfectio in
    genere mixtionum. <seg>Alia</seg> habet que <seg>est</seg> addita mixtioni qua corpus est id
    quod est in genere animatorum et hec est anima et sic quodam modo aduenit completo, quodam
    modo incompleto ipsa anima adueniendo corpori nec habet corpus secundum hoc duas formas
    substantiales nisi secundum diuersas naturas. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e8746-d1e8927">[lec1 q4.3] Ad terciam dicendum <seg>est</seg> quod anima rationalis secundum quod est
    substantia est separabilis, set non <seg>est</seg> secundum quod est forma. Secundo autem sic
    proceditur et queritur utrum anima secundum omnem sui differentiam <seg>sit</seg> composita ex
    hoc et hoc ut dicatur esse substantia quod est hoc aliquid et non forma tantum. Et ostenditur
    quod sic hac ratione: omne mouens quod est principium motus completi est actu completum. Anima
    est huiusmodi, ergo anima est actu completum. Maior patet cum incompletum non sit causa
    completi. Minor patet quia anima est principium motus localis, qui est motus completi secundum
    <name>Aristotelem</name> in <seg>
            <title>Phisicis</title>.</seg> Set nichil est completum in natura nisi
    substantia que est <seg>hoc</seg> aliquid, ergo anima est substantia que est hoc aliquid. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e8746-d1e8947">Secunda ratio hec est: omne agens in natura completum in genere <seg>sui</seg> cuius actio
    non est substantia habet aliquid in se quo <seg>agit</seg> et aliquid quo non <seg>agit.</seg>
          <seg>Minor</seg> patet quia si non differret sua actio a sua substantia nec ageret per se
    totum. Minor patet quia quolibet creato differt <seg>sua</seg> actio a sua substantia. Set
    illud quo agit est forma uel quo est illud quo non agit est forma uel quo est illud quo non
    agit <seg>est</seg> quod est, ergo in anima est quo est et quod est et ita substantia est que
    est hoc aliquid. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e8746-d1e8969">Ad <seg>oppositum:</seg> omne habens principia sufficientia
         ad esse sui in genere
    substantiarum spiritualium est separabile ab eo in quo est per naturam <seg>ut</seg> per se
      <seg>subsistat.</seg> Set omne quod est hoc aliquid in genere incorporeum est huiusmodi,
       ergo omne tale est separabile ab eo in quo est per naturam ut per se subsistat. Maior patet
    per se, quia si tale est a nullo dependet uel in quo sit
    uel de quo sit. Minor patet quia substantia que est hoc aliquid habet quod est et quo est, que
    sunt principia sufficientia ad esse. Cum ergo, sicut ponitur, anima uegetabilis et sensibilis
      <seg>habet</seg> hoc aliquid et ita habentia principia sufficientia ad esse erunt
    separabiles in plantis et brutis, quod est inconueniens. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e8746-d1e8984">
          <seg>Solutio.</seg> Ad quod dicendum <seg>est</seg> quod anima secundum omnem sui
    differentiam est substantia que est hoc aliquid quamuis secundum <seg>aliquos</seg> non, quia
    quidam ponunt quod anima uegetabilis et sensibilis non sunt hoc aliquid. Hoc <seg>tamen</seg>
    falsum <seg>est,</seg> et tamen <seg>secundum</seg> quod anima non est composita ex uera
    materia et <seg>forma</seg> secundum quod uera materia appellatur materia corporalis, set est
    composita ex quo est et quod est sicut quelibet <seg>substantialis</seg> uel ex materia et
    forma <seg>spiritu<hi><pb ed="#K" n="104-r"/><cb ed="#K" n="a"/></hi>ali.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e8746-d1e9018">Ad primam rationem in contrarium dicendum <seg>est</seg> quod habere <seg>principia</seg>
    sufficientia ad sui esse est duobus modis: uno modo erradicata sunt in materia in qua est
    aliquid, et hoc modo habens principia sufficientia sui esse in genere substantie non est
    separabile, quamuis sit substantia que est hoc aliquid, et hoc modo se habet anima plante et
    bruti, et ideo non sunt separabiles cum <seg>habeant</seg> erradicationem in materia et
    principiis corporis et dependeant ab ipso <seg>secundum</seg> esse et
      <seg>contractionem.</seg> Et hoc modo non est ponere quod habeant principia sufficientia sui
    esse. Non tamen erradicata in alio et tale separabile est sicut est anima rationalis, que
    nullius <seg>est</seg> partis <seg>corporis</seg> actus secundum <name>Aristotelem</name> et que non
    dependet a corpore <seg>nisi</seg> secundum exitum in esse et non secundum continuationem, et
    hec solutio magis <seg>patet</seg> per diuisionem rerum a parte sui exitus que multotiens
      <seg>dicta</seg> est in primo libro et alicubi postea dicetur de loco competenti, et per hoc
    patet solutio ad secundo quesitum, et amplius dicendum <seg>est</seg> quod anima dependet a
    corpore in quantum est forma et non in quantum est substantia. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
