<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a 
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e5457" >
        <head>Quaestio 1</head>
        <head type="question-title">Utrum intellectus, qui est
    motor uniuersalis omnium, sit omnia in omnibus</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e5457-d1e5465">[lec 13 q1] Circa primam questionem sic proceditur et queritur utrum intellectus, qui est
    motor uniuersalis omnium, sit omnia in omnibus, ut in igne sicut forma ignis et ut in
      <seg>entibus</seg> sit forma uel natura. In uiuentibus autem sit anima uel uita. In
    intelligentibus autem sit intellectus, ut dicatur quod res nichil aliud sint quam primum
    multiplicatum et ut dicatur quod uniuersitas rerum sit substantia creatoris multiplicata. Et
    ostenditur quod sic: omne illud quod ab aliquibus participatur <hi>|</hi> rebus secundum
    differentias essentiales illarum rerum per quas sunt res id quod sunt est principium
    essentiale constitutiuum omnium que sunt in illo genere. Set primum est huiusmodi respectu
    uniuersitatis rerum, ergo primum est principium constitutiuum omnium rerum essentiale. Maior
    patet. Aliter enim quod participatur ab omni animali per differentias constitutiuas eius est
    principium essentiale cuiuslibet animalis et idem cum quolibet in quolibet. Minor patet, quia
    triplex est genus rerum. Sunt enim quedam res entes, quedam uiuentes, quedam intelligentes, et
    secundum ista tria participatur creator a creaturis. Est enim ens et uiuens et intelligens et
    per rationem entis participatur <seg>creator</seg> ab omnibus entibus. Per uitam autem
    participatur ab <seg>omnibus</seg> uiuentibus. Per intellectum <seg>uero</seg> ab
    intelligentibus. Cum ergo ista <seg>reperiantur</seg> in creatura per que participatur
      <seg>creator</seg> ab illis, necesse est quod primum sit principium in <seg>entibus</seg>
    entis et ita natura <seg>uel</seg> forma, <seg>et</seg> in uiuentibus sit principium uite et
    ita anima, et in intelligentibus sit principium intellectus, cum ergo non sint plura rerum
      <seg>genera</seg> patet quod primum est omnia in <seg>omnibus.</seg> nichil aliud
      <seg>ergo</seg> est <seg>uniuersalitas</seg> rerum quam substantia primi multiplicata. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e5457-d1e5512">Secunda ratio hec est: sicut scribitur in libro <hi>De <seg>causis</seg>
          </hi>, prima rerum
    creaturarum est esse, quia ens latius est omni re et communius. Est enim supra animam et supra
    sensum et supra intellectum et dicit etiam <seg>commentator</seg>
          <hi>ibi</hi> quod ens est <seg>uehementissime</seg> adherentie, quia cum omnibus adheret et
    hoc est quia pluribus adheret et communius <seg>est.</seg> Set primum quod est motor omnium
    est supra omne ens et communius est omni ente creato, ergo est <seg>uehementioris</seg>
    adherentie quam aliquod ens, set omne principium quod est <seg>maxime</seg> adherentie cum
    omnibus maxime est <seg>idem<hi>,</hi>
          </seg>
          <hi> si</hi>cut ergo ens est idem cum omni ente
    per essentiam et est omnia in omnibus creatis, quia <seg>ens</seg> in homine idem
      <seg>est</seg> quod homo et in ligno idem est quod lignum, et sicut uniuersale idem
      <seg>est</seg> cum quolibet singulari, unde <seg>homo</seg> idem est quod Socrates. Eodem
    modo primum principium in quolibet est idem cum quolibet, ergo est in homine homo et in bruto
    brutum uel eius principium, et sic de aliis, ergo primum est omnia in omnibus, ergo
      <seg>uniuersalitas</seg> rerum est ipsum primum multiplicatum. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e5457-d1e5562">Tercia ratio hec est: omne illud propter cuius esse est esse <seg>omnium</seg> et cuius esse
    est esse omnium et propter cuius uitam est uita omnium et propter cuius <seg>motum</seg> est
    motus omnium et propter cuius intellectum est intellectus omnium, uniuersaliter est principium
    esse in entibus et <seg>principium</seg> uite in uiuentibus et intellectus in intelligentibus.
    Set causa prima est huiusmodi, ergo est essentiale principium omnium istorum in creatis. Set
    omne tale principium est <seg>idem</seg> cum omnibus in quibus est, ergo primum est idem cum
    omnibus creatis, cum sit eorum essentiale principium, ergo est omnia in omnibus. Minor
    scribitur in libro <hi>De causis</hi>, que talis est: omnis essentia est propter ens primum et
    omnes res uiue mote sunt propter uitam primam, et res sunt habentes <hi>|</hi> scientiam
    propter intelligentiam primam, et dicit Commentator quod hoc est quia causa omnis dat causato
      <seg>suo</seg> conditiones <seg>suas,</seg> quas recipit et dat uitam causa prima suis
    causatis et motum, et uita est <seg>processio</seg> ex ente primo, quieto, sempiterno. Et
    propter hoc datur scientia rebus scientibus, quia primum est sciens influens scientiam super
    omnes res, set in hac triplici differentia complectuntur omnes res, scilicet in ente, uiuente
    et intelligente. Ergo cum sit principium esse in entibus est forma uel natura in illis, et cum
    sit principium uite in uiuentibus est anima in illis, et cum sit principium scientie in
      <seg>intelligentibus</seg> est intellectus in illis et non sunt plura genera rerum. Ergo est
      <seg>omnia</seg> in omnibus, resultat ergo opinio eorum qui posuerunt quod primum in entibus
    et mobilibus sit forma uel natura in uiuentibus anima, in intelligentibus
      <seg>intellectus.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e5457-d1e5603">Ad oppositum: omne illud quod est principium intrinsecum in omnibus recipit diuersitatem
    secundum eorum diuersitatem, quia diuersorum diuersa sunt principia, sicut dicit Aristoteles.
    Set primo non accidit diuersitas, ergo non est principium intrinsecum et essentiale omnium,
    ergo non est natura in entibus <seg>et</seg> anima in uiuentibus nec intellectus in
    intelligentibus. Ergo non est omnia in omnibus. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e5457-d1e5609">Secunda ratio hec est: omne principium intrinsecum rerum dependet quodam modo a materia et a
    re composita. Set primum nullo modo ab illo dependet, quia omne quod est <seg>dependens</seg>
    est incompletum. Nullum autem tale est primum simplicter, ergo primum non esset primum
    simpliciter. Hoc autem <seg>est</seg> falsum, ergo primum nullo modo dependet a rebus. Primum
    ergo non est omnia in omnibus. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e5457-d1e5618">Tercia ratio hec est: duplex est principium, quoddam est coniunctum mobili et cuius est
    principium. Aliud autem est non coniunctum. Iterum principium coniunctum duplex est, quia
    quoddam est distensum, sicut forma ignis distensa est per ignem que est principium motus in
    igne; aliud autem est non distensum, sicut anima. Ei autem quod est coniunctum et distensum
    accidit insufficientia operationis et insufficienter mouet. Illud autem quod non est
    distensum, quamuis sufficienter moueat illud in quo est, coartatur tamen ita ad mouendum illud
    quod aliud non potest mouere. Si ergo primum est idem in omnibus et principium intrinsecum
    cuiuslibet, esset distensum et coartatum, quia in illis in quibus esset forma esset distensum
    et coartatum. In illis autem in quibus esset uita esset anima et sic esset coartatum, licet
    non distensum. Set in primo non est ponere aliquam coartationem nec aliquam distensionem, immo
    absolutum est primum ab omni coartatione et distensione et dependentia, ergo uerum non est
    idem cum omnibus, ergo non est omnia in omnibus. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e5457-d1e5621">Quarta ratio hec est: sicut scribitur in libro <hi>De causis</hi>, prima causa regit omnes
    res preter quod commisceatur eis et causa huius est quia regimen debilitat unitatem eius que
    est exaltata super omnem <hi>|</hi> rem et hoc est quia causa prima est unitas se iuncta a
    rebus que regit eas et est fixa stans in sua unitatem <seg>pura</seg> que est regens omnes res
    et influens supra siue supra eas uirtutem suam secundum possibilitatem <seg>earum.</seg>
    Regimen autem debetur rei separate ab eis que regit, sicut regimen debetur regi sine
    commixtione cum seruis. Ergo regimen debetur cause prime sine commixtione cum rebus, set
    principia omnium rerum cum rebus ipsis commiscentur et etiam que sunt eadem cum rebus ipsis
    comniscentur, ergo intellectus primus omnia regit et mouet et non est commixtus omnibus, ergo
    non est omnia in <seg>omnibus.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e5457-d1e5639">
          <seg>Solutio:</seg> ad hoc dicendum est quod intellectus uniuersalis mouens omnia est
    principium omnium in omnibus, unde est principium esse in entibus <seg>et</seg> uite in
    uiuentibus et est <seg>principium</seg> intellectus in intelligentibus, nec tamen est omnia in
    omnibus. Vnde ipse non est esse in entibus set est principium esse in entibus et sic de aliis.
    Vnde multiplicatio principiorum rerum non facit multiplicationem in creatore a quo
      <seg>exeunt,</seg> set ipso existente uno et indiuisibili <seg>exeunt</seg> ab ipso multa.
      <seg>Iterum</seg> influit omnibus <seg>entibus</seg> esse et uiuentibus uitam et motum et
    intelligentibus intellectum sine aliqua idemptitate et dependentia cum eis et sine commixtione
    aliqua, et ita non est omnia in omnibus, set est principium <seg>omni</seg> que sunt in
    omnibus. Et concedende sunt rationes que ostendunt quod non sit omnia in omnibus creaturis. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e5457-d1e5666">Ad primam rationem in contrarium dicendum est quod participatio est duplex: quedam enim est
    participatio secundum communitatem essentie, et hoc modo omnia que sunt in genere substantie
    participant substantiam et hoc etiam modo participatur forma ab omnibus formis sub ipsa
      <hi>contemptis</hi> et hec participatio non est participatio creaturis respectu creaturarum,
    set est illa participatio secundum quam ratio intellectus participatur ab intelligentibus et
    ratio esse ab entibus et ratio uite a uiuentibus loquendo de istis prout sunt in creatis. Est
    alia participatio que est secundum influentiam et hec est participatio in creaturis respectu
    creatoris. Sicut enim omnes res entes assimilantur creatori in esse et uiuentes assimilantur
    ei in uita et intelligentes assimilantur ei in intellectum, similiter creator entibus influit
    esse et in uiuentibus uitam et intelligentibus intellectum et una est influentia istorum.
    Receptio autem influentie diuersa <seg>est,</seg> unde in entibus influit motum mediante
    natura, in uiuentibus uitam mediante anima, in intelligentibus intellectum uel scientiam
    mediante <seg>intellectu.</seg> Et sic creature participant creatorem solum secundum
    influentiam, quia influit eis quod habent non tamen participant ipsum participatione que est
    per essentiam. prima uero participatio, scilicet illa que est participatio essentie, ponit
    idemptitatem inter participantia et participatum, unde omnes substantie participantes
    substantiam sunt eedem cum substantia. Secunda autem participatio que est
      <seg>participatio</seg> influentie non <hi>|</hi> ponit idemptitatem inter participantia et
    participatum, set ponit diuersitatem inter ea cum proportione <seg>aliqua</seg> similitudinis,
    et hoc modo participant creature creatorem. Assimilantur enim ei omnes creature, set hec non
    est assimilatio participationis in <seg>essentia</seg> set influentia solum, et est hec
      <seg>assimilatio</seg> cause ad effectum, sicut <seg>assimilatur</seg>
          <seg>pater</seg> filio, sicut causa ad effectum, non tamen <seg>essentia</seg> patris
    applicatur filio, sic est de creaturis respectu creatoris. Nec tamen omnino est simile de
    patre respectu fili et de creatore respectu creaturarum, quia pater per <seg>decisionem</seg>
          <seg>factam</seg>
          <seg>anime</seg> generat et producit filium, creator autem sine ulla sui decisione producit
    creaturas uel <seg>creat.</seg> Et sic primum licet participetur a creaturis participatione
    influentie <seg>non</seg> tamen est idem in essentia cum illis nec est omnia in omnibus nec
    principia <seg>eorum</seg> intra, quia solum influit in illis quod habent, et intelligendum
      <seg>est</seg> quod hec omnia influit et operatur intellectum. Vnde per intellectum influit
    uitam in omnibus uiuentibus et per intellectum influit motum et esse omnibus et per
    intellectum influit intellectum et scientiam intelligentibus, et ita per eandem operationem
    hec omnia influit et operatur. Posuerunt tamen quidam quod Deus in quantum natura est influit
    esse et motum entibus. In quantum autem uiuens influit uitam <seg>in</seg> uiuentibus. In
    quantum autem intelligens influit intellectum intelligentibus. Hoc autem ponere est erroneum,
      <seg>quia</seg> dico quod omnia influit et operatur per intellectum et per intellectum
    principium est omnium in omnibus. Vnde per eandem operationem que est intelligere operatur,
    sicut anima influendo uitam et sicut natura influendo motum est sicut intellectus influendo
    intellectum. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e5457-d1e5733">Ad secundam rationem dicendum est quod non est simile de ente, et de primo. Duplex enim est
    communitas et prioritas: quedam est prioritas et <seg>communitas</seg> participationis et hoc
    modo ens prius est et communius omni re, quia participatur ab omnibus rebus creatis et hec
    prioritas et <seg>communitas</seg> uniuersalitatis secundum participationem quam habet ens
    facit quod ens sit omnia in omnibus et quod contrahatur secundum diuersas differentias rerum,
    sicut in entibus contrahitur per differentias entium, in uiuentibus per differentias
    uiuentium, in intelligentibus per differentias <seg>intelligentium.</seg> Vnde uiuens nichil
    aliud est quam ens contractum per differentiam uite, quia uiuens est <seg>ens</seg> habens
    uitam et ita est omnia in omnibus creatis. Est autem alia prioritas et <seg>communitas</seg>
    que est secundum causalitatem et non secundum participationem essentie, et hoc modo dicitur
    primum esse communius et prius, scilicet secundum causalitatem, et uniuersalius, quia est
    causa uniuersalis et <seg>communis</seg> omnium, non tamen est <seg>communius</seg> in uia
      <seg>altera,</seg> et hec communitas <seg>secundum</seg> causalitatem est idem quam
    communitas secundum participationem influentie, quia causa influit supra suum
      <seg>causatum.</seg> Hec autem communitas et uniuersalitas non ponit idemptitatem in
    essentia <seg>illa</seg> cuius est cum eis a quibus participatur, set prima, et ideo licet ens
    sit idem cum omnibus entibus contractum per differentias entium, non tamen primum est idem cum
      <hi>|</hi> omnibus <seg>rebus</seg> causatis nec est omnia in omnibus. Ad hoc <seg>et</seg>
    quod dicit Commentator quod ens est uehementissime adherentie dicendum quod aliquid
      <seg>dicitur</seg> esse <seg>uehementioris</seg> adherentie duobus modis: uno modo quantum
    ad participationem omnium rerum, quia, scilicet omnes <seg>res</seg> participant ipsum et ideo
    ipsis uehementer adheret et hoc modo ens dicitur esse <seg>uehementioris</seg> adherentie,
    quia hoc modo inmediatius inheret omni rei. Alio modo dicitur aliquid <seg>uehementioris</seg>
    adherentie quantum ad influentiam <seg>et</seg> conseruationem et non quantum ad
    participationem essentie, et hoc <seg>modo</seg> dicitur esse <seg>uehementioris</seg>
          <seg>adherentie,</seg> quia super omnia influit conseruando ipsa, unde scribitur in libro
      <hi>Fontis <seg>uite</seg>
          </hi> quod uoluntas primi est ligans formam cum
      <seg>materia.</seg> Prima autem uehementia adherentie ponit idemptitatem in
      <seg>essentia</seg> eius quod adheret omnibus quibus adheret et ponit illud esse omnia in
    omnibus <seg>illis,</seg> secunda <seg>autem</seg> non. Prima autem conuenit enti, secunda
    autem <seg>conuenit</seg> prime cause, et ideo causa prima que est motor uniuersalis omnium
    non est omnia in omnibus. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e5457-d1e5829">Ad terciam rationem dicendum <seg>est</seg> quod principium uite et esse et intellectus in
    entibus <seg>et</seg> uiuentibus et intelligentibus est duplex, quia quoddam est particulare
    intrinsecum, sicut anima est particulare principium intrinsecum uite in uiuentibus et
    intellectus in intelligentibus et natura principium <seg>esse</seg> et motus in entibus. Et
    tale <seg>diuersificatur</seg> secundum diuersitatem rerum differentium numero et specie, et
    tale non est unum set plura. Est aliud principium illorum quod est uniuersale principium
      <seg>effectiuum</seg> uite et intellectus et <seg>esse</seg> quod etiam est principium
      <seg>primum</seg> particularium principiorum, et tale est principium <seg>esse,</seg> uite
    et intellectus in omnibus manens unum et idem fixum per essentiam non dependens ab illis set
    separatum. Et tale non est idem cum omnibus, et tale est primum, unde non influit uitam, quia
    sit anima illius in quo influit uitam nec intellectum, quia sit illius intellectus cui
    influit, nec esse, quia sit natura illius cui influit esse, set influit supra animam que dat
    uitam, et influit supra naturam que dat esse et motum et influit etiam supra intellectum. Et
    ita non contrahitur secundum contractionem et diuersitatem rerum, nec multiplicatur, et ideo
    non est omnia in <seg>omnibus.</seg>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
