<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 4</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 4</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a 
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e23509" >
        <head>Quaestio 4</head>
        <head type="question-title">Utrum uiuere in uiuentibus
    sit esse</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e23509-d1e23517">
          <hi>[lec10 q4] Circa quartam questionem sic proceditur et queritur utrum uiuere in uiuentibus
      sit esse. Et ostenditur quod <seg>sic:</seg> sicut superius diximus, uiuere est actus
      resultans a prima perfectione <seg>et</seg> ex unione essentie anime cum corpore siue
       <seg>ex</seg> unione forme cum materia <seg>quod</seg> in genere substantie est esse. Ergo
      uiuere in uiuentibus est esse, <seg>set</seg> in uiuentibus <seg>resultat</seg> uiuere ex
      unione forme substantialis que est anima cum corpore. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e23509-d1e23542">
          <hi>Secunda ratio hec est: actus est duplex, <seg>scilicet</seg> primus et secundus. Set
      primus <seg>actus</seg> est esse </hi>
          <hi>|</hi>
          <hi> resultans a prima perfectione et unione eius cum materia. Talis autem actus est uiuere in
      uiuentibus, ergo uiuere in uiuentibus <seg>est</seg> esse. Minor patet quia uiuere in
      uiuentibus resultat ex unione anime cum corpore. Anima enim est prima perfectio
      corporis.</hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e23509-d1e23563">
          <hi>Tercia ratio hec est: triplex est genus entis, scilicet ens uiuens et intelligens et
      dicitur ens de istis differentiis entis. Ergo <seg>contingit</seg> dicere uiuens est ens set
      non dicitur uiuens nisi per uitam uel per uiuere, ergo uiuere est esse. Viuere
       <seg>ergo</seg> in uiuentibus est esse. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e23509-d1e23576">
          <hi>Ad oppositum: nulla operatio est esse. Set in quolibet creato differt suum esse et sua
      operatio. Set uiuere est operatio corporis uiuentis, ergo uiuere in uiuentibus non est esse.
      Minor patet quia uiuere est se ipso moueri. Moueri autem est moueri secundum locum, nutrire,
      augere et generare. Set nulla istarum differentiarum est esse immo quelibet est operatio.
      Sentire enim non est <seg>esse</seg> set quedam operatio et similiter est de aliis, ergo
      uiuere in uiuentibus non est esse. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e23509-d1e23585">
          <seg>
            <hi>Solutio.</hi>
          </seg>
          <hi> Ad hoc dicendum <seg>est</seg> quod uiuere in uiuentibus est esse, cum sit actus primus
      resultans ex prima perfectione uiuentium que est anima, et similiter intelligere, cum
       <seg>sit</seg> uiuere in intelligentibus est esse et sentire in <seg>sentientibus.</seg>
      Et propter hoc dicit Aristoteles quod uiuere in uiuentibus est esse. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e23509-d1e23606">
          <hi>Ad primam rationem in contrarium dicendum <seg>est</seg> quod uiuere est duobus modis. Est
      enim quoddam uiuere quod est actus primus et quietus et hoc uiuere est esse et non operatio.
      Est aliud uiuere quod est actus secundus et istud uiuere est operatio et hec duo uiuere sunt
      simul tempore, licet non <seg>sint</seg> simul natura, et cum dicitur uiuere est se ipso
      moueri ista diffinitio non datur per prius set per consequens <seg>et</seg> manifestat esse
      prius, quia animatum uiuens <seg>mouetur</seg> per motum et cognitionem, non tamen est idem
      cum motu et cognitione et per hoc differt ab inanimato. Similiter uiuere manifestatur per
      hoc quod est per se moueri et per se <seg>moueri</seg> consequens est ad uiuere quod est
      actus primus. Vnde per se moueri non est uiuere primo modo set secundo modo, quia
       <seg>sequitur</seg> ad primum uiuere, et tale est operatio set non primum uiuere.</hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e23509-d1e23631">
          <hi>Ad secundam rationem dicendum <seg>est</seg> quod predicte differentie uite sunt
      consequentes ad uitam et non <seg>est</seg> differentie uite per se. Quo modo autem sunt
      differentie uite patebit. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e23509-d1e23643">
          <hi>Tercia ratio hec est: </hi>
          <hi>|</hi>
          <hi> si uiuere in uiuentibus est esse, ergo cum moueri sit uita in mobili, moueri esset esse
      ipsius mobilis. Hoc autem <seg>est</seg> falsum quia moueri non est esse ipsius mobilis,
      immo est operatio ipsius. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e23509-d1e23658">
          <seg>
            <hi>[Solutio.]</hi>
          </seg>
          <hi> Ad hoc dicendum est quod duobus modis est loqui de corporibus. Est enim loqui de ipsis a
      parte sue substantie et hoc modo moueri in eis non est esse. Alio modo est loqui de ipsis a
      parte illa qua sunt in genere mobilium et a tali motore qui se ipso </hi>
          <hi>|</hi>
          <hi> mouet, et cuius est in mouendo uitam dare <seg>et</seg> quantum ad hoc moueri in eis est
      uiuere et secundum hanc <seg>uiam</seg> est differentia uite, et similiter nutrire et augere
      et generare, et secundum hanc <seg>uiam</seg> nutrire est esse in genere nutribilium et
      augere in genere augmentatibilium et sic uiuere in uiuentibus est esse secundum diuersa
      genera uite. </hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
