<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e24944" >
        <head>Quaestio 3</head>
        <head type="question-title">De uirtute illa anime quo modo procedat cum semine
    an per decisionem an per solam sui multiplicationem et influentiam.</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e24944-d1e24952">
          <hi>[lec11 q3] Circa terciam questionem sic proceditur: supposito quod natura illa anime que
      est in semine sit uirtus anime. Queritur de uirtute illa anime quo modo procedat cum semine
      an per decisionem an per solam sui multiplicationem et influentiam. Et ostenditur
       <seg>quod</seg> procedit cum semine uirtus illa sine decisione. Set per solam sui
      multiplicationem et influentiam duplex est <seg>forma:</seg> quedam que est distensa
      secundum <seg>uel</seg> per materiam, quedam <seg>que</seg> non. Illa que est distensa
      diuiditur secundum diuisionem materie. Illa uero que non est distensa non diuiditur secundum
      diuisionem materie, ergo procedit cum semine in quo est sine decisione et diuisione et non
       <seg>decinditur</seg> sicut semen. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e24944-d1e24973">
          <hi>Secunda ratio hec est: diuisio omnis accipitur a parte materie, unde forma non diuiditur
      nisi per diuisionem materie. Set per suam <seg>naturam</seg>
            <seg>multiplicatur,</seg> unde in <seg>formis</seg> est multiplicatio sine diuisione. Virtus
      autem anime est habens naturam materie forme <seg>maxime,</seg> ergo de sui natura non
      diuiditur. Ergo cum ab anima fluat supra semen fluit in semine <seg>sine</seg> decisione,
      ergo per solam influentiam et multiplicationem <seg>exit</seg> cum <seg>semine</seg> et sine
       <seg>sui</seg> decisione et <seg>diuisione.</seg>
          </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e24944-d1e25007">
          <hi>Ad oppositum: uirtus anime que fluit cum semine sequitur calorem naturalem et spiritum.
      Set spiritus et calor naturalis <seg>decinduntur</seg> et procedunt in semine per uiam
      decisionis, ergo uirtus illa procedit in semine secundum uiam decisionis. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e24944-d1e25017">
          <hi>Secunda ratio hec est: uirtus anime procedit cum semine deciso a superfluitate nutrimenti
      et a substantia membrorum et uirtus illa est insita membris et a membris fluit cum decisione
      seminis, ergo necesse est ut <seg>sequantur</seg> decisionem humiditatis membrorum et
       <seg>diuisionem.</seg> Ergo uirtus illa decinditur, ergo procedit secundum uiam
      decisionis. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e24944-d1e25029">
          <seg>
            <hi>Solutio.</hi>
          </seg>
          <hi> Ad quod dicendum <seg>est</seg> quod uirtus que est in semine fluens ab anima patris
      procedit cum ipso semine per uiam multiplicationis et influentie et non per uiam decisionis.
      Hoc enim proprium <seg>est</seg> uirtutis et maxime in uirtutibus substantiarum
      incorporearum, scilicet quod procedunt per uiam influentie non per uiam decisionis. Et
      concedende sunt rationes inducte ad </hi>
          <hi><pb ed="#K" n="138-v"/><cb ed="#K" n="b"/></hi>
          <hi> hanc <seg>partem.</seg>
          </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e24944-d1e25055">
          <hi>Ad primam rationem in contrarium dicendum <seg>est</seg> quod uirtus anime procedens cum
      semine sequitur calorem naturalem et spiritum tanquam media <seg>differentia</seg> ipsam et
      quibus ipsa operatur in semine, non tamen ad decisionem eorum decinditur. Spiritus enim et
      calor naturalis cum suo subiecto quod est humor sunt res corporales et ideo diuiduntur et
      decinduntur. Virtus uero anime cum sit spiritualis res non decinditur set solum
      multiplicatur in semine et cum eo procedit per uiam influentie sine decisione. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e24944-d1e25067">
          <hi>Ad secundam rationem dicendum <seg>est</seg> quod sicut deciso membro non decinditur
      substantia anime cum eo nec uirtus eius, sicut ostensum est, similiter ad decisionem
      humiditatum membrorum nec ad decisionem substantie seminis sequitur decisio
       <seg>uirtutis</seg> anime que procedit cum semine, set sola multiplicatio et influentia
      cum non sit distensa. </hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
