<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a 
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e24732" >
        <head>Quaestio 2</head>
        <head type="question-title">Utrum illa
    natura anime que est in semine sit substantia anime uel uirtus anime.</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e24732-d1e24740">
          <hi>[lec11 q2] Circa secundam questionem sic proceditur: supposito quod in semine deciso a
      generante sit aliqua natura anime. Queritur de illa natura <seg>anime</seg> utrum illa
      natura anime que est in semine sit substantia anime uel uirtus anime. Et ostenditur quod
      illa natura anime que est in semine operans ad productionem <seg>fetus</seg> et ad
      formationem membrorum sit uirtus anime et <seg>non</seg> eius substantia. Dicit enim
      Aristoteles in libro </hi>
          <hi>De animalibus</hi>
          <hi> quod non est necesse <seg>quod</seg>
            <seg>efficiens</seg> uniatur materie secundum substantiam set sufficit quod uniatur secundum
      uirtutem, sicut regula artificis unitur domui non substantia <seg>set</seg> uirtute,
       <seg>et</seg> similiter non est necesse quod anima patris sit in semine set aliqua alia
      natura, scilicet uirtus que fluit ab anima patris. Hec autem non est nisi uirtus anime et
      non substantia operans ad productionem fetus, ergo illa natura anime que est in semine est
      uirtus anime et non eius substantia. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e24732-d1e24773">
          <hi>Secunda ratio hec est: duplex est agens quoddam quod operatur ad productionem rei per sui
      contactum et ad contractionem eius per unionem sue substantie et tale semper est simul cum
      materia, substantia et uirtute. Est aliud agens quod operatur ad productionem rei sine
      contactu et <seg>contingat</seg> rem sine sui contactu cum <seg>illa,</seg> sicut patet in
      iactatu <seg>lapidis</seg> et tale agens non operatur per unionem sue substantie set per
      uirtutem solum et <seg>uirtus</seg>
            <seg>quam</seg> mouet est uirtus eius et non substantia eius et secundum hunc mo</hi>
          <hi>|</hi>
          <hi>dum anima patris fluit cum <seg>semine.</seg> Non enim anima patris nec ipse pater est cum
      semine, ergo illa natura anime fluens a generante cum semine que operatur ad fetus
      productionem <seg>et</seg> uirtus anime et non substantia anime. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e24732-d1e24806">
          <hi>Ad oppositum: accidens non est sine subiecto. Set uirtus anime est accidens anime, ergo
      non est sine <seg>substantia</seg> anime. Ergo uirtus <seg>anime</seg> non potest esse in
      semine quin etiam eius substantia sit in illo. Ergo illa natura anime que est in semine non
      est sola uirtus anime, immo eius substantia.</hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e24732-d1e24819">
          <hi>Secunda ratio hec est: sicut habetur in libro </hi>
          <hi>De animalibus</hi>
          <hi> anima est in semine et semen est substantia animata et non potest dici quod semen non
      habet animam, set animam est in <seg>ipso</seg> sine operatione. Vnde assimulatur sua
      existentia dormienti. Cum uero obicitur <seg>ei</seg> nutrimentum et operatur supra
      nutrimentum tunc excitatur ad operationem et tunc est in semine sicut actus et sicut
      uigilans, ergo cum substantia anime sit operans supra nutrimentum et <seg>detendens</seg>
      membra et formans patet quod anima quantum ad substantiam est in semine, ergo cum anima
      seminis que postea est perfectio seminis operetur istas operationes patet quod non indiget
      uirtute anime patris ad hoc operandum, ergo illa natura anime que est in semine est anima
      ipsius seminis secundum substantiam et <seg>non</seg> uirtus anime patris solum. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e24732-d1e24843">
          <seg>
            <hi>Solutio.</hi>
          </seg>
          <hi> Ad hoc dicendum est quod in semine est uirtus anime que fluit cum semine et operatur ad
      fetus et <seg>ad</seg> productionem et ad membrorum organizationem. Set in <seg>semine</seg>
      est natura uirtutis anime patris que fluit <seg>cum</seg> calore naturali et cum spiritibus
      et operatur ad productionem fetus et dat distinctionem membrorum et organizationem, et hec
      est actu in semine, sicut motus. Item alia est <seg>natura</seg> in semine que est anima
      seminis que in futuro <seg>facta</seg> completa organizatione membrorum erit perfectio
      seminis et hec est in semine potencia et non actu et uirtus anime patris fluens cum semine
      operatur ad dispositiones per quas fit actu anima existens potencia in semine eo
       <seg>quod</seg> illud quod fluit cum semine a patre operans ad predictas dispositiones non
      est substantia anime patris set est uirtus que <seg>fluit</seg> cum semine et potencia, et
      ponimus quod in semine <seg>est</seg> substantia anime seminis que non est eadem
       <seg>cum</seg> anima patris nisi secundum speciem solum que per operationem uirtutum
      existentium in semine ducitur ad actum et <seg>sic</seg> illa natura anime que fluit cum
      semine et <seg>operatur</seg> ad productionem fetus est uirtus anime et non substantia eius.
    </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e24732-d1e24889">
          <hi>Ad primam rationem in contrarium dicendum <seg>est</seg> qud duplex est accidens.
       <seg>Accidens</seg> quoddam quod comparatur ad subiectum ut ad subiectum solum in quo est
      solum et tale non est sine subiecto sicut albedo et <seg>huiusmodi.</seg> Est aliud accidens
      quod comparatur ad suum subiectum non solum sicut ad illud </hi>
          <hi>|</hi>
          <hi> in quo est set etiam ad ipsum <seg>comparatur</seg> sicut ad illud a quo fluit et tale
      accidens potest esse sine suo subiecto a quo <seg>fluit.</seg> Erit autem in alio subiecto
      in quo fluit ab illo. Tale accidens est uirtus et ideo uirtus anime patris ab
       <seg>ipsa</seg> potest fluere cum semine et esse in semine sine ipsa. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e24732-d1e24919">
          <hi>Ad secundam rationem dicendum <seg>est</seg> quod in semine est anima et substantia anime
      seminis. Set illa est potencia in semine et non sicut actus,</hi>
          <hi> </hi>
          <hi>set </hi>
          <hi>|</hi>
          <hi> uirtus anime patris que fluit cum semine operatur operationes nutrimenti et augmenti
      antequam anima in potencia ducatur ad actum et actu compleat corpus et substantia illa anime
      non sufficit ad augmentum et nutrimentum nisi per illas uirtutes que fluunt cum
       <seg>semine</seg> ab anima patris. </hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
