<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 7</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 7</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a 
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e5072" >
        <head>Quaestio 7</head>
        <head type="question-title">Utrum anima sit numerus se ipsum mouens</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e5072-d1e5080">[lec 12 q7] Circa septimam questionem et <seg>ultimam</seg> sic proceditur et queritur utrum
    anima sit numerus se ipsum mouens, et ostenditur quod sic: omnis substantia que in suis
    operationibus primo dirigit se et dirigendo se dirigit alia distincte et ordinate secundum
    exemplaria numeralia in ipsa retenta <seg>est</seg> habens rationem numeri, que est ratio
    dirigendi et ratio ordinandi et discernendi, et secundum illam rationem se ipsam mouet in
    ordinando et <seg>dirigendo.</seg> Set anima est huiusmodi, ergo anima dirigendo se
      <seg>mouet</seg> et ordinando se per exemplaria que habent rationem numeri. Omnis autem
    talis substantia est numerus se ipsum mouens, ergo et <seg>cetera.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e5072-d1e5098">Secunda ratio est <seg>ista:</seg> proprium est substantiarum spiritualium supra se ipsas
    reflecti et quanto spiritualior est substantia tanto plus reflectitur supra se et in ordine et
    in operatione. Set anima intellectiua est substantia spiritualis, ergo supra se reflectitur in
      <seg>ordine</seg> et <seg>in</seg> operatione ordinata. Omnis autem talis substantia se
    ipsam <seg>diuidit</seg> et ordinat et mouet ad opus, ergo anima se ipsam dirigit et ordinat
    et mouet ad <seg>opus</seg> reflectendo supra se. Set anima non dirigit aliquid necque
    discernit nisi secundum <seg>rationum</seg> numerorum, <seg>ut</seg> probatum est, et omnis
    talis substantia habet naturam numeri se ipsum mouentis, ergo anima habet naturam numeri se
    ipsum mouentis, ergo <seg>anima</seg> est numerus se ipsum mouens. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e5072-d1e5126">Ad oppositum: omne mobile est partibile, set anima est impartibilis, ergo non est mobilis,
    ergo non est numerus se ipsum mouens.</p>
        <p xml:id="da-236-ed1e5072-d1e5130">Secunda ratio hec est: oportet motorem et mobile distare substantia, ergo si anima mouet
      <seg>se</seg> distat a se secundum substantiam. Hoc autem falsum est, ergo anima non mouet
    se, ergo anima non est numerus se ipsum mouens. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e5072-d1e5136">
          <seg>Solutio.</seg> Ad hoc dicendum est quod anima se ipsam mouet secundum motus ordinatos in
    cognitione et operatione, qui sunt motus spirituales et non mouet se motu corporali
      <seg>set</seg>
          <seg>spirituali.</seg> Vnde dirigit se in suis exemplaribus que habent <seg>proportiones</seg>
    numerorum et excitat se discrete et ordinate per illa, et ideo dicitur discrete et ordinate se
    ipsam <seg>mouere.</seg> Et ita sub ratione numeri se mouet et propter hoc dicitur anima esse
    numerus se ipsum mouens. Aristoteles autem improbat <seg>hanc</seg> opinionem acsi Plato
    poneret animam moueri motu corporali, non ponit autem Plato quod moueatur motu corporali set
    motu spirituali in directione supra se ipsam. Vnde sicut primum se ipsum cognoscit et diligit
    et se in suis operationibus regulat et dirigit, ita anima se ipsam cognoscit et diligit et se
    ipsam in suis operationibus dirigit et <seg>regulat,</seg> et ista directio dicitur motus
      <seg>proprius</seg> anime per quem dirigendo<hi> |</hi> se dicitur mouere se ipsam. Set
    differt in primo et in anima, quia in primo non differt sua substantia et sua operatio. In
    anima autem differt. Patet ergo quo modo anima dicatur esse numerus se ipsum mouens
      <seg>quid</seg> dirigit se et excitat discrete et ordinate ad suas operationes per
    exemplaria que sunt in ipsa et ita secundum naturam numeri se dirigit. Hec autem
      <seg>discretio</seg> est motus spiritualis et ideo anima dicitur numerus se ipsum mouens
    motu spirituali. Et concedo rationes hoc probantes.</p>
        <p xml:id="da-236-ed1e5072-d1e5172">Ad primam rationem in contrarium dicendum est quod motus corporalis debetur substantiis
    partibilibus et tali non mouetur anima. Motus autem spiritualis debetur substantiis
    spiritualibus impartibilibus et tali mouetur anima qui motus superius appellatus
      <seg>est</seg>
          <seg>excitatio</seg> quedam. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e5072-d1e5181">Ad secundam <seg>rationem</seg> dicendum est quod duplex est <seg>motus,</seg>
          <seg>scilicet</seg> corporalis et spiritualis. In motu autem corporali uerum est quod oportet
    motorem et mobile distare substantia et in tali motu quanto plus distat motor a mobili tanto
    sufficientius mouet. In motu autem spirituali qui est motus <seg>reflectionis</seg> substantie
    supra se in dirigendo se et regulando non est hec distantia motoris | a <seg>mobili,</seg> set
    quanto minus in tali motu distat motor a <seg>mobili</seg> tanto magis <seg>se</seg> cognoscit
    et dirigit et ordinat et adaptat et excitat ad operationem. Vnde quanto anima magis est sibi
    presens tanto magis se cognoscit et diligit et dirigit et reflectitur supra se dirigendo se.
    Hec autem directio et <seg>reflectio</seg> spiritualis est motus spiritualis quo dicitur anima
    moueri. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
