<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019"
            >Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-d1e1775">
        <head>Quaestio 1</head>
        <p xml:id="da-236-d1e1775-d1e1780">[lec7 q1] Circa primam questionem sic proceditur, et
          ostenditur quod phisicus diffiniat per omnes causas per duas rationes, prima talis est:
          sicut se habet unumquodque ad esse ita se habet ad ueram cognitionem et completam. Set
          unumquodque consistit et perfectum habet esse per cursum omnium causarum in natura, ergo
          unumquodque cognoscitur perfectione in natura per causas quatuor, set diffinitio naturalis
          est perfecta cognitio rei naturalis, ergo diffinitio naturalis debet dari per omnes
          causas. Diffinit ergo phisicus per omnes causas. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1775-d1e1783">Secunda ratio hec est: | ostenditur enim quod phisicus
          possit diffinire per finem sic: unumquodque a quo habet necessitatem sui esse ab illo
          habet necessitatem sue cognitionis. Set res naturales a fine habent necessitatem sui esse
          sicut uult Aristoteles in libro <hi>Phisicorum</hi>. Ergo res naturales debent diffiniri
          per finem. Phisicus ergo per finem potest diffinire. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1775-d1e1789">&lt;Tercia ratio hec est: ad ostendum quod physicus
          possit diffinire per causam efficientem omnis scientia considerans rem prout est in motu
          et fieri maxime diffinit per illam causam | que est primus modus et fieri, set naturalis
          scientia considerat res prout sunt in motu et fieri, ergo maxime debet diffinire per illam
          causam que est principium motus et fieri et hoc autem est efficiens quia efficiens est
          unde motus et est principium in fieri et generatione rei, ergo maxime potest phisicus
          diffinire per causam efficientem. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1775-d1e1792">Quarta ratio talis est: ad ostendum quod possit diffinire
          per formalem per illud quo unumquodque in naturalibus habet complementum et speciem et
          certam cognitionem sue essentie per illud habet diffiniri et in natura, set res naturales
          hoc habent a forma, ergo maxime per forma possunt res naturales diffiniri. Set phisicus
          diffinit eas, ergo phyisicus potest diffinire per causam formalem. Item potest diffinire
          per causam materialem, sicut dicit philosophus in principio libri <hi>De anima</hi>. Ex
          hiis ergo rationibus colligitur quod physicus possit diffinire per quamlibet
          causam.&gt;</p>
        <p xml:id="da-236-d1e1775-d1e1799">Ad oppositum sunt <hi>due</hi> rationes, prima talis est:
          sicut dicit Auicenna in secundo sue <hi>Metaphisice</hi>, quedam sunt forme quas cum
          apprehendit intellectus non appropriat eis materiam nec ante nec post, sicut quantitates.
          Alie autem sunt forme quibus in principio non appropriat intellectus materiam set per
          nimiam diligentiam, postea eis appropriat et huiusmodi sunt accidentia communia, ut
          albedo. Et propter hoc quod communia sunt, sunt autem alie forme quibus statim appropriat
          materiam, et huiusmodi sunt ut forme naturales ut forma ignis. Res ergo naturales
          apprehenduntur per aspectum ad materiam, set sicut se habent res per aspectum ad
          intellectum ita se habent ad diffinitionem, set res naturales comprehenduntur uel
          cognoscuntur ab intellectu solum per applicationem uel relationem ad materiam, ergo solum
          debent diffiniri per relationem ad materiam, ergo phisicus debet solum diffinire per
          materiam. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1775-d1e1808">Secunda ratio talis est: tria sunt negotia, unum est de
          rebus separatis omnino, sicut metaphysica; alterum est de rebus aliquo modo abstractis
          sicut mathematice; tercium est de rebus omnino coniuncti&lt;sicut scientia naturalis. Est
          enim de omnino coniunctis&gt; motui et materie. Necesse est ergo quod diffiniat per motum
          et materiam uel per aspectum ad illa, ergo phisicus diffinit solum per materiam uel per
          aspectum ad illam, scilicet ad materiam. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1775-d1e1811">&lt;Tercia ratio talis est: quoniam sicut habetur in
          septimo <hi>Metaphisice</hi> quedam res sunt quarum esse et ratio est a metaphisica, sicut
          caro et circulus eneus. Alie sunt quarum esse aliquo modo est sine admixtione ad materiam
          quantum ad alia, ut esse iunde* mathematice. Primum autem esse est esse rerum naturalium,
          igitur esse rerum naturalium est per admixtionem ad materiam. Omne autem tale habet
          diffiniri solum per materiam, ergo solum debet phisicus diffinire per materiam et non per
          alias causas. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1775-d1e1817">Quarta ratio talis est: scientia naturalis est de corpore
          mobili in quantum mobile, ergo debet diffinire per illud a quo mobile est mobile. Illud
          autem est possibile et materiale et subiectum transmutationis et contrarietatis. Hoc autem
          est materia, ergo scientia naturalis debet solum diffinire per materiam et ita phisicus
          solum per materiam diffinit. Cum autem finis non sit principium motus nisi methaphorice
          non debet proprie diffinire per finem. Iterum si diffiniat per formam et efficientem hoc
          est per relationem ad materiam. Confirmatio autem istius rationis talis est: omnis
          scientia considerans omnes causas, considerat illas per reductionem ad unam principaliter,
          set naturalis scientia est huiusmodi, ergo considerat omnes causas per reductionem ad unam
          principaliter. Hec autem est illa causa in qua omnes alie tunc confundantur in genere
          illo. Hec autem est naturalis, ergo naturalis considerat omnes causas per aspectum ad
          materiam, ergo solum diffinit per aspectum ad ipsam. Physicus ergo solum per causam
          materialem omnes causas diffinit.&gt;</p>
        <p xml:id="da-236-d1e1775-d1e1820">Solutio. Ad hoc dicendum est quod phisicus diffinit et
          demonstrat per omnes causas, set aliqua scientia considerat causas multiplicer: uno modo,
          quia per illas equaliter diffinit et demonstrat et sic non diffinit phisicus per omnes
          causas. Alio modo dicitur aliqua scientia considerare omnes causas non quia omnes illas
          equaliter consideret, set quia considerat eas per reductionem et relationem ad unam, et
          hoc modo phisicus considerat omnes causas et diffinit tunc per omnes, quia considerat
          omnes causas per relationem ad causam materialem, et propter hoc cum diffinit per omnes
          causas diffinit per eas per aspectum ad materiam &lt;et motum. Vnde si diffiniat per
          efficientem, hoc est per aspectum ad materiam&gt; et sic diffinit per omnes per
          relationem, tamen ad materiam et non equaliter et propter hoc dicitur diffinire per
          materiam, quia semper per aspectum ad materiam diffinit. Vnde notandum est quod tribus
          modis dicitur aliqua scientia diffinire per causam aliquam: uno modo quia per illam solam
          diffinit non considerando alias, et hoc modo nulla scientia diffinit per unam causam. Alio
          modo potest dici scientia diffinire per unam causam, quia per omnes diffinit per aspectum
          ad illam et per relationem ad illam non tamen per illam solam diffinit, et sic scientia
          naturalis dicitur diffinire per materiam. Tercio modo dicitur aliqua scientia diffinire
          per aliam causam, quia licet plures causas consideret tamen omnes se habent in uno genere
          respectu causarum quas considerat alia scientia, et hoc modo naturalis adhuc diffinit per
          materiam, quia omnes cause quas considerat sunt naturales respectu causarum quas
          considerat alia scientia, sicut logica. Et hoc modo dif|finit naturalis per materiam, quia
          duplex est diffinitio: quedam enim est per principia dantia esse et numerum, sicut
          diffinitio logica. Alia est per principia dantia esse solum sicut illa diffinitio in qua
          cadit materia et forma que est naturalis diffinitio et materialis, quia in ipsa | cadunt
          materia et forma, que sunt materialia respectu generis et differentie, que sunt principia
          diffinitionis logice. Non sunt similiter materialia principia diffinitionis naturalis, et
          hoc est quod dicit Commentator quod non considerat naturalis solam materiam quin etiam
          alias causas in diffiniendo consideret, set diffinitio sua dicitur materialis respectu
          diffinitionis logice et hoc modo concendende sunt rationes hoc probantes quod per omnes
          causas hoc modo diffiniat phisicus, scilicet per reductionem ad unam. Alie rationes
          soluuntur per istam distinctionem, quia diffinit per materiam reducendo omnes causas ad
          materiam, in qua motus est, et sic patet solutio ad rationes utriusque partis et
          uerificatio. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
