<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019"
            >Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-d1e1094">
        <head>Quaestio 2</head>
        <p xml:id="da-236-d1e1094-d1e1099">[lec3 q2] Circa secundam questionem queritur primo sic
          procedendo simpliciter de anima non contrahendo ad aliqua differentiam utrum sit materia
          uel forma uel compositum. Ostenditur autem quod anima sit materia per duas rationes,
          quarum prima talis est: inter differentias anime anima intellectiua <pb ed="#K" n="67-r"/> <cb ed="#K n="a/>|
           est magis
          spiritualis et magis inmunis a materia. Omne autem illud est in genere materie in quo est
          aliqua natura in quo omnia nata sunt fieri et ei respondet agens quo est omnia facere, set
          anima intellectiua est huiusmodi, quia in ea est intellectus potentialis que est omnia
          fieri et agens quo est omnia facere, ergo anima intellectiua habet naturam materie, ergo
          est materia, ergo anima est materia. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1094-d1e1102">Secunda ratio talis est: omnis substantia que manens una
          et eadem differens est a quolibet et possibilis ad receptionem cuiuslibet per naturam est
          habens naturam materie. Anima est huiusmodi, ergo anima est materia. Minor patet, quia
          anima una et eadem est, sicut tabula rasa in qua nichil scriptum est, et tamen est
          possibilis ad receptionem cuiuslibet rei intellectum naturalem. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1094-d1e1105">Ad oppositum talis est ratio: natura spiritualis
          attribuitur forme. Natura autem corpulentie attribuitur materie, set anima est substantia
          spiritualis, ergo habet intensionem actus uel forme et non materie. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1094-d1e1108">Solutio. Ad hoc dicendum est quod anima est substantia,
          forma et non materia. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1094-d1e1112">Ad rationes in contrarium dicendum est, et primo ad
          primam, quod dupliciter est loqui de anima: uno modo in quantum corpus perficit et sic
          habet naturam forme, alio modo est loqui de ipsa in quantum recipit species et sic non est
          materia, set habet intensionem materie recipientis ut dictum est, et propter hoc dicitur
          intellectus possibilis et materialis et etiam agens reducens illum de potentia ad actum. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1094-d1e1115">Ad secundam rationem dicendum est quod duplex est
          possibilitas: quedam est possibilitas ad receptionem formarum corporalium. Alia est
          possibilitas ad receptionem specierum rerum per quas res spiritualiter cognoscit. Prima
          autem debetur materie, secunda autem debetur substantie spirituali a parte sue potentie
          receptiue que materialis dicitur, et hoc modo recipit anima species rerum. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
