<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a 
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e20860" >
        <head>Quaestio 2</head>
        <head type="question-title">Utrum potencie anime
    reducantur ad unam potenciam</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e20860-d1e20868">
          <hi>[lec8 q2] Circa secundam questionem sic proceditur et queritur utrum potencie anime
      reducantur ad unam potenciam. Et ostenditur quod sic: uidemus <seg>enim</seg> in anima
      uegetabili quod singule partes <seg>eius</seg> potencie sunt ordinate ad corporis
      conseruationem et quelibet operatur debito tempore secundum quod exigit sua operatio et
      finis et dispositio corporis et postea cessat et alia incipit <seg>operari</seg> secundum
      ordinem. Set ordo est per reductionem ad <seg>aliquod</seg> primum ordinans, ergo necesse
      est quod cum potentie anime uegetabilis sint ordinate quod habeant aliquam uirtutem primam
      uel potenciam <seg>regulantem</seg> ipsas ad quam reducantur. Item in uirtutibus
      sensibilibus est uirtus influens <seg>super</seg> omnes differentias <seg>sensuum,</seg>
      sicut sensus communes. Set illud a quo recipiunt omnes uirtutes influentiam in genere aliquo
      est illud ad quod reducuntur omnes uirtutes in illo genere, ergo omnes uirtutes sensibiles
      reducuntur ad aliquam primam uirtutem sensibilem regulantem ipsas et influentem super ipsas.
      Item in anima intellectiua pars superior que est super recta regulat uirtutes
       <seg>inferiores</seg> que sunt uirtus intellectiua practica speculatiua possibilis. Ergo
      in quolibet genere potenciarum anime necesse est ponere reductionem earum ad unam primam
      potenciam.</hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e20860-d1e20899">
          <hi>Secunda ratio hec est: sicut se habent membra ad inuicem et media differentia uirtutes.
      Set omnia membra reducuntur ad unum membrum in diuersis generibus, quia in genere uiuendi
      reducuntur ad cor et in genere cognoscendi reducuntur omnia membra ad cerebrum et similiter
      omnes spiritus in diuersis generibus ad unum ut omnes spiritus <seg>animales</seg>
      reducuntur ad unum spiritum animalem et omnes spiritus <seg>uitales</seg> ad unum. Spiritus
      autem est medium differens uirtutes anime, ergo omnes uirtutes anime in aliquo genere
      reducuntur ad unam uirtutem primam in illo genere sicut <seg>omnes</seg> sensibiles ad unam
      sensibilem primam et omnes uegetabiles ad unam uegetabilem primam, et omnes rationes ad unam
       <seg>rationalem</seg> primam. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e20860-d1e20917">
          <hi>Ad oppositum: quecumque differunt et ordinantur ad diuersos fines non reducuntur ad unum.
      Vrtutes anime et in eodem genere et in diuersis sunt huiusmodi. Ergo non reducuntur ad unam
      primam uirtutem.</hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e20860-d1e20924">
          <hi>Secunda ratio hec est: si uirtutes anime ad unam </hi>
          <hi>|</hi>
          <hi> primam uirtutem regulantem ipsas reducerentur, ergo illa uirtus ab anima egrederetur
      inmediate et sic esset aliqua uirtus inmediate fluens ab anima per <seg>quam</seg>
          </hi>
          <hi> </hi>
          <hi>|</hi>
          <hi> uirtutem alie ab anima fluerent et egrederentur. Hoc autem est falsum et improbatum
       <seg>superius,</seg> quia omnes uirtutes anime inmediate egrediuntur ab anima. Ergo non
      est ponere aliquam uirtutem primam ad quam reducantur uirtutes anime. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e20860-d1e20951">
          <seg>
            <hi>Solutio.</hi>
          </seg>
          <hi> Ad hoc dicendum est quod <seg>est</seg> aliqua uirtus prima ad quam reducuntur alie
      uirtutes anime. Set hec prioritas est <seg>ut</seg> in ordinatione diuersarum uirtutum
      secundum genus uel earumdem secundum genus. In ordinatione autem diuersarum uirtutum
      secundum genus reducuntur omnes uirtutes anime ad superiorem <seg>uirtutem</seg>
      intellectiuam secundum cuius regulationem et necessitatem operantur. In eodem autem genere
      reducuntur omnes uirtutes ad unam primam in suo genere sicut omnes uegetabiles reducuntur ad
      uirtutem <seg>regulatiuam</seg> corporis que corpus regit et conseruat in uita que unicuique
      uirtute uegetabili reddit membrum secundum propriam exigentiam in nutrimento et augmento et
      regulat illas. Sensibiles autem uirtutes reducuntur ad unam primam sensibilem
       <seg>uirtutem,</seg> et <seg>hoc</seg> est sensus communis ad quem omnes uirtutes
      reducuntur. In anima <seg>autem</seg> intellectiua est pars superior secundum cuius
      exigentiam alie uirtutes intellectiue operantur et propter quam <seg>regulantur</seg>
            <seg>et</seg> ad quam reducuntur. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e20860-d1e20991">
          <hi>Ad primam rationem in contrarium dicendum <seg>est</seg> quod finis uirtutum est duplex,
      scilicet primus <seg>est</seg> inmediatus et est finis earum ultimus quantum ad primum finem
      et inmediatum diuerse sunt uirtutes anime, nec habent reductionem ad aliquam uirtutem.
      Quantum autem ad finem ultimum ad quem singule ordinantur in eodem genere uel in diuersis
      est unitas in eis et reductio ad unam uirtutem. Omnes enim uirtutes sensibiles ad unum finem
      ultimum ordinantur, scilicet ad cognoscendum formas corporales et quantum ad hoc regulantur
      cum sensitiua <seg>comunium</seg> et omnes uegetabiles ad regendum corpus et quantum ad hoc
      regulantur a uirtute regitiua corporis. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e20860-d1e21006">
          <hi>Ad secundam rationem dicendum est quod licet potencie anime reducatur ad unam primam non
      tamen est propter <seg>hoc</seg> una potencia que inmediate egrediatur ab anima et mediante
      qua alie ab anima egrediantur <seg>immo</seg> omnes ab anima in mediante egrediuntur, sicut
      a sua radice. Set illa ad quam alie reducuntur est superior ad ipsas, unde <seg>non</seg>
      reducuntur ad ipsam <seg>sicut</seg> ad illud a quo fluunt. Set tanquam ad illud per quod in
      suis operationibus <seg>regulantur</seg> et in acquirendo finem ultimum ad quem ordinantur.
    </hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
