<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Praeambulum</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Praeambulum</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a 
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e5291" >
        <head>Praeambulum</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e5291-d1e5296">
          <hi>Anaxagoras autem uidetur quidem alterum dicere animam et intellectum sicut diximus
      prius</hi> et cetera, prosequitur philosophus secundum ordinem superius memoratum opiniones
    philosophorum et in lectione presenti prosequitur quinque opiniones secundum quas diuiditur
    lectio <seg>presens</seg> in quinque partes, in quarum prima recitat opinionem Anaxagore, in
    secunda recitat opinionem <seg>ytalis,</seg> in tercia recitat opinionem Dyogenis, in quarta
    recitat opinionem Eracliti, in quinta recitat opinionem <seg>Almeonitis.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e5291-d1e5309">Hec autem est diuisio huius partis. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e5291-d1e5312">Circa opinionem Anaxagore tria facit philosophus: primum est quod posuit intellectum et
    animam idem esse, sicut superius determinatum est. Secundum est quod quamuis ponat intellectum
    idem esse cum anima tamen <seg>non</seg> ponit intellectum nobiliorem et ponit ipsum esse
    principium omnium que sunt asserens ipsum esse simplicem et impermixtum et purum, et dicit
    simplex, quia omni caret compositione per se et per accidens. impermixtus, quia est omnino
    abstractus, purus, quia a rei <seg>materiali</seg> fecis cum <seg>mixtione</seg> uel
    contrarietatis <seg>passiuis,</seg> et hunc intellectum posuit Anaxagoras omnia mouere,
    disponere et ordinare ponens ipsum principium ordinationis rerum mundanarum. Hunc autem
    intellectum solum Deum credidit, cuius nomen est excelsum super omnia benedictum, et hoc
    tangit cum dicit et cetera,<hi> utitur autem utriusque sicut una natura </hi>et cetera.
    Tercium autem est quod tangit circa predictam opinionem quod Anaxa<hi>|</hi>goras attribuit
    intellectui predicto cognitionem et motum, asserens ipsum omnia mouere. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e5291-d1e5334">
          <hi>Videtur autem <seg>ytalis</seg> ex quibus reminiscuntur</hi> et cetera. Post opinionem
    Anaxagore ordinat philosophus opinionem <seg>ytalis</seg> qui attribuit motum anime et
    concordat cum Anaxagora in duobus: in uno, quia ponit animam et intellectum esse idem et in
    alio, quia ponit <seg>omnium</seg> intellectum mouere. Errauit autem, quia posuit intellectum
    coniunctum omnibus et intellexit de intellectu creato. Dicit igitur quod uidetur
      <seg>ytalis</seg> sine mellitius dicere per ea que prius sunt rememorata quod anima et
    intellectus mouet omnia et si adamas <seg>ferrum</seg>
          <seg>attrahat,</seg> hec atractio est per uirtutem anime et intellectus.</p>
        <p xml:id="da-236-ed1e5291-d1e5358">
          <hi>Dyogenes autem sicut el alteri quidem aerem</hi> et cetera. In hac parte tangit
    philosophus opinionem Dyogenis ponentis animam esse aerem subtilissimum et primo tangit
    opinionem eius dicens quod Dyogenes et multi alii sequentes ipsum posuerunt animam esse aerem
    subtilissimum, qui est principium omnium corporum, secundo cum dicit, <hi>propter hoc
      cognoscere quod est mouere</hi> et cetera, tangit rationem sue opinionis dicens quod anima
    propter naturam aeris cognoscere et mouere, set dicitur differenter, quia secundum quod aer
    est omnium aliorum principium, anima per ipsius naturam cognoscit cum res cognoscantur per
    principia secundum quod aer est subtilissimus et semper in motu existens continuo anima per
    ipsius <seg>naturam</seg> est motiuum. Ratio autem sic formatur: omne illud quod est maxime
    cognoscitium et motiuum est ex eo quod est principium rerum per quod res cognoscuntur et quod
    est subtilissimum, quod maxime est causa motus. Set anima est huiusmodi, et aer est tale
    principium, ergo anima est ex aere. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e5291-d1e5369">
          <hi>Eraclitus autem principium esse dicit uaporem</hi> et cetera, in hac distinctione recitat
    philosophus opinionem Eracliti ponentis animam esse ex uapore et primo tangit eius opinionem
    dicens quod Eraclitus opinabatur animam esse ex uapore, et primo tangit eius opinionem dicens
    quod Eraclitus opinabatur animam esse ex uapore subtilissimo et incorporalissimo, qui semper
    in continuo fluxu existit ex quo uniuersa corpora dixit esse constituta. Secundo cum dicit,
       <seg>
            <hi>que</hi>
          </seg>
          <hi> uero mouentur mobili cognosci </hi>et cetera, tangit rationem
    sue opinionis. Dicebat igitur Eraclitus quod omnia que sunt in motu continuo per mobile per
    quod habent continuum motum cognoscuntur, set omnes res sicut ipse credidit et multi alii sunt
    in motu continuo, ergo per mobile predictum cognoscuntur. Vapor autem est huiusmodi, ergo res
    per uaporem cognoscuntur, sicut per suum principium, set ex illo est anima per quod res
      <seg>cognoscuntur,</seg> cum sit constituta ex principiis per que res . Ergo anima est ex
    uapore, et iterum formatur ex dictis Eracliti talis ratio: omne maxime motiuum et maxime
    cognoscitiuum est ex eo quod est causa continui motus et causa cognitionis omnium mobilium.
    Set anima est huiusmodi, et uapor est huiusmodi principium, ergo anima maxime est <hi>|</hi>
    ex uapore. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e5291-d1e5386">
          <hi>Similiter autem et hiis Almeon de anima opinari uisus est</hi> et cetera, hic tangit
    opinionem <seg>Almeontis</seg> ponentis animam esse inmortalem propter continuationem sui
    motus, asserens illud esse perpetuum quod semper et continue mouetur. Primo igitur recitat
    opinionem eius dicens quod Almeon opinatur, sicut et alii, in hoc quod posuit animam diffiniri
    per motum et dixit ipsam esse inmortalem. Deinde tangit causam sue opinionis dicens quod dixit
    ipsam esse immortalem, quia comparari uidit inmortalibus et hec inmortalitas inest ipsi anime
    propterea quod sempre mouetur, unde ei inest immortalitas sicut illis que semper mouentur
    propter motum continuum. Res enim diuine in continuo et sempiterno sunt motu, sicut sol et
    stelle et uniuersaliter celum et elementum et partes eius. <seg>Vidit</seg> enim Almeon quod
    celum elementum*, quia est in continuo motu et partes eius habent perpetuitatem propter
    continuationem sui motus, eodem modo <seg>credit</seg> animam esse inmortalem propter
    continuationem sui motus. Est igitur sua ratio talis: omne quod est in motu continuo est
    perpetuum et inmortale. Set anima est huiusmodi, ergo est perpetua et inmortalis. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e5291-d1e5400">
          <hi>Magis autem grossiores et aquam quidem contulerunt sicut Ypus</hi> et cetera. In hac
    ultima parte recitat opinionem Ypi et sequentium ipsum et omnium aliorum ponentium animam
    habere naturam humoris et per humorem habere naturam aque, et dum <seg>dicitur</seg> ista pars
    in partes tres, in quarum prima recitat opinionem Ypi et sequentium eius que asserit animam
    habere naturam humoris sanguinis supermatici, qui est principium generationis. In secunda,
    scilicet in hac, <hi>alii autem sanguinem quemadmodum <seg>netias</seg>
          </hi> et cetera, tangit
    opinionem ponentium animam constare ex natura sanguinis, qui est principium et fundamentum
    uite et sensus. In tercia, scilicet in hac, <hi>omnia enim elementa iudicem acceperunt preter
      terram</hi>, quia a diuersis opinionibus philosophorum posita est anima habere elementorum
    diuersorum naturam. Quidam enim posuerunt ipsam habere naturam ignis, quidam aeris, quidam
    aque, ne uertatur in dubium quare non tangitur opinio ponens ipsam habere naturam terre
    ostendit quod nullus philosophus iudicauit animam participare naturam terre propter
    grossitudinem terre et subtilitatem anime. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e5291-d1e5416">Hec est diuisio huius partis. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e5291-d1e5419">Circa primam partem procedit philosophus hoc modo: primo tangit opinionem Ypi et aliorum
    similiter opinantium dicens quod philosophi grossiori modo procedentes in suis opinionibus
    dixerunt animam habere naturam aque, sicut posuit Ypus et multi alii. Secundo autem tangit
    rationem opinionis ipsorum cum dicit, <hi>suadere enim uidetur ex genitura </hi>et cetera, hec
    est ratio talis: omne quod est generatum existens principium generationis in uiuentibus
    generatis est ex illo quod est principium generationis omnium uiuentium. Set anima est
    huiusmodi, ergo est ex tali principio. Tale autem principium est humiditas spermatica. Set
    talis humiditas habet naturam aque, quia aqua est omni<hi>|</hi>um corporum grossorum
    humidissima, ergo anima habet naturam aque. Tercio tangit modum secundum quem Ypus reprehendit
    alios, <seg>dicentes</seg> animam habere naturam sanguinis cum dicit, <hi>et namque arguit
      sanguinem animam esse</hi> et cetera. Ypus enim arguebat alios ponentes animam habere
    naturam singuinis, dicens ex illo non constat anima ex quo non est genitura, set ex sanguine
    non est genitura, ergo ex sanguine non est anima. Ponebat enim perma non habere naturam
    humiditatis sanguinee set aquose. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e5291-d1e5435">Consequenter agreditur opinionem ponentium animam habere naturam sanguinis dicens quod alii
    philosophi posuerunt animam esse sanguinem, sicut posuit <seg>Cretias</seg> et sequaces
    ipsius, et ratio opinionis ipsorum fuit talis: ex illius natura est anima per quod est sensus
    et uita, set sanguis est huiusmodi ex natura sanguinis est anima. Vita enim stat per calidum
    et humidum. Huius autem nature et complectionis est sanguis, et ideo cum priuato sanguine
    priuetur uita posuerunt sanguinem uite et sensus, et ideo posuerunt animam habere naturam
    sanguinis. Rationem autem hanc tangit cum dicit, <seg>
            <hi>ipsum</hi>
          </seg>
          <hi> sentire anime
      magis proprium opinantes</hi> et cetera, rationabilior autem fuit hec positio eo quod
    sanguis in quo stat sensus et uita dicit esse animam et magis est proprium ponere animam hoc
    quam aquam propter naturam generationis. Consequenter aggreditur partem terciam dicens quod
    tacta est positio ponentium animam ignem et ponentium eam aerem et ponentium eam aquam. Non
    tangitur autem opinio ponentium ipsam esse terram eo quod nulli philosophorum indicauerunt
    animam habere naturam terre nisi illi soli qui posuerunt ipsam esse uniersaliter ex omnibus
    quatuor elementis uel ex aliis omnibus principiis rerum propter similitudinem quam habet cum
    omnibus in cognoscendo. Isti enim per consequens posuerunt ipsam habere naturam terre. Causa
    autem propter quam non posuerunt ipsam habere naturam terre est groscities terre que multum
    habet de materia et parum de specie et subtilitas anime. Et sic terminatur expositio huius
    partis. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e5291-d1e5447">Questiones. Circa partem istam queruntur quatuor questiones. Prima [lec 13 q1] est utrum
    intellectus, qui est motor uniuersalis omnium, scit omnia in omnibus sicut multi decepti
    crediderunt. Secunda [lec 13 q2] est utrum anima moueat omnia sicut posuit <seg>italis.</seg>
    Tercia [lec 13 q3] est utrum adamas attrahat <seg>ferrum</seg> per uirtutem anime. Quarta [lec
    13 q4] est que sit hec uirtus atractiua. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
