<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Praeambulum</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Praeambulum</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a 
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e22526" >
        <head>Praeambulum</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e22526-d1e22531">
          <hi>Capitulum tercium de speciali sermone circa uirtutes anime sermo de <seg>uniuersali</seg>
      continens duos paragraphos in quorum primo continente tres distinctiones agitur de uirtute
      prout est principium uite et generationis. Prima autem distinctio <seg>est</seg> de eius
      primis operibus. </hi>
          <hi>|</hi>
          <hi> Continuatio intensionis.</hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e22526-d1e22549">
          <hi>Necessarium autem est debentem <seg>mentionem</seg> facere</hi>
          <hi> et cetera. Posquam assignauit philosophus distinctionem <seg>differentiarum</seg> anime
      et ordinem naturalem. Et ostendit quod diffinitio uniuersalis anime non sufficit in
      cognitione sue substantie et differentiarum eius. In hac parte spiritualiter de singulis
      eius differentiis determinat. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e22526-d1e22564">
          <hi>Diuisio. Recipit <seg>autem</seg> hec <seg>pars</seg> in duas, in quarum prima determinat
      modum procedendi circa ipsas. In secunda, scilicet in hac, </hi>
          <hi>uegetatiua enim anima et aliis inest et propria et maxime communis anime potencia</hi>
          <hi> et cetera, de singulis differentiis anime per ordinem determinat. Secunda autem pars
      recipit diuisionem in duas <seg>partes,</seg> in quarum prima determinat de illis
      differentiis anime que alicuius partis corporis sunt actus et que omnino a corpore
      dependent, quarum una est uegetabilis et altera sensibilis. In secunda, scilicet in hac, </hi>
          <hi>de parte autem anime qua anima intelligit et sapit</hi>
          <hi> et cetera, determinatur de illa que nullius partis corporis est actus et hec est
      intellectiua. Et prima pars continet unam partem huius secundi tractatus. Secunda autem
      continet tercium tractatum. Prima autem pars recipit diuisionem in duas partes, in quarum
      prima determinat de prima differentia anime, que est principium esse, que <seg>est</seg>
      uegetabilis. In secunda, scilicet in hac, </hi>
          <hi>determinatis autem hiis dicemus communiter de omni sensu</hi>
          <hi> et cetera, determinat de altera differentia que est principium cognitionis que est
      sensibilis. In hoc igitur capitulo determinat de differentia uegetabili et de uirtutibus et
      operationibus et obiectis ipsius. Hec autem differentia habet duas uirtutes, scilicet
       <seg>generatiuam,</seg> que est principium esse et conseruationis <seg>rei</seg> in suo
      simili. Altera est nutritiua que est principium conseruationis rei in se <seg>ipsa</seg> que
      siquidem diuiditur per nutritiuam que ordinatur ad conseruationem subiecti et augmentatiuam
      que ordinatur ad perfectam et debitam quantitatem subiecti. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e22526-d1e22610">
          <hi>Recipit <seg>igitur</seg> hoc capitulum diuisionem in duas partes, in quarum prima
      determinat de anima uegetabili quantum ad uirtutem generatiuam et operationem ipsius. In
      secunda, scilicet in hac, &lt;quoniam autem hec potencia anime est uegetatiua et cetera,
      determinat de ipsa quantum ad uirtutem nutritiuam et augmentatiuam et operationes et obiecta
      ipsarum. Prima autem pars recipit diuisionem in duas, in quarum prima determinat de anima
      uegetabili quantum ad uirtutem generatiam et operationem eius, quia anima est principium
      uite quod est esse in uiuentibus et operationis in corpore et est causa omnium que sunt in
      corporibus animatis. Et ideo in secunda parte, scilicet in <seg>hac&gt;,</seg>
          </hi>
          <hi>est autem anima uiuentis corporis causa et principium</hi>
          <hi> et cetera, <seg>ostendit</seg> secundum tres modos causarum <seg>anima</seg> comparatur
      ad corpus et hoc primo <seg>supposuerat.</seg>
          </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e22526-d1e22638">
          <hi>Prima <seg>uero</seg> istarum partium spectat ad presentem speculationem cum illa
       <seg>parte</seg> in qua tangit modum procedendi circa differentias anime. Sunt igitur in
      lectione <seg>presenti</seg> partes due, in quarum </hi>
          <hi>|</hi>
          <hi> prima determinat modum procedendi circa differentias anime. In secunda determinat de
      differentia uegetabili a parte uirtutibus generatiue et operationis eius. Prima istarum
      partium recipit diuisionem in duas, in quarum prima ostendit <seg>modum</seg> procedendi
      circa speciales anime differentias. In secunda, scilicet in hac, </hi>
          <hi>si autem congruit dicere quid unaqueque ipsarum</hi>
          <hi> et cetera, tangit uiam secundum quam ad cognitionem anime est procedendum, quia a
      potenciis ad substantias et ab actibus <seg>ad</seg> potencias. <seg>Secunda</seg> pars
      principalis recipit diuisionem in duas, in quarum prima diuidit animam uegetabilem per suas </hi>
          <hi>|</hi>
          <hi>potencias. In secunda, scilicet in hac, </hi>
          <hi>naturalium enim omnibus uiuentibus <seg>inest</seg>
          </hi>
          <hi> et cetera, determinat de operatione prime uirtutis eius que est generatiua.</hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e22526-d1e22689">
          <hi> Hec est diuisio huius partis. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e22526-d1e22695">
          <hi>Sententia prime partis de modo procedendi <seg>circa</seg> anime differentias. Circa
      primam partem procedit <seg>philosophus</seg> hoc modo: cum <seg>determinatum</seg> sit quod
      diffinitio uniuersalis anime predicta non sufficit in cognitionem anime oportet singularum
      differentiarum eius diffinitiones proprias assignare et ideo necesse est artificem tradentem
      scientiam de istis differentiis anime determinare diffinitiones proprias singularum
      differentiarum ipsius dicendo <seg>quid</seg> unaquecumque sit et oportet inuestigare
      contingentia circa ipsas que sunt questiones incidentes sicut hec <seg>est,</seg> utrum
      intellectus sit abstractus an non, et consimiles. Et etiam proprietates singularum quousque
      habeatur perfecta <seg>demonstratio</seg> et propria uniuscuiusque ipsarum. De uia
       <seg>enim</seg>
            <seg>per</seg> quam <seg>precedet</seg>
            <seg>predicta</seg> cognitio <seg>communiter</seg> determinat per quam <seg>uiam</seg>
            <seg>huiusmodi</seg> cognitio habetur. Hec autem est uia procedens ex illis que sunt priora
      quoad nos et posteriora natura ad priora natura et posteriora quoad <seg>nos.</seg>
          </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e22526-d1e22745">
          <hi>In hac parte duo determinat: primum est processus ab actibus ad potentias dicens quod in
      hac uia <seg>primo</seg> debemus cognoscere quid est intelligere et post quid est
      intellectus, et similiter est de sentire et sensu et similiter est de aliis actibus et
      potenciis et reddit causam <seg>huius,</seg> quia ab <seg>eis</seg> que sunt priora secundum
      diffinitionem et cognitionem primo <seg>est</seg> procedendum in scientia ad illa que sunt
      posteriora in hac uia. Set actus priores <seg>sunt</seg> potenciis in hac uia, ergo in
      scientia prius procedendum est ab actibus ad potencias. Secundo autem, cum dicit, </hi>
          <hi>si autem <seg>sicut</seg> hiis adhuc priora sunt opposita</hi>
          <hi> et cetera, ostendit secundum hanc uitam quod prius incipiendum est ab obiectis, cum sint
      priora actibus. Dicit igitur quod propter eandem rationem prius deter</hi>
          <hi>|</hi>
          <hi>minandum est de oppositis uirtutum anime et <seg>uocat</seg> opposita obiecta eo quod in
      uirtutes nata sunt agere et actiuum et passiuum sunt <seg>contrarie</seg> opposita, ut prius
       <seg>oportet</seg> scire quid alimentum quod est obiectum uegetabilis et quid est
       <seg>obiectum</seg> sensibilis, et sic de aliis. Et est ratio eadem que et
       <seg>prior</seg> a prioribus in uia cognitionis et diffinitionis est inchoandum in
      scientia. Set obiecta priora <seg>sunt</seg> in hac uia, ergo ab obiectis est inchoandum.
      Sunt ergo priora in uia cognitionis quoad nos. Set quia inter omnia obiecta prius est
      obiectum uegetabilis et ipsa est prior aliis differentiis, ideo prius de obiecto ipsius et
      de ipsa est determinandum, et ideo primo de alimento et generatione est dicendum. Sic autem
       <seg>terminatur</seg> prima pars. Sciendum autem <seg>est</seg> quod hec pars potest
      ordinari ut sit de integritate precedentis, ut dictum est. Set nos tamen ad sequentem
       <seg>continuamus</seg> propter dependentiam et <seg>unionem</seg> quam habet cum ipsa.
    </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e22526-d1e22812">
          <hi>Sententia secunde partis in qua agitur de differentia uegetabili et de eius distinctione
      per suas potencias, consequenter accedit ad secundam partem principalem in qua determinat de
      differentia uegetabili et primo determinat distinctionem potenciarum ipsius, et in illa
      parte sunt <seg>duas</seg> partes in quarum prima tangit prioritatem ipsius respectu
       <seg>aliarum;</seg> in secunda, scilicet in hac, </hi>
          <hi>cuius sunt opera</hi>
          <hi> et cetera, tangit distinctionem uirtutum et operum ipsius. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e22526-d1e22830">
          <seg>
            <hi>Circa</hi>
          </seg>
          <hi> primam partem procedit dicens, diximus quod ad habendam perfectam cognitionem substantie
      anime et potenciarum ipsius oportet ad singularum differentiarum diffinitiones descendere,
      et oportet incipere ab obiectis ad actus procedendo et ab actibus ad potencias uiam
      dirigendo. Et inter hec a prioribus inchoandum. Set obiectum uegetatiue prius est omnibus,
      et uirtus eius, <seg>ergo</seg> ab obiecto et eius uirtute primo inchoandum. Quod autem
      uegetatiua prior <seg>sit</seg> aliis manifestatur hoc modo: omnis substantia que est prior
      aliis et maxime communis que inest omnibus uiuentibus omnibus existens uite principium est
      illa que est prius cadens in scientiam et obiecta et operationes ipsius. Set uegetabilis est
      huiusmodi, ergo prius est cadens in <seg>scientia</seg>
            <seg>ipsa</seg> et obiecta et operationes eius. Causa uero huius processus est quia, sicut
      habetur in principio </hi>
          <hi>phisici negotii</hi>
          <hi>, communia sunt priora et notiora nobis quam propria et ab illis prius inchoandum est.
      Deinde distinguit operationes et uirtutes huius differentie dicens quod eius operationes et
      uirtutes huius differentie dicens quod eius <seg>operationes</seg> sunt due, scilicet
      generare et per hoc intelligit uirtutem generatiuam et suum actum, qui est generare et
      nutrire per uirtutem <seg>uel</seg> intelligit nutritiuam et eius actum qui est nutrire et
      ad hunc reducit uirtutem augmentatiuam et operationem <seg>eius.</seg>
          </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e22526-d1e22870">
          <hi>|</hi>
          <hi> Sentencia de <seg>operatione</seg>
            <seg>prima</seg> differentie uegetabilis que est generare a uirtute generartiua procedens.
      Consequenter determinat operationem prime uirtutis, scilicet generatiue et in illa parte
      sunt due partes, in quarum prima determinat de operatione generationis ad quam differentia
      uegetabilis ordinatur. In secunda, scilicet in hac, </hi>
          <seg>
            <hi>quatinus</hi>
          </seg>
          <hi> ipso semper diuino participent </hi>
          <hi>et cetera, tangit causam finalem huius operationis. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e22526-d1e22897">
          <hi>Circa primam igitur partem procedit dicens, uirtus uegetabilis habet unum opus quod est
      generare, et hoc est quia omnia corpora naturalia animata habent uirtutem generatiuam in
      quibus sunt <seg>et</seg> iste conditiones que sunt tres: prima est ut animatum quod est
      natum generare pertingat tempus in quo sit completum </hi>
          <hi>|</hi>
          <hi> et aptum ad generandum cum non sit semper in effectum ad generationem aptum. Secunda
       <seg>est</seg> ut non habeat impedimentum quod impediat hanc actionem nec in uirtute
       <seg>neque</seg> in instrumento. Tercium est ut non sit de numero illorum uiuentium
       <seg>que</seg> per se <seg>generantur</seg> et non a simili et sunt herbe que sine semine
      generantur et <seg>alia</seg> putrefactione generata et cum iste conditiones fuerint
       <seg>contingentes</seg> tunc unumquodque generabit sibi simile sicut animal animal et
      planta plantam. Deinde tangit causam finalem propter quam est generatio ad quam ordinatur
      hec uirtus et primo dat illam causam et secundo diuidit causam. Dicit igitur quod generatio
      est in rebus ut participent diuinum et sempiternum esse secundum quod est <seg>in</seg> eis
      possibile per naturam et que <seg>in</seg> ipsis non possunt <seg>conseruari</seg> in simili
      secundum speciem conseruerentur. Sollicitudo enim diuina cum <seg>ipsum</seg> non potuit
       <seg>permanere</seg> secundum indiuiduum miserta est in dando ei uirtutem qua potest in
      specie permanere. Et deinde dicit quod omnia appetunt hunc finem, scilicet permanentia
       <seg>sempiternam</seg> et mouentur ad ipsam consequendam secundum quod innatum est nature
      et gratia istius finis agunt quecumque naturaliter agunt. Deinde diuidit intensionem
       <seg>cause</seg> finalis, cum dicit, </hi>
          <hi>id <seg>autem</seg> quod cuius causa <seg>sit</seg> dupliciter</hi>
          <hi> et <seg>cetera,</seg> intensio illius partis <seg>est</seg> talis: <seg>cum</seg>
      determinauit causam finalem propter quam uirtus generatiua existit in rebus et hec causa est
       <seg>ablatio</seg>
            <seg>corporalis</seg> diuino et incorruptibili secundum quod unicuique possibile
       <seg>est</seg> per naturam incipit assignare diffinitionem modorum finis, dicens quod
      causa finalis est duplex: una est propter quam res operantur in hac generatione, et alia est
      in qua communicant per illam generationem. Causa uero finalis cuius gratia agunt est
       <seg>continuatio</seg> esse secundum perpetuitatem. Causa uero in qua communicant est res
      perpetua cui assimulantur in illa perpetua continuatione. Vt si ponamus quod agunt ut suum
      esse secundum <seg>perpe</seg>
          </hi>
          <hi>|</hi>
          <hi>tuitatem <seg>continuent</seg>
            <seg>et</seg> ut perpetuo sicut corpori celesti assimulentur quod indiuiduo suum esse
       <seg>continuat</seg> uel dicatur quod finis cuius <seg>gratia</seg>
            <seg>continuatio</seg> esse perpetui. Illud autem quo fit hec continuatio est anima et
      uirtus generatiua et operatio generationis eius et <seg>inde</seg> dat modum secundum quem
      generabilia <seg>corporalia</seg> possunt cum eternis communicare dicens quod quia non
      possunt actu communicare cum ipso, sempiterno et diuino eo quod nullum in
       <seg>corporale</seg> potest cum <seg>eo</seg> in uno eodem statu indiuidui secundum
      naturam permanere. Ideo eo modo quo eis <seg>est</seg> possibile per naturam diuinum esse et
      perpetuum participant in suo simili ipsum participantia ut quod unum numero permanere non
      potest unum secudum speciem in suo simili permaneat ut non permaneat idem. Set simile eidem
      ut idem specie permaneat quod idem numero permanere no potest. Et sic terminatur intensio
      huius partis.</hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e22526-d1e23027">
          <hi>In generali <seg>questiones.</seg>
            <seg>Circa</seg> partem istam ad presentem sex incidunt questiones. Prima [lec10 q1] est de
      necessitate anime uegetabilis. Secunda [lec10 q2] est utrum sit principium uite in omni
       <seg>uiuente.</seg> Tercia [lec10 q3] <seg>questio</seg> est utrum det uitam per suam
      substantiam <seg>an</seg> per suas potencias. Quarta [lec10 q4] questio <seg>est</seg> utrum
      uiuere in uiuentibus esse <seg>sit.</seg> Quinta [lec10 q5] utrum generatio sit in
      uiuentibus ab anima. Sexta [lec10 q6] <seg>utrum</seg> sit ab anima secundum omnem sui
      differentiam an secundum <seg>uegetabilem.</seg> Questiones uero que <seg>incidunt</seg>
            <seg>circa</seg> modos omnes generationis et <seg>circa</seg> embrionem in tractatu quem
      sufficienter <seg>apponemus</seg> determinabuntur et <seg>in</seg> ipso
       <seg>requiratur</seg> et si placet determinantur hic. </hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
