<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 5</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 5</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e16490" >
        <head>Quaestio 5</head>
        <head type="question-title">Utrum nutrire et augere sunt differentie uite</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e16490-d1e16498">[lec5 q5] Circa quintam questionem sic proceditur et queritur utrum nutrire et augere sunt
    differentie uite. Et ostenditur quod sic: sicut uult <name>Aristoteles</name> augere et nutrire sunt
    differentie uite computans eas inter alias differentias uite. Ergo patet per <name>Aristoteles</name> quod
    sunt differentie uite. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16490-d1e16501">Secunda ratio hec est: illud per quod differt animatum ab innanimato in rebus animatis est
    uita, quia per uitam differt animatum ab inanimato. Set per motum augmenti et nutrimenti, qui
    motus est ab anima et non a formis naturalibus, sicut uult <name>Aristoteles</name>, differt animatum ab
    inanimato. Ergo nutrire et augere sunt differentie uite. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16490-d1e16504">Tercia ratio hec est: per illud per quod est res conseruatur in esse, unde idem est causa
    uite et conseruationis uite. Set animalia per animam et per actus eius conseruantur. Ergo
    animalia per actus anime uiuunt et habent esse. Per illos ergo actus anime per quos
    conseruantur <seg>uiuentia</seg> sunt actus uiuendi in uiuentibus secundum augmentum et
    nutrimentum sunt actus anime per quos conseruantur uiuentia. Ergo augere et nutrire sunt actus
    uiuendi, ergo sunt differentie uite. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16490-d1e16511">Quarta ratio hec est: uiuere est perfici ab actu anime. Set actus anime sunt
    mul<hi><pb ed="#K" n="120-v"/><cb ed="#K" n="a"/></hi>tiplices, inter quos comnumerantur augere et nutrire, ergo corpora actus istos
    participantia per actus illos in genere illo uiuunt. Ergo augere et nutrire sunt differentie
    uite. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16490-d1e16517">Ad oppositum: nutrire et augere sunt motus et operationes et sic sunt actus secundi. Vita
    uero est actus primus, ergo augere et nutrire non sunt differentie uite. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16490-d1e16520">Secunda ratio hec est: uiuere est actus continuus sine <seg>intercisione.</seg> Set nutrire
    et augere sunt actus <seg>intercissi,</seg> ergo augere et nutrire non sunt differentie uite.
    Non enim semper <seg>nutrimur</seg> nec sempre <seg>augemur,</seg> quia non sempre accipimus
    alimentum. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16490-d1e16535">
          <seg>Solutio:</seg> Ad hoc dicendum est quod nutrire et augere sunt differentie uite. Corpus
    enim dupliciter consideratur aut in quantum habet esse quod in ipso est uiuere, et hoc modo
    actus resultans ex unione anime cum corpore in ipso est uita. Alio modo consideratur corpus
    prout comparatur ad animam quantum ad operationes per quas conseruatur corpus in esse, que
    sunt nutrimentum et augmentum. Et quia per illas operationes anima uiuificat corpus et
    conseruat, ideo nutrire et augere dicuntur differentie uite. Tamen uita non dicitur de hiis et
    de predictis nomine eodem, set nomine analogo. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16490-d1e16540">Ad primam rationem in contrarium dicendum quod augmentum et nutrimentum non sunt uita primo
    modo dicta, sicut patet in solutione istius questionis, set sunt uita que est actus secundo
    modo dictus, unde sunt uita corporis in quantum est augmentabile et nutribile. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16490-d1e16543">Ad secundam rationem dicendum est quod duplex est nutrimentum, scilicet interius et exterius.
    Loquendo de nutrimento interiori semper nutriuntur animalia et uiuentia, non autem secundo
    modo, quia non semper recipiunt cibum uel alimentum. Augmentum uero cessat non propter naturam
    illam qua est uita, set cessat propter finem nature, scilicet propter complemementum etatis.
    Et sic augmentum potest dici uita, cum non sit intercisum, dum debet esse in corpore, scilicet
    usque ad completionem corporis et etatis. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16490-d1e16547">Questio uero illa qua querit quibus corporibus debetur uita determinanda est post, et propter
    hoc ad presens dimittatur. Alie autem questiones que remanent inferius in suis locis
    determinabuntur. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
