<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019"
            >Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-d1e60">
        <head>Quaestio 1</head>
        <div>
          <head>1</head>
          <head type="question-title">De comparatione scientie de anima ad metaphysicam sit prior
            inter ipsas et nobilior</head>
          <p xml:id="da-236-d1e60-d1e70">[lec1 q1.1] Circa primam sic procedit, et queritur de
            comparatione scientie de anima ad metaphysicam sit prior inter ipsas et nobilior, et
            uidetur quod metaphysica sit prior et nobilior, quia scientia dicitur nobilior et prior
            propter nobilitatem et prioritatem subiecti. Set subiectum methaphysice est nobilius et
            prius quam subiectum scientie de anima, ergo metaphysica est nobilior et prior quam
            scientia de anima. Maior patet. Minor patet sic, subiectum enim superius nobilius est et
            prius, set subiectum methaphysice est superius quam subiectum scientie de anima, ergo
            est nobilius et prius ipso. Quod autem sit superius patet, quia subiectum metaphysice
            est ens in quantum ens. Ens autem superius est ad omnia, sicut dicitur in libro <title> <hi>De
              causis</hi> </title>: prima rerum creatarum est esse quia esse latius est et communius et
            extenditur ultra substantias corporeas et incorporeas. Item est supra alias et hoc
            confirmatur per <name>Aristotelem </name> in libro <title> <hi>Posteriorum</hi> </title>
            dicentem quod uniuersale est nobile et honorabile, ergo cum ens sit uniuersalius quam anima patet
            quod est nobilius quam anima et honorabilius, et ita prius. </p>
          <p xml:id="da-236-d1e60-d1e79">Secunda ratio hec est: subiectum metaphysice est triplex
            secundum diuersos philosophos. Vno modo est subiectum metaphysice illud principium a quo
            fluunt omnia, et sic Deus est subiectum in metaphysica, quia ab ipso fluunt omnia de
            quibus est metaphysica. Secundum subiectum est illud in quo radicantur omnia in illa
            scientia et sic substantia subiectum est in metaphysica. Tercium subiectum est illud
            quod est commune a<hi>no</hi>logum ad omnia in illa scientia et sic ens est subiectum in
            metaphysica. Set primum subiectum est nobilius et prius quam anima.
            <pb ed= "#V" n="55-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/> | Secundum autem subiectum et tercium nobilius est et prius quam anima et superius.
            Ergo quodlibet subiectum metaphysice est prius et nobilius quam anima. Scientia ergo metaphysice prior
            est et nobilior quam scientia de anima. </p>
          <p xml:id="da-236-d1e60-d1e85">&lt;Tercia ratio est hec: scientie distinguuntur secundum
            rerum distinctionem et habet nobilitatem et ordinem a parte rerum. Set superiores sunt
            nobiliores et priores quam res inferiores. Scientia autem metaphysica considerat res
            superiores sicut substantias separatas. Hec autem scientia de anima cum sit naturalis
            considerat res naturales et coniunctas et ita inferiores, ergo scientia metaphysica est
            de superioribus et nobilibus et prioribus quam scientia de anima, ergo est nobilior et
            prioribus quam scientia de anima.</p>
          <p xml:id="da-236-d1e60-d1e88">Quarta ratio est hec: in illa scientia est nobilior que
            propter sui nobilitatem non est possibilis ab homine attingi, set scientia metaphysice
            est huiusmodi, sicut uult <name>Aristoteles</name>, cum natura humana sit maxime subdita seruituti.
            Dicit etiam ibi <name>Aristoteles</name> quod natura humana illam habere non potest, quia natura
            humana multipliciter est ancilla, cum Deus sit liber solus, Deus habet hec senium, id
            est illam scientiam senem, sicut dicit Simonides. Ergo a parte subiecti uidetur quod
            metaphysica sit nobilior et prior quam scientia de anima. Quod autem a parte
            demonstrationis et modi demonstrandi sit metaphysica prior et nobilior quam ista
            scientia sic ostenditur: omnis scientia que est regulans principia omnium aliarum et que
            per suam potentiam supra omnes influit excellit scientiam de anima et omnes alias in
            nobilitate demonstrationis. Metaphysica est huismodi, sicut uult <name> Aristoteles </name>, ergo
            excellit scientiam de anima et omnes alias in nobilitate demostrationis. </p>
          <p xml:id="da-236-d1e60-d1e92">Quinta ratio est hec: sicut habetur ab <name>Aristotele </name> in
              <title> <hi>Metaphysica</hi> </title> illa scientia est certior omni scientia que procedit per causas
            maxime uniuersales et que considerat illa que maxime sunt remota a sensu et proxima
            intellectui et nature et illa sunt uniuersalia. Metaphysica est huismodi, ergo excellit
            scientiam de anima et a parte nobilitatis et prioritatis subiecti et modi
            demonstrandi&gt;.</p>
          <p xml:id="da-236-d1e60-d1e98">Ad oppositum sunt rationes: illa scientia est nobilior et
            prior que est de principio materiali et effectiuo cuiuslibet scientie. Scientia de anima
            est huiusmodi, ergo est nobilior et prior omni scientia et quam metaphysica. Minor
            patet, quia scientia de anima est de anima. Anima autem est subiectum materiale
            cuiuslibet scientia, quia quelibet scientia est in anima et similiter effectum, quia
            quelibet scientia est ab anima quia ipsam efficit. </p>
          <p xml:id="da-236-d1e60-d1e101">Secunda ratio hec est. Scientia metaphysica procedit
            secundum modum abstractionis et separationis et circa res abstractas et separatas. Omnis
            autem abstractio est ab anima et a potentiis eius, ergo non potest cognosci modus
            abstractionis nisi cognoscatur anima et eius differentie et potentie. Anima ergo prior
            est quam scientia metaphysice, ergo scientia de anima est nobilior et prior illa. </p>
          <p xml:id="da-236-d1e60-d1e104">&lt;Tercia ratio hec est: cum ergo omnium rerum est per
            cognitionem status humani et per cognitionem anime et corporis, quia anima est speculum
            in quo omnia relucent, iterum corpus humanum est illud de cuius participatione sunt
            omnia corpora et ita anima secundum cognitionem participat omnia, et corpus secundum
            substantiam participat omnia. Iterum homo inuestigat omnia per participationem
            differentie anime. Set illa natura que est omnia participans et que omnia inquirit
            secundum participationem prior est. Hec est huiusmodi, ergo homo prius subiectum est
            cuiuslibet scientie, ergo scientia de homine est prior quam scientia, set scientia de
            anima est de homine et de eius anima, ergo scientia de anima est prior omni scientia et
            nobiliori et ita prior metaphysica.</p>
          <p xml:id="da-236-d1e60-d1e107">Quarta ratio hec est: omnis scientia et est de anima et
            propter anima, quia omnis scientia est ad hoc ut anima perficiatur et maxime in
            cognoscendo se ipsam, quia ad hoc ordinantur omnes scientie, ergo illa scientia per quam
            maxime habetur cognitio anime sui ipsius est prior et nobilio inter omnes. Set scientia
            de huiusmodi, ergo scientia de anima est prior et nobilior omni scientia et maxime quam
            metaphysica, et sic uidetur quod a parte subiecti scientia de anima sit prior et
            nobilior. Quod a parte modi procedendi et demonstrandi sit prior et nobilior hec apparet
            similiter: omne enim principium certitudinis est a parte aspectus anime supra res
            secundum quod anima inuestigat, set principium huius inuestigationis procedit per
            potentias anime, ergo a scientia illa que determinat potentias anima debet accipi
            certitudo in qualibet scientia. Set scientia de anima est huiusmodi, ergo ab illa debet
            accipi quelibet certitudo in scientia, set scientia a qua accipi certitudo in aliis est
            nobilior et prior ipsis quantum ad modum procedendi et demonstrandi, ergo scientia de
            anima est nobilior et prior omnibus aliis quantum ad modum demostrandi et maxime quam
            metaphysica.&gt;</p>
          <p xml:id="da-236-d1e60-d1e110">Solutio. Ad hoc dicendum est quod quidam dicunt quod
            scientia de anima nobilior est et prior metaphysica secundum utrumque modum coniuctum,
            scilicet quantum ad nobilitatem subiecti et certitudinem demonstrationis. Set secundum
            alterum modum est metaphysica prior et nobilior, scilicet quantum ad nobilitatem
            subiecti et non quantum ad certitudinem demonstrationis, quia scientia de anima procedit
            per causas manisfes|<pb ed="#K" n="60-v"/> <cb ed="#K" n="b"/> tiores.
            Scientia autem metaphysice procedit per effectus cum
            procedat de substantiis separatis que multum sunt occulte et cause earum similiter, et
            ideo scientia de anima complectitur utrumque modum et propter hoc est nobilior
            metaphysica. Alia est positio quam uidetur tangere commentator, scilicet quod
            metaphysica est nobilior simpliciter quam scientia de anima, sicut ostendunt rationes,
            quod autem ponit <name>Aristoteles</name>, hanc scientiam esse nobiliorem et priorem.
            Hoc non est per comparationem ad diuinam que est metaphysica, set per comparationes ad naturales que
            sunt sui generationis. Tercio modo dicendum est quod in scientia est nobilitas
            dupliciter: uno modo a parte subiecti, alio modo a parte modi demonstrandi. </p>
          <p xml:id="da-236-d1e60-d1e114">A parte autem subiecti sunt multe nobilitates: una est
            ratione prioritatis et communitatis subiecti, et sic ens prius et nobilius, quia
            extenditur supra omnia. Secunda est quia subiectum est principium omnium que in qualibet
            scientia determinantur, et sic subiectum metaphysice quod est Deus, et prius et
            nobilius. Tercia est a parte status et supereminentie subiecti secundum quod dicimus
            quod substantie separate sunt nobiliores quam coniuncte. Quarta est a parte principiorum
            radicatorum in subiecto scientie per que possunt omnes scientie regulari et probari et
            sic nobilius est subiectum metaphysice quod est substantia uel ens, quia in eo omnia
            principia radicantur omnium scientiarum, et hiis modis nobilitatis et prioritatis
            subiecti metaphysica nobilior est et prior a parte subiecti quam scientia de anima.
            Quinta autem nobilitas in scientia a parte subiecti est, quia subiectum in illa scientia
            est sustinens omnem scientiam sine quo nulla scientia potest esse, sicut anima est
            subiectum omni scientie et sine qua nulla scientia potest esse.
            <pb ed="#V" n="55-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/> | Sexta est quia
            subiectum illius scientie est principium abstractionis cuiuslibet scientie et
            cognitionis rerum, sicut anima est principium cuiuslibet abstractionis. Omnis autem
            scientia habetur per abstractionem, et quantum ad hoc est anima principium cuiuslibet
            scientie, et hiis duobus modis hec scientia de anima et suum subiectum precedit
            subiectum metaphysica et nobilius est ea non in se, id est, non a parte substantie
            subiecti metaphysice set a parte qua subiectum metaphysice scitum est, et prout cadit in
            scientia, quia non habetur cognitio de ipso sine anima. Septima nobilitas est a parte
            subiecti est in aliqua scientia, quia omnis scientia ordinatur ad subiectum illius
            scientie, et sic iterum scientia de anima nobilior est, et sic anima nobilissimum
            subiectum, quia propter animam est omnis scientia et ad ipsam ordinatur. Octaua
            nobilitas in scientia est a parte subiecti, quia suum subiectum est principium
            distinctum cuiuslibet scientie secundum eius partes et potentie &lt;omnes scientie
            distinguntur et cuius partes et potentie&gt; sunt uie in omnem scientiam, et sic iterum
            scientia de anima habet nobilius subiectum quam metaphysica. </p>
          <p xml:id="da-236-d1e60-d1e117">Nobilitas autem a parte modi demonstrandi est multiplex:
            uno modo est scientia nobilior quam alia a parte modi demonstrandi, quia procedit per
            causas superiores et priores, et notiores quo ad naturam. Secundo modo quia scientia
            illa est ratio omnium aliarum scientiarum et dirigens omnes alias et influens super
            omnes, et hiis duobus modis est metaphysica nobilior et prior quantum ad modum
            demonstrandi quam scientia de anima. Tercio modo est nobilitas in scientia a parte modi
            demonstrandi, quia illa scientia est procedens per ea que sunt priora quoad naturam
            <pb ed="#K" n="61-r"/>
            <cb ed="#K" n="a"/>
            et notiora nobis, et sic scientia de anima nobilior est. Procedit enim per obiecta que
            certiora sunt nobis et priora quoad naturam perfectionis et diffinitionis, quia hoc modo
            actus et obiecta precedunt potentias. Metaphysica autem quantum ad substantias separatas
            non procedit per causas set per effectus, quia cause non possunt capi ab intellectu
            humano set excellunt. Quarto modo est nobilitas in scientia a parte demonstrandi, quia
            illa scientia procedit de rebus que sunt inmediatiores anime cognoscenti et in qua
            scientia idem est subiectum et illud quod debet cognoscere subiectum et passiones eius,
            et sic scientia de anima nobilior est et certior et prior. Quinto modo, quia illa
            scientia est de illis que sunt principia cuiuslibet certitudinis et sine quibus non est
            processus in certitudine. Hec autem sunt differentie anime et obiecta, et propter hoc
            isto modo est ista scientia nobilior a parte modi demonstrandi quam metaphysica. In
            statu ergo scientie scientia metaphysice est nobilior et prior, in statu autem alio de
            quo dictum est scientia de anima nobilior est. </p>
        </div>
        <div>
          <head>2</head>
          <head type="question-title">De comparatione huius scientie ad mathematicas scientias
            secundum nobilitatem</head>
          <p xml:id="da-236-d1e60-d1e126">[lec1 q1.2] Secundo queritur circa hoc de comparatione
            huius scientie ad mathematicas scientias secundum nobilitatem, et uidetur quod
            mathematice scientie sint nobiliores quam ista, quia tria sunt negotia. Vnum est de
            separatis sicut metaphysica, alterum est de abstractis quodam modo, et quodam modo
            coniunctis; tercium est de ommino coniunctis. Mathematice sunt de abstractis quodam
            modo. Naturalis autem scientia et scientia de anima sunt de coniunctis, set quanto res
            sunt separabiliores a motu et materia tanto sunt nobiliores in se et in statu scientie.
            Set res de quibus sunt mathematice sunt remotiores a materia quam res de quibus est ista
            scientia, cum sit naturalis. Ergo sunt nobiliores quam ea de quibus est ista scientia,
            ergo mathematice scientie sunt nobiliores ista scientia. </p>
          <p xml:id="da-236-d1e60-d1e129">Secunda ratio hec est, dicit <name>Auicenna </name> quod quedam sunt
            forme quas, cum intellectus apprehendit, nec ante nec post eis appropriat materiam ut
            forme mathematice. Sunt alie quas cum inuenit, intellectus non appropriat eis statim
            materiam, set secundum successionem et maximam diligentiam ut sunt accidentia communia,
            ut albedo. Sunt alie forme quibus statim appropriat materiam ut sunt forme naturales.
            Forme ergo mathematice sunt communiores et altiores secundum naturam et intellectum
            omnibus aliis formis, ergo et nobiliores, ergo sunt nobiliores quam anima, de qua
            determinatur in scientia de anima. Scientie ergo mathematice sunt nobiliores quam
            scientia de anima. </p>
          <p xml:id="da-236-d1e60-d1e132">&lt;Tercia ratio hec est: dicit <name>Boetius </name> in prohemio
              <title> <hi>Arithmetice </hi></title>
            quod sapientia est eorum que sunt suique impermutabiles sortiuntur substantiam
            comprehensio ueritatis et iste sunt forme metaphysice, que de se incorporales sunt, ergo
            metaphysice cum sit de illis nobiliores sunt quam scientia de anima. Iterum ostenditur
            quod a parte modi demonstrandi metaphysice sint nobiliores quam scientia de anima, quia
            metaphysice scientie procedunt per causas infalibiles. Hec etiam scientia procedit per
            uniuersalia et per comparationes exteriores que fallibiles sunt et corporales, ergo
            metaphysice sunt nobiliores hac scientia.&gt;</p>
          <p xml:id="da-236-d1e60-d1e139">Ad oppositum, substantia nobilior est quolibet accidente,
            sicut uult <name> Aueroys </name> in principio <title> <hi>De anima</hi> </title>, set mathematice sunt de accidentibus.
            Scientia autem de anima est de substantia, sicut de anima et corpore, ergo est de
            nobilioribus quam mathematice, ergo est nobilior illis.</p>
          <p xml:id="da-236-d1e60-d1e146">Secunda ratio hec est: omnis scientia cuius primum
            subiectum est principium et fundamentum omnium scientiarum per se et per suas
            differentias et a qua sumunt omnes alie certitudinem est nobilior aliis, et quantum ad
            nobilitatem subiecti et quantum ad modum demonstrandi. Hec est talis, ergo est nobilior
            quam mathematice. </p>
          <p xml:id="da-236-d1e60-d1e149">Ad hoc dicendum est quod quidam ponunt quod mathematice
            scientie sunt nobiliores ista scientia de anima, et cum dicit <name>Aristoteles</name> quod hec
            scientia est nobilior loquitur de ipsa per comparationem ad alias naturales solum.
            Dicendum autem est quod hec scientia est nobilior quam mathematice scientie. </p>
          <p xml:id="da-236-d1e60-d1e152">Ad primam rationem in contrarium dicendum est quod duplex
            est nobilitas <pb ed="#K" n="61-r"/> <cb ed="#K" n="b"/>| in scientia.
             Vna est a parte subiecti, alia est a parte modi demonstrandi. Nobilitas autem a parte subiecti duplex est, quia una est a parte
            substantie eius et necessitatis et nature eius. Alia est a parte modi abstractionis
            eius. Primo modo est ista scientia nobilior illis a parte subiecti, quia ista scientia
            est de substantia ille uero de accidentibus. Alia causa est quia hec scientia est de
            anima que est principium abstractionis illius scientie. Tercia causa est, quia hec
            scientia est de anima que est subiectum cuiuslibet scientie. Quarta causa est quia est
            de anima que per suas differentias est principium inuestigationis cuiuslibet scientie. A
            parte autem alia mathematice sunt nobiliores, set hoc non est nobilitas simpliciter. A
            parte autem modi demonstrandi est nobilitas inter scientias dupliciter: uno modo quia
            illa scientia procedit per causas <pb ed ="#V" n="56-r"/> <cb ed="#V" n="a"/> 
            magis abstractas a sensibilibus et proximiores
            intellectui, et sic mathematice sunt nobiliores a parte modi demonstrandi. Alio modo
            quia illa scientia procedit per uiam que est proximior nobis et nature et sic hec
            scientia est nobilior a parte modi demonstrandi quam ille, quia obiecta anime et
            operationes que sunt proximiora nobis et in omni scientia sunt uia demonstrandi, quia
            per obiecta deuenimus in scientiam et dirigimur que determinantur in hac scientia, et
            procedit hec per illa.</p>
        </div>
        <div>
          <head>3</head>
          <head type="question-title">De comparatione huius scientie a parte nobilitatis ad
            scientiam physicorum</head>
          <p xml:id="da-236-d1e60-d1e161">[lec1 q1.3] Tercio queritur circa hoc de comparatione
            huius scientie a parte nobilitatis ad scientiam physicorum, et uidetur quod scientia
            physicorum sit nobilior scientia de anima et prior, quia scientia est prior et nobilior
            que est de magis uniuersalibus et prioribus, set scientia physicorum est huiusmodi, ergo
            est prior quam scientia de anima, sicut ergo metaphysica est prior omnibus scientiis que
            sunt de parte, quia est de omnibus, ita scientia physicorum prior est ista. Minor patet
            quia scientia physicorum est de corpore non contracto, scilicet de corpore mobili
            simpliciter et communiter sumpto. </p>
          <p xml:id="da-236-d1e60-d1e164">Secunda ratio hec est: sicut dicit <name>Aristoteles</name> in
              <title><hi>Metaphysica</hi> </title>, illa scientia prior est, que non se habet ex appositione quam
            illa que se habet ex appositione, set scientia physicorum non se habet ex additione.
            Scientia uero ista se habet ex additione ad illam, quia addit animatum supra corpus,
            ergo scientia physicorum est prior ista. Quod autem a parte modi demonstrandi sit prior
            sic ostenditur, quia illa scientia est nobilior et prior a parte demonstrationis cuius
            principia supponuntur in alia scientia et influit supra eam, set scientia physicorum est
            huiusmodi respectu scientie de anima, quia scientia de anima supponit ab ea corpus et
            motum, ergo scientia physicorum a parte demonstrationis est prior quam scientia de
            anima.</p>
          <p xml:id="da-236-d1e60-d1e170">Ad oppositum est hoc quod dicit <name>Aristoteles</name> in litera in
            principio <title><hi>De anima</hi></title>. </p>
          <p xml:id="da-236-d1e60-d1e176">Secunda ratio hec est: illud subiectum scientie est
            nobilius quod est completiuum in genere uniuersali, et propter quod facta sunt ea que
            facta sunt in uniuerso &lt;et ad quod est status in uniuerso&gt;. Set homo est
            huiusmodi, et anima rationalis, ergo homo est nobilius subiecto cuiuslibet scientie,
            ergo scientia de homine uel de anima rationali est nobilior qualibet scientia. Hec est
            ista scientia, ergo ista scientia est nobilior quam scientia physicorum. Minor patet
            quia sicut dicit <name>Auensorel</name> elementa sunt propter mixtum, mixtum propter uegetabile,
            uegetabile propter sensibile, sensibile proter rationale et in hoc est status. </p>
          <p xml:id="da-236-d1e60-d1e180">Ad hoc dicendum est, nobilitas in scientia dupliciter est,
            uno modo a parte subiecti, alio modo a parte demonstrationis, et similiter prioritas.
            Prima duplex est, quedam enim est prioritas et nobilitas subiecti in uia generationis et
            incompletionis, et sic corpus simpliciter <pb ed="#K" n="61-v"/> <cb ed="#K" n="a"/>| est ante corpus animatum. Est autem alia que
            est in uia perfectionis et nobilitatis et sic corpus animatum prius est et nobilius quam
            corpus simpliciter, quia ad ipsum ordinantur omnia corpora. Primo modo a parte subiecti
            est scientia physicorum prior ista. Secundo modo, scilicet a parte perfectionis et
            completionis et cognitionis est ista scientia prior a parte subiecti. A parte autem modi
            &lt;demonstrandi&gt; dicendum quod hec est prior illa, quamuis enim hec supponat quedam
            principia ab illa, tamen modus demonstrandi in ista est certior quam in illa et sic ista
            simpliciter precedit illam. &lt;Illa autem secundum quid est prior ista et nobiliori et
            non simpliciter&gt;.</p>
        </div>
        <div>
          <head>4</head>
          <head type="question-title">De comparatione huius scientie a parte nobilitatis ad
            scientiam celi et mundi</head>
          <p xml:id="da-236-d1e60-d1e189">[lec1 q1.4] Quarto queritur circa hoc de comparatione
            huius scientie a parte nobilitatis ad scientiam celi et mundi, et uidetur quod scientia
            celi et mundi sit nobilior, sit nobilior sic: omnis scientia de incorruptibili est
            nobilior illa que est de corruptibili. Scientia celi et mundi est de incorruptibili,
            quia est de corpore celesti quod est incorruptibile et ingenerabile. Scientia autem de
            anima est de corpore animato quod est generabile et corruptibile, ergo scientia celi et
            mundi nobilior est ista.</p>
          <p xml:id="da-236-d1e60-d1e192">Secunda ratio hec est, sicut uult <name>Aristoteles</name> corpora
            superiora uiuunt nobiliori uita quam inferiora, ergo sunt nobiliora quam inferiora
            corpora. Sunt ergo nobiliora quam corpus animatum de quo determinatur in scientia de
            anima. In libro autem de celo et mundo de corporibus superioribus, ergo scientia est
            prior que est de celo et mundo quam scientia de anima. </p>
          <p xml:id="da-236-d1e60-d1e195">&lt;Tercia ratio est hec: duplex est mundus, scilicet
            mundus maior qui est uniuersitas corporum omnia apprehendens et mundus minor qui est
            corpora animatum. Maior autem mundus nobilior est quam minor, set in scientia celi et
            mundi determinatur de maiori mundo, in scientia autem ista de minori, scilicet de
            corpore animato. Ergo scientia celi et mundo est nobilior quam scientia de anima.</p>
          <p xml:id="da-236-d1e60-d1e198">Quarta ratio est hec: ille scientie sunt nobillissime in
            quibus consistit summa cognitionis naturata, set summa cognitione nature consistit in
            corporibus et in prissionibus earum et in eis que determinatur in scientia celi et
            mundi, sicut testatur quia in principio illius libri, ergo scientia celi et mundi
            nobilior est ista.&gt;</p>
          <p xml:id="da-236-d1e60-d1e202">Ad oppositum est illud quod testatur <name>Aristoteles </name> in
            principio <title><hi>De anima</hi></title>, quod hec scientia nobilior est aliis secundum utrumque
            modum. </p>
          <p xml:id="da-236-d1e60-d1e208">Secunda ratio hec est: sicut se habent subiecta ita se
            habent scientie, set omnes res naturales corporales ordinantur ad corpus animatum, sicut
            uult <name>Auensorel </name>, ergo omnes scientie sunt propter scientiam de corpore animato, et ad
            ipsam ordinantur, set scientia de anima est de corpore animato, ergo ad ipsam alie
            ordinantur. Omnis talis est nobilior, ergo ista scientia est nobilior quam scientia celi
            et mundi. </p>
          <p xml:id="da-236-d1e60-d1e211">Ad hoc dicendum est quod hec scientia certior est scientia
            celi et mundi quantum ad modum &lt;demonstrandi&gt;, quia per certiorem modum procedit.
            A parte autem subiecti est multiplex nobilitas: uno modo quia subiectum illud est
            incorruptibilius et sic subiectum scientie celi et mundi est nobilius, quia est
            incorruptibilius, quia est de corpore celesti quod est incorruptibile. Alio modo dicitur
            subiectum nobilius quia est completius finaliter et ad ipsum fit status in natura, et
            sic homo nobilius est subiectum et sua scientia nobilior que est scientia de anima.
            Tercio modo quia illud subiectum habet nobiliorem perfectionem et sic corpus humanum uel
            animatum nobilius est quolibet corpore. Quarto modo quia ad meliorem finem ordinatur et
            secundum finem uicinius ordinatur ad primum, et sic corpus humanum et anima sua nobilius
            est. Primo ergo modo scientia celi et mundi nobilior est ista a parte subiecti. Aliis
            autem tribus modis scientia de anima nobilior est illa a parte subiecti. </p>
        </div>
        <div>
          <head>5</head>
          <head type="question-title">De comparatione huius scientie ad moralem a parte
            nobilitatis</head>
          <p xml:id="da-236-d1e60-d1e221">[lec1 q1.5] Quinto queritur circa <pb ed="#V" n="56-r"/> <cb ed="#V" n="b"/> | hoc de comparatione
            huius scientie ad moralem a parte nobilitatis, et uidetur quod moralis nobilior sit sic:
            omnis scientia que nobiliori modo unit nos, illa est nobilior. Moralis est huiusmodi,
            quia unit nos creatori quia docet nos qualiter habebimus uirtutes per quas unimur
            creatori, ergo cientia moralis est nobilior quam scientia de anima. </p>
          <p xml:id="da-236-d1e60-d1e224">Secunda ratio hec est: habetur in <title><hi>Topicis</hi></title>
            quod dignum est unumquodque a fine de <pb ed="#K" n="61-v"/> <cb ed="#K" n="b"/>|nominari, qui enim aufert finem aufert
            bonum sicut, dicit <name>Boetius </name>, ergo scientia que nos ordinat ad finem nobiliorem nobilior
            est. Scientia moralis est huiusmodi, quia unit nos creatori et uite eterne, sicut dicit
            <name>Algazel</name>. Ergo scientia moralis est nobilior quam scientia de anima. </p>
          <p xml:id="da-236-d1e60-d1e232">&lt;Tercia ratio est hec: ordo attenditur in
            perfectionibus anime et secundum perfectiones suas unimur creatori, que sunt scientie et
            uirtutes. Set in anima scientia precedit et uirtus sequitur et est ultimum complementum
            ipsius anime et nobilius anima, quia ultimum complementum rei nobilius est quod res
            cuius est complementum, ergo scientia de uirtute est scientia nobilior quam scientia de
            anima.&gt;</p>
          <p xml:id="da-236-d1e60-d1e235">Ad oppositum, substantia nobilior est operationibus
            illicitis a substantia, set scientia ista est de substantia anime. Moralis autem de
            operationibus anime que ab anima egrediuntur, ut de uirtutibus et operationibus nostris,
            ergo ista scientia nobilior est quam scientia moralis. </p>
          <p xml:id="da-236-d1e60-d1e239">Secunda ratio hec est: quedam res egrediuntur in esse
            preter opus nostrum et de talibus est scientia speculatiua, sicut dicit <name>Auicenna </name>. Sunt
            et alie res que exeunt in esse per opus nostrum et de talibus sunt scientie practice uel
            morales. Res autem que non sunt ab opere nostro sunt nobiliores et priores quam res que
            sunt ab opere nostro, ergo cum scientia de anima sit de rebus que non sunt ab opere
            nostro, scientia autem moralis sit de rebus que sunt ab opere nostro, uidetur quod
            scientia de anima sit nobilior quam scientia moralis. Quod autem res que sunt ab opere
            nostro sint posteriores hoc patet, quia nos sumus ultimum in natura. </p>
          <p xml:id="da-236-d1e60-d1e242">Solutio. Ad hoc dicendum quod nobilitas scientie est
            dupliciter: uno modo a parte subiecti, alio modo a parte modi procedendi. A parte autem
            modi procedendi scientia de anima nobilior est quam scientia moralis, quia procedit uia
            notissima et perfectissima. Moralis autem procedit typo et figuraliter, quia est de
            operibus nostris. In subiecto autem est duplex nobilitas: uno modo quia prius est et
            plus participat naturam essendi et causalitatem, et sic subiectum scientie de anima
            prius est quam uirtus que est subiectum morale et nobilius, quia anima est causa
            uirtutum et sic scientia de anima est nobilior illa. Secundo modo dicitur subiectum
            nobilius, quia ad meliorem finem nos ordinat et sic uirtus nobilior est et scientia de
            uirtute et hoc modo nobilior est. Iterum notandum est quod comparatio est duplex,
            scilicet scientie ad scientiam et subiecti ad subiectum in nobilitate. Scientia autem
            est nobilior alia tripliciter aut quia est de nobiliori aut quia est nobiliori modo
            tradita aut quia ad meliorem finem ordinat. Primis duobus modis est scientia de anima
            nobilior. Tercio autem modo est scientia moralis nobilior. Comparando autem subiectum ad
            subiectum sic scientia de anima nobilior est quia suum subiectum est nobilius et sic
            simpliciter loquendo scientia de anima nobilior est illa. </p>
          <p xml:id="da-236-d1e60-d1e245">Ad obiectum autem in contrarium dicendum est quod ordo
            respectu finis nobilioris tria conspicit, scilicet, ordinans et quod ordinatur et medium
            siue dispositionem ordinandi. Ordinans uero ad meliorem finem est primum, quia est dans
            illum. Illud autem quod ordinat est anima. Medium autem uel dispositio ordinandi est
            uirtus que dispositio non est nobilior subiecto nec agente, quia causatur ab illis ab
            uno sicut excitante et conferente sicut a Deo, ab alio sicut operante, scilicet ab
            anima. </p>
        </div>
        <div>
          <head>6</head>
          <head type="question-title">Que scientia sit nobilior aut ista scientia aut sermocinalis
            scientia que est logica</head>
          <p xml:id="da-236-d1e60-d1e254">[lec1 q1.6] Sexto queritur circa hoc que scientia sit
            nobilior aut ista scientia aut sermocinalis scientia que est logica. Et uidetur quod
            logica, quia omnis scientia cuius potentialis uirtus ad plura se extendit est nobilior.
            Set scientia sermocinalis est huiusmodi, ergo est nobilior ista. Minor patet quia
            sermocinalis scientia dirigit <pb ed="#K" n="62-r"/> <cb ed="#K" n="a"/>| omnes scientias. </p>
          <p xml:id="da-236-d1e60-d1e257">Secunda ratio hec est: illa scientia est nobilior et prior
            que est de communioribus. Set logica est huiusmodi, ergo est nobilior ista. Minor patet
            quia logica est generis indeterminati, et est de omnibus, sicut uult <name>Aristoteles</name>. </p>
          <p xml:id="da-236-d1e60-d1e260">&lt;Tercia ratio est hec: omnes scientie sunt ad hoc ut
            dirigant et perficiant intellectum, set sermocinales scientie sunt que dirigunt et
            perficiunt primo et inmediate, et sine directione ipsarum non habentur alie scientie,
            ergo sunt priores et ita nobiliores. Logica ergo prior est ista scientia.&gt;</p>
          <p xml:id="da-236-d1e60-d1e263">Ad oppositum sic: omnis scientia que est de rebus nobilior
            est illa que est de signis, quia res nobilior est signo. Set scientia de anima est de
            rebus, scientie sermocinales ut logica sunt de signis, ergo scientia de anima nobilior
            est quam logica. </p>
          <p xml:id="da-236-d1e60-d1e267">Secunda ratio hec est: omnis scientia propter quam alia
            est et cui alia famulatur est nobilior et alia uilior. Hec sunt uerba <name>Aristotelis></name> in
              <title><hi>Metaphysica</hi></title>. Set scientia de anima est huismodi respectu scientie
            sermocinalis, quia scientia sermocinalis est propter ipsam et propter naturales, quia
            sermocinales scientie non sunt propter se set propter alias, ergo scientia de anima
            nobilior est quam sermocinalis uel logica. </p>
          <p xml:id="da-236-d1e60-d1e273">Ad hoc dicendum est quod ista scientia est simpliciter
            nobilior logica uel scientia sermocinali. </p>
          <p xml:id="da-236-d1e60-d1e276">Ad rationes in contrarium dicendum est quod aliqua
            scientia dicitur esse nobilior altera dupliciter siue multipliciter: uno modo quia est
            de nobiliori subiecto et magis perfectiua intellectus est et magis est status ad ipsam,
            et hec est nobilitas simpliciter. Et hoc modo scientia de anima nobilior est
            sermocinalibus et aliis ut uisum est. </p>
          <p xml:id="da-236-d1e60-d1e279">Secundo modo dicitur scientia nobilor alia in uia
            dispositionis et inquisitionis scientie, quia scilicet disponit intellectum ad
            generationem scientie et adquisitionem exhibendo etiam modum cognoscendi et operandi
            circa scientiam, et sic logica est nobilior scientia uel semorcinalis. Set hoc non est
            nobilitas simpliciter set diminuta respectu prime, et ideo scientia de anima est
            nobilior simpliciter quam logica uel sermocinalis scientia. Illa autem est nobilior
            secundum quid &lt;solum. Scientia igitur de anima omnes rationales excellit scientias
            omnibus excellentie modis, quamuis ab ipsis inferioris*/in manifestiori* doctrina sine
            quo nulla procedit ueritatum&gt;.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
