<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 9</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 9</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019"
            >Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-d1e909">
        <head>Quaestio 9</head>
        <head type="question-title">Utrum anima habeat aliqua propria accidentia et passiones
          proprias</head>
        <p xml:id="da-236-d1e909-d1e914">[lec2 q9]
          <pb ed="#K" n="66-r"/>
          <cb ed="#K" n="a"/>Circa nonam questionem sic proceditur, et queritur utrum anima habeat aliqua propria accidentia et passiones proprias,
           et ostenditur quod non per duas rationes, quarum prima talis est: illud enim quod maxime est abstractum
          in ipsa anima est intellectus agens et potentia et operatio eius, set intellectus agens
          operatur simul cum possibili. Operatio autem intellectus possibilis est communis, ergo et
          operatio intellectus agentis est communis, ergo omnia accidentia anime sunt communia.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e909-d1e917">Secunda ratio hec est: sicut testatur <name>Aristoteles</name> non est
          intelligere sine phantasmate, set omnis intellectus qui est a phantasmate habet operationes
          communes et non proprias, quia omnis habet cum corpore, ergo omnis operatio anime
          intellectiue est communis et nulla propria.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e909-d1e920">Tercia ratio hec est: omne quod est intellectu prius
          fuit in sensu, unde intellectus recipit a sensu. Set operatio sensitiua est communis, ergo
          operatio intellectiua erit cum generaretur a sensu et ita anime intellectiue est omnis
          operatio communis.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e909-d1e923">Ad oppostium sunt due rationes: prima ratio talis est:
          sicut testatur <name>Aristoteles</name> in principio <title>De anima</title>,
          omnis substantia que habet aliquam propriam operationem et potentiam est separabilis et e conuerso. Set anima
          intellectiua est separabilis, ergo habet aliquam propriam operationem.
         </p>
        <p xml:id="da-236-d1e909-d1e930">Secunda ratio hec est: sicut dicit Commentator, communes
          operationes anime sunt in quibus operatur anima mediante corpore uel partibus eius, set
          omnes operationes anime intellectiue sunt ille in quibus operatur anima in corpore et sine
          partibus corporis, ergo cum tales sint proprie omnes operationes anime intellectiue erunt
          proprie.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e909-d1e933">Tercia ratio talis est: nulla potentia que nullius
          partis corporis est actus habet communes operationes set proprias. Set anima intellectiua
          est huiusmodi, ergo anima intelleciua nullas habet operationes communes set omnes
          proprias.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e909-d1e936">Solutio. Ad hoc dicendum est quod quedam sunt operationes
          anime communes, quedam uero proprie. Proprie autem sunt dupliciter: quedam enim est
          propria operatio anime intellectiue que ita conuenit anime quod non corpori et que
          competit anime separate, sicut cognitio eius post separationem, et hec est operatio
          intellectus agentis. Alia est eius operatio propria quam habet in corpore et in corpore
          exercet, et hec est operatio intellectus possibilis. Tamen anima non eget corpore nec
          partibus eius ad illam complendam et talis est, sicut ymaginatio intellectiua que licet
          quantum ad receptionem habeat ortum a corpore, tamen quantum ad collectionem et
          conuersionem supra res receptas et operationes non eget corpore nec corporis partibus.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e909-d1e939">Communis autem operatio anime intellectiue est illa que
          perficitur per corpus uel per partes corporis et hec est duplex, quia quedam habet ortum
          ab anima et inest corpori per animam, ut operationes sensitiue
          <pb ed="#V" n="58-v"/>
          <cb ed="#V" n="b"/>et motus anime supra corpus.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e909-d1e942">Alie autem sunt communes que habent ortum a corpore et per
          corpus insunt anime et iste sunt sopnus et uigilis et consimiles. Et sic anime
          intellectiue competit habere operationes communes et proprias. Sensitiue uero et
          uegetabili non, set omnes habent communes, et hoc est quia sunt actus alicuius partis
          corporis.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
