<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaesito 4 Utrum hec scientia de anima influat iuuamentum et certitudinem supra alias
          scientias.</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaesito 4 Utrum hec scientia de anima influat iuuamentum et certitudinem supra
            alias scientias.</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019"
            >Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-d1e352">
        <head>Quaesito 4</head>
        <head>Utrum hec scientia de anima influat iuuamentum et certitudinem supra alias
          scientias.</head>
        <p xml:id="da-236-d1e352-d1e357">[lec1 q4] Circa quartam questionem queritur utrum hec
          scientia de anima influat iuuamentum et certitudinem supra alias scientias et uidetur quod
          non, quia illa scientia que est superior aliis et probat earum principia influit
          certitudinem supra alias, set talis est metaphysica et non scientia de anima, ergo
          scientia metaphysica influit necessitatem supra alias et non ista scientia.
         </p>
        <p xml:id="da-236-d1e352-d1e360">Secunda ratio hec est: ordo est in scientiis ita quod
          scientia subalterna recipit influentiam ab illa que supra ipsam est. Set scientia de anima
          subalternata est scientie naturali superiori sicut scientie physicorum et metaphysice,
          ergo ab aliis recipit influentiam et certitudinem et non dat aliis certitudinem.
         </p>
        <p xml:id="da-236-d1e352-d1e363">Tercia ratio est hec: illa scientia influit
          certitudinem supra alias que omnes alias respicit et dirigit intellectum ad omnem
          scientiarum et apprehentionem. Set scientia <title>Posteriorum</title> est huiusmodi et non ista
          scientia, ergo scientia <title>Posteriorum</title> influit necessitatem super alias et super
          istam.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e352-d1e372">Ad oppositum est illud quod dicit <name>Aristoteles</name> in littera in principio <title>De anima</title>.
         </p>
        <p xml:id="da-236-d1e352-d1e379">
        <pb ed="#K" n="56-v"/>
        <cb ed="#K" n="b"/>Secunda ratio hec est: scientia metaphysica est de rebus separatis.
         Res autem separate non cognoscuntur nisi a solo intellectu, ergo necesse est
        quod scientia de intellectu det influentiam et iuuamentum ad acceptionem scientie
        metaphysice, et sic influit certitudinem supra ipsam.
      </p>
        <p xml:id="da-236-d1e352-d1e382">Tercia ratio est hec: anima est subiectum scientie et
          ita est causa materialis scientie. Item anima est causa efficiens scientie et hoc non est
          inconueniens quia licet causa materialis ex qua non concidat cum efficiente nec cum aliis,
          quia causa materialis ex qua est incompleta, causa tamen materialis in qua potest cadere
          cum aliis quia est. Talis autem est anima respectu scientie. Scientia ergo de anima est
          de causa materiali et efficiente cuiuslibet scientie. Influit ergo supra omnes
          scientias.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e352-d1e385">Quarta ratio est hec: in omni scientia est abstractio.
          Abstractio autem fit per operationes anime. Item omnis inquisitio scientie est per
          operationes anime. Scientia ergo demonstrat de eo quod ualet ad inquisitionem cuiuslibet
          scientie. Omnis autem talis scientia influit necessitatem supra alias, ergo scientia de
          anima influit super alias.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e352-d1e388">Solutio. Ad hoc dicendum est quod, sicut dicit <name>Commentator</name>,
          scientia de anima affert maximum iuuamentum ad omnes et primo ad naturales. Est enim pars
          nobilissima scientie naturalis. Nobilissima enim pars scientie naturalis est de corporibus
          animatis et propter hoc affert iuuamentum naturali. Secunda causa est quia est principium
          omnium rerum animatarum et secundum exigentiam anime sunt partes et principia in omnibus
          rebus animatis. Affert similiter iuuamentum morali, quia ei affert multa principia per que
          regulantur ciuitates et diuicie, quia ei affert cognitionem tam sensitiuam quam
          intellectiuam. Iterum affert iuuamentum scientie demonstratiue et metaphysice et
          mathematique, quia eis affert modum abstractionis et separationis que ab anima est.
          Tercium iuuamentum commune quod affert est quia ista scientia talis est quod per ipsam
          acquiritur cognitio priorum principiorum et cause cognitionis et firme certitudinis in
          omni scientia et propter hoc ista scientia influit supra omnes alias.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e352-d1e391">Ad rationes simul respondendum est quia scientia influit
          super aliam quatuor modis: uno modo quia per ipsam regulat et dirigit intellectum ad
          proprium in omni scientia, et sic demonstratiua scientia influit super alias. Secundo modo
          influit scientia supra scientiam quantum ad substantiam principiorum que considerat et que
          confirmat quantum ad subiectum suum, cum subiectum suum sub se comprehendat subiecta
          omnium scientiarum, et hoc modo metaphyisica influit supra alias. Suum enim subiectum
          communissiumum est, scilicet ens. Tercio modo influit scientia supra scientiam quia
          scientia sequens illam supponit aliquid ab ea et sic scientia physicorum influit supra
          scientiam de anima.
          <pb ed="#K" n="62-v"/>
          <cb ed="#K" n="b"/>Quarto modo influit scientia supra aliam quia per eam habetur
          principium abstractionis cuiuslibet scientie et processus principium et certitudinis in
          qualibet scientia, et hoc modo ista scientia influit super omnes alias certitudinem.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
