<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Praeambulum</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Praeambulum</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e1191" >
        <head>Praeambulum</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e1191-d1e1196">Paragraphus tercius de opinione <name>Anaxagore</name>.
         Continuatio intensionis. <hi>Similiter autem et <name>Anaxagoras</name> animam
        <seg>dicit</seg> mouentem</hi> et cetera, facta narratione circa predictas opiniones diffinientium animam per motum
       que sunt edite a <name>Democrito</name>,<name>Leucipo</name> et a <name>Pitagoricis</name>.
        In hac parte recitat Philosophus opinionem <name>Anaxagore</name> diffinientis eodem modo animam per motum.
      </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e1191-d1e1208">Diuisio. Recipit autem pars <seg>ista</seg> diuisionem
    in partes <seg>duas,</seg> in quarum prima recitat opinionem <name>Anaxagore</name> et comparat
    eam ad opinionem <name>Democriti</name>.
     In secunda, scilicet in hac, <hi>quicumque igitur considerant in id quod mouetur anima</hi> et cetera, concludit
    sub <seg>secundo</seg> quodam epylogo intensionem diffinientium animam per motum. Prima autem
    pars recipit diuisionem in duas partes, in quarum prima tangit opinionem <name>Anaxagore</name>
    uniuersaliter. In secunda, scilicet in hac, <hi>non tamem penitus sicut <name>Democritus</name>
   </hi> et cetera, comparat eius opinionem ad opinionem <name>Democriti</name> ostendens ipsorum
    differentiam ad inuicem. Prima autem pars <seg>remanet</seg> indiuisa.
    Secunda <seg>pars</seg> recipit diuisionem in duas <seg>partes,
    </seg> in quarum prima assignans <seg>opinionem</seg> <name>Democriti</name>
    ad opinionem <name>Anaxagore</name> tangit intensionem <seg>opinionis</seg><name>Democriti</name>.
    In secunda, scilicet in <seg>hac,</seg><name><hi>Anaxagoras</hi></name>
    <hi> autem minus certificat de ipsa</hi> et cetera,
    <pb ed="#K" n="82-v"/>
    <cb ed="#K" n="b"/>tangit intentionem opinionis <name>Anaxagore </name> per quam differenter posuit.
   </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e1191-d1e1249">Diuisionis recollectio. Sunt igitur in presenti
   <seg>lectione</seg> partes quatuor, in quarum prima tangit opinionem <name>Anaxagore</name>.
     In segunda assignans differentiam opinionis <name>Democriti</name> ad opinionem
   <name>Anaxagore</name> tangit intentionem <name>Democriti</name>.
    In tercia tangit intentionem opinionis <name>Anaxagore</name>.
    In quarta sub quodam epylogo concludit intentionem omnium communiter diffinientium animam per motum.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e1191-d1e1255">Hec est diuisio huius partis. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e1191-d1e1259">Sententia prime partis de opinione <name>Anaxagore</name>.
        <seg>Circa</seg> primam partem uero<seg>sic</seg> procedit hoc modo: inquit Philosophus
        <name>Anaxagoras</name> dicit sicut omnes <seg>alii</seg> dicunt quod anima est res se ipsam mouens.
       </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e1191-d1e1271">Sententia secunde partis de intensione <name>Democriti</name>.
        Consequenter tangit differentiam intensionis<name>Democriti</name>
    ad intensionem <name>Anaxagore</name> dicens quod quamuis <name>Anaxagoras</name> quoad aliquid posuit sicut <seg>et</seg>
    <name>Democritus</name> tamen <name>Democritus</name> aliter <seg>intellexit.</seg> Posuit
    enim animam et intellectum esse idem, et ratio sua fuit hec: ueritatem enim in aliquo non
    <seg>credidit</seg> esse nisi in eo quod sensui est manifestum, set non uidit sensibiliter
    <seg>manifestam</seg> ueritatem circa diuersitatem intellectus et sensus, et ideo posuit
    intellectum et sensum idem esse et uniuersaliter omnem <seg>differentiam</seg> anime ad
    intellectum reduci. Confirmauit autem <name>Democritus</name> intensionem
    suam per sermonem <name>Homori</name> uersificatoris, qui accepit intellectum pro anima,
     cum dixit quod <name>Hector</name> cum in bello troiano patiebatur apoplexia,
      <seg>hec</seg> priuationem sensus et motus <seg>propter</seg> cerebri passionem habet
       sapientiam quasi <seg>sopitam</seg> et non <seg>intellectam</seg>
    circa discretionem ueri <seg>uel</seg> falsi <seg>et</seg> boni et mali, sicut homo
      <seg>inanimatus.</seg> In hoc enim sermone accepit <name>Homerus</name> intellectum pro anima. <name>Hector</name>
    enim non solum deficiebat in intellectu, set in sensu
    <pb ed="#V" n="68-v"/>
    <cb ed="#K" n="a"/>et motu et intellectu et uulgariter accipitur sensus pro intellectu et e conuerso,
     et priuatio sensus pro priuatione intellectus et e conuerso.
    </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e1191-d1e1315">
          <seg>Sententia</seg> partis tercie de intensione <name>Anaxagore</name>, deinde tangit
      <seg>intensionem</seg> <name>Anaxagore</name> et primo tangit ipsius opinione que <seg>diuersa</seg> est.
    Quandoque enim posuit intellectum non esse animam set <seg>dicit</seg> ipsum esse causam omnis
    bonitatis et rectitudinis et cuiuslibet ueritatis. Posuit enim intellectum esse causam omnium
    et mouentem omnia nulli permixtum nulli dependens, omnia conseruans, ordinans et
    <hi>gu</hi>bernans de intellectu diuino intelligens. Set omnis talis intellectus differt a
    sensu et ita posuit intellectum differre a sensu et ab anima differre. Aliquando autem posuit
    intellectum esse animam hoc modo: omnes enim res que in omnibus animalibus paruis et
      <seg>magnis,</seg> nobilibus et uilibus, sicut ipsorum motor et perfectio, est anima. Set
    intellectus est huiusmodi, quia in omnibus animalibus posuit intellectum, ergo intellectus est
    anima et in hoc <seg>intellectu</seg> accepit intellectum communiter pro <seg>qualibet</seg>
    cognoscitiua. Et sic in hoc <seg>certitudinem</seg>
          <seg>credidit</seg> opinionem suam ponens <seg>quandoque</seg> intellectum esse diuersum ab
    anima et quandoque e<hi>un</hi>dem.
    <pb ed="#K" n="83-r"/>
    <cb ed="#K" n="a"/>Consequenter cum dicit, <hi>non uidetur autem secundum
      prudentiam dictus intellectus</hi> et cetera, ducit <seg>positione</seg> ultimam ad
    inconueniens et est sua ratio talis: inconueniens est et contra rationem et prudentiam
    intellectum inesse similiter omnibus animalibus nobilibus et uilibus, scilicet
    <seg>rationabilibus</seg> et <seg>irrationabilibus,</seg> set <seg>neque</seg> etiam omnibus
    hominibus cum homines habeant diuersos intellectus secundum naturam et substantiam et
    <seg>bonitatem</seg> maiorem et minorem. Set hoc <seg>ponit</seg>
    opinio <name>Anaxagore</name>, ergo inconueniens est opinio <name>Anaxagore</name> et contra rationem et prudentiam.
   </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e1191-d1e1377">Sententia quarte partis de epylogo.
    Consequenter <seg>ad</seg> ultimum concludit
      <seg>sub</seg> epylogo intentionem ponentium uniuersaliter animam per motum diffiniri dicens
    quod omnes illi qui opinati sunt animam per motum diffiniri, maxime opinati sunt animam
    participare motum in mouendo alia et se ipsam, et sic exponitur intensio philosophi, et sic
    terminatur ista pars que est de opinionibus philosophorum diffinientium animam per motum.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e1191-d1e1386">
          <seg>Questiones.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e1191-d1e1392">Post predictas opiniones sequitur <seg>inquirere</seg>
    de opinione <name>Anaxagoris</name>, qui ponebat <seg>intellectum</seg> omnia mouere circa quam
     <seg>opinionem</seg> sex incidunt questiones. Prima [lec 10 q1] <seg>est</seg> utrum intellectus moueat omnia [lec 10
      <seg>q1].</seg> Secunda <seg>questio</seg> [lec 10 q2] <seg>est</seg> supposito quod sic,
    utrum ille intellectus sit creatus <seg>aut</seg> increatus. Tercia questio [lec 10 q3]
      <seg>est</seg> utrum ille intellectus sit permixtus an impermixtus. Quarta questio [lec 10
    q4] <seg>est</seg> utrum insit <seg>in</seg> omnibus secundum essentiam uel secundum uirtutem
    solum ut dicatur quod moueat per suam presentiam uel per suam uirtutem solum. Quinta questio
    [lec 10 q5] <seg>est</seg> utrum ille intellectus sit omnia in omnibus ut apelletur in
    inanimatis forma cuiuslibet eorum, inanimatis autem anima. Sexta questio [lec 10 q6]
      <seg>est</seg> <seg>utrum</seg> intellectus sit substantia anime et idem quod <seg>anima.</seg>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
