<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaesito 3 De modis nobilitatis quos tangit Aristoteles in scientia De anima</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaesito 3 De modis nobilitatis quos tangit Aristoteles in scientia De
            anima</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019"
            >Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-d1e318">
        <head>Quaesito 3</head>
        <head>De modis nobilitatis quos tangit Aristoteles in scientia De anima</head>
        <p xml:id="da-236-d1e318-d1e323">[lec1 q3] Circa tercium queritur de modis nobilitatis quos
          tangit <name>Aristoteles </name> in scientia <title><hi>De anima</hi></title>. Sicut enim est nobilitas a parte
          subiecti et a parte modi demonstrandi ita est nobilitas a parte finis. Hac enim nobilitate
          est scientia moralis nobilior. Item, sicut dicit <name>Boetius</name>, qui enim auffert finem auffert
          bonum set omnis nobilitas est a parte bonitatis, ergo est a parte finis. Queritur ergo
          propter quid non tangit huius nobilitatem in littera. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e318-d1e329">Solutio. Ad hoc dicendum est quod nobilitas a parte finis
          non debet attendi in scientiis speculatiuis set in scientiis practicis et actiuis, &lt;et
          quia hec scientia de anima est especulatiua, ideo non tangit in ipsa nobilitatem a parte
          finis.&gt;</p>
        <p xml:id="da-236-d1e318-d1e332">Secundo queritur circa hoc cum cause diuidantur et
          nobilitas sit et distinguatur a parte causarum cum tangat nobilitatem a parte cause
          materialis, scilicet, subiecti nobilitatem, queritur propter quid non tangit nobilitatem a
          parte cause efficientis. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e318-d1e335">Solutio. Ad hoc dicendum est quod causa efficiens duplex
          est, quedam interior et quedam exterior. Interior in scientia est medium scientiam faciens
          et a parte illius efficientis est in scientia nobilitas, set illa nobilitas reducitur ad
          certitudinem modi demonstrationis et ideo hanc non tangit. Causa autem efficiens extra
          est, sicut actor tradens scientiam. Set hec causa est duplex, quia quedam operatur
          scientiam secundum exigentiam rerum et, si excedit exigentiam, peccat et talis non ponit
          nobilitatem in scientia nisi fantasticam nisi dicatur, hoc fecit <name>Aristoteles </name>. Est autem
          alia que secundum sui exigentiam operatur et influit bonitatem supra scientiam ut
          efficiens legis diuine que denominatur noblis ab illo, scilicet a Deo, quia diuina
          appellatur. Efficiens autem huius scientie non est talis set est efficiens quod secundum
          exigentiam rerum addit scientiam, et ideo in hac non est nobilitas a parte ipsius et ideo
          non tangit nobilitatem a parte efficientis. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e318-d1e339">Tercio queritur circa hoc propter quid non ponit
          nobilitatem a parte passionis, <pb ed="#K" n="62-v"/> <cb ed="#K" n="a"/> | sicut a parte subiecti uel medii uel modi demonstrandi
          siue demonstrationis. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e318-d1e342">Solutio. Ad hoc dicendum est quod nobilitas passionis
          reducitur ad subiecti nobilitatem et cause, quia passio elicitur a principiis subiecti et
          ideo, cum tangat nobilitatem subiecti, non debet tangere illam. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e318-d1e345">Quarto queritur circa hoc propter quid non tangit
          nobilitatem a parte cause formalis. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e318-d1e348">Solutio. Ad hoc dicendum quod causa formalis in scientia
          est modus demonstrandi, et ideo hec nobilitas ad nobilitatem modi demonstrationis
          reducitur, et ideo cum tangat nobilitatem modi demonstrandi satis per hoc tangit
          nobilitatem cause formalis. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
