<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e6135" >
        <head>Quaestio 1</head>
        <head type="question-title">Utrum anima habeat
    conformitatem cum solis rebus corporalibus, sicut cum elementis aut cum rebus omnibus</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e6135-d1e6143">[lec 14 q1] Circa primam questionem sic proceditur et queritur utrum anima habeat
    conformitatem cum solis rebus corporalibus, sicut cum elementis aut cum rebus omnibus. Et
    ostenditur quod solum cum rebus corporalibus, sicut cum elementis et cum elementatis.
    Conformitas enim anime intellectiue cum rebus est per cognitionem.
    <pb ed="#K" n="94-r"/>
    <cb ed="#K" n="a"/>Set cognitio anime intellectiue dependet a sensu. Sensus autem dependet a proportionibus organorum.
    Proportiones autem organorum ab elementis, ergo sensus recipit elementa, ergo sensus habet
    proportionem cum illis solum. Set intellectus sequitur sensum, ergo cum solis elementis et
    elementatis cum sint ex elementis habet intellectus conformitatem, ergo cum solis corporibus
    habet anima conformitatem.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e6135-d1e6149">Secunda ratio hec est: anima est substantia
    corpori alligata quantum ad operationem. Set
    omnis substantia corpori alligata sequitur naturam corporis in suis operationibus, ergo cum
    operatio anime sit cognitio, anima sequitur naturam corporis in sua cognitione, ergo cum illis
    habet solum conformitatem ex quibus corpus est et ad que habet corpus conformitatem. Corpus
    autem habet conformitatem cum elementis, ergo anima solum habet conformitatem cum elementis.
    Et confirmatur hec ratio in hunc modum, quia secundum motum humorum mouentur operationes
    anime. Set humores mouentur secundum motum elementorum, ergo operationes anime mouentur
    secundum motum elementorum. Ergo anima cum elementis solum habet proportionem et conformitatem
    in sua operatione.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e6135-d1e6152">Ad oppositum: duplex est uirtus: quedam est coartata organo corporali, sicut uirtus
    sensibilis, et talis cognoscit solum formas corporales. Alia autem est non coartata, sicut
    uirtus intellectiua, que non coartatur organo, et talis nata est extendi ad res corporales et
    non corporales, ergo uirtus intellectiua nata est extendi ad res corporales et non
      <seg>corporales.</seg> Set cum omnibus illis rebus habet uirtus intellectiua conformitatem
    ad quas nata est extendi sua cognitio, ergo uirtus intellectiua habet conformitatem cum rebus
    corporalibus et incorporalibus, ergo non habet conformitatem cum elementis solum.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e6135-d1e6159">Secunda ratio hec est: cum eis habet anima maiorem
     conformitatem quibus magis assimilatur  anima in essentia et in operatione cum substantiis spiritualibus et maxime cum Deo ad cuius
    similitudinem <seg>factam</seg> est, sicut <seg>dicit</seg>
          <name>Augustinus</name>, ergo maiorem habet conformitatem cum substantiis spiritualibus quam cum
    corporalibus, et ita non est solum cum <seg>formis</seg> substantiis corporalibus que sunt
    elementa.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e6135-d1e6174">Solutio. Ad hoc dicendum est quod anima habet conformitatem cum omnibus rebus. Set duplicem
    habet anima conformitatem: una est per representationem specierum, et hanc habet cum omnibus
    rebus, quia species omnium nata est recipere tam corporalium quam spiritualium uel essentias.
    Et hoc dico propter <seg>proprium</seg> et substantias corporales. Et ita hoc modo non solum
    habet conformitatem cum substantiis corporalibus. Est autem alia conformitas anime per
    participationem intensionis uite et intellectus et hanc maxime habet cum rebus spiritualibus
    que maxime uiuunt et intelligunt. Conformitatem autem per participationem esse habet cum
    omnibus substantiis spiritualibus et corporalibus et ita patet quod non habet solum
    conformitatem cum substantiis corporalibus, set etiam spiritualibus. Et concedimus rationes ad
    hoc.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e6135-d1e6180">Ad primam rationem in contrarium dicendum est quod
     uirtus intellectiua habet duplicem statum,
    scilicet statum inferiorem respiciendo res inferiores et quantum
    <pb ed="#K" n="94-r"/>
    <cb ed="#K" n="b"/>ad istum statum sequitur sensum, et hoc modo solas substantias corporales respicit et cognoscit et dirigitur
    in cognitionem spiritualium per corporales, et hoc modo habet proportionem cum corporibus et
    maxime cum elementis quorum proportionem sequitur sensus. Intellectus autem quantum ad istum
    statum sequitur sensum et hoc modo non habet intellectus proportionem et conformitatem cum
    substantiis spiritualibus nisi per accidens, <seg>scilicet</seg> per corporales, eo modo quo
    cognoscit et dirigitur in cognitionem spiritualium per corporales eo modo habet conformitatem
    cum spiritualibus. Habet <seg>iterum</seg> intellectus alium statum, scilicet statum
    superiorem per quem respicit res superiores et substantias superiores creatas et quantum ad
    istum statum habet maxime conformitatem cum substantiis spiritualibus et per illas cum
    corporalibus et per illas respicit substantias corporales et dirigitur in cognitionem
    substantiarum corporalium per illas.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e6135-d1e6192">Ad secundam rationem patet solutio per hoc idem, quod illa ratio procedit secundum statum
    inferiorem ipsius intellectus quo anima alligata est corpori et sensui non secundum statum
    superiorem quo substantias respicit superiores spirituales.
  </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
