<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a 
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e24555" >
        <head>Quaestio 1</head>
        <head type="question-title">
    Utrum in se mine deciso a patre sit aliqua natura anime.
   </head>
        <p xml:id="da-236-ed1e24555-d1e24563">
          <hi>[lec11 q1] Circa <seg>primam</seg> questionem sic proceditur et queritur utrum in se</hi>
          <hi>|</hi>
          <hi>mine deciso a patre sit aliqua natura anime. Et ostenditur quod sic: in rebus que
      producuntur per decisionem seminis <seg>simili</seg> producit simile et hoc fit per
      decisionem seminis a generante qui ex illo generat simile. Ergo necesse est ut in semine sit
      aliqua natura effectiua operans ad illam similitudinem. Illa uero natura que ad
       <seg>huius</seg> multiplicationem similis operatur est natura anime, quia anima est forma
      et species corporis animati, ergo necesse est quod in semine deciso a generante in rebus
      animatis sit aliqua natura anime que operetur ad productionem indiuidui similis. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e24555-d1e24584">
          <hi>Secunda ratio hec est: sicut habetur in libro </hi>
          <hi>De animalibus</hi>
          <hi>, sperma uiri comparatur ad semen mulieris, sicut artifex <seg>et</seg> causa efficiens,
      ergo in semine uiri est <seg>aliquid</seg> per quod agit et mouet, set sperma non mouet per
      se ipsum, unde sperma omnino mortificatum non moueret, ergo necesse est aliquam
       <seg>uirtutem</seg> esse in ipso quod sit principium mouendi ipsum et
       <seg>uiuificans</seg> ipsum. Hec <seg>autem</seg> natura non est <seg>nisi</seg> natura
      anime, ergo necesse est in spermate deciso a generante esse naturam anime. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e24555-d1e24615">
          <hi>Tercia ratio hec est: sperma secundum Aristotelem nutritur, unde dicit Aristoteles quod
       <seg>embrio</seg> nutritur et <seg>communicat</seg> nutrimentum in sui naturam. Item
      distendit membra et distinguit et reddit ea habilia ad operationes anime, ergo <seg>in</seg>
      ipso est aliquid quod est principium nutrimenti et augmenti et distensionis membrorum et
      distinctionis. Hoc autem non est uirtus nature set natura anime. Natura enim ad ista non
      operatur, ergo in semine est aliqua natura anime. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e24555-d1e24631">
          <hi>Ad oppositum: sicut habetur in libro </hi>
          <hi>De animalibus</hi>
          <hi>, semen est superfluitas nutrimenti quo non indigemus. Nutrimentum <seg>uero</seg> non
      habet animam in se <seg>nisi</seg> postquam unitur membris et efficitur pars substantie
      membrorum. Set semen, cum sit superfluitas que relinquitur a nutrimento <seg>nec</seg> est
      assimulatum membris nec eis unitum, ergo nullo modo habet naturam anime in se. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e24555-d1e24652">
          <hi>Secunda ratio hec est: multe sunt superfluitates in corpore et quedam remanent in corpore,
      quedam exterius abiciuntur. Ille que remanent in corpore sunt sicut pili et ungues. Ille
      uero que abiciuntur sunt sicut semen et sputum et urina et egestiones. Set magis accedunt ad
      naturam corporis animati illa que remanent in corpore de sui natura quam illa que
      abiciuntur, ergo superfluitates que remanent magis accedunt ad naturam corporis animati quam
      semen. Set superfluitates remanentes non habent regimen ab anima per se nec a natura anime,
      unde non <seg>augmentatur</seg>
            <seg>propter</seg> coniunctionem nutrimenti, set proper hoc quod superfluitas que est
      materia ex qua generantur <seg>augmentatur,</seg> ergo multo fortius cum semen sit
      superfluitas existens extra corpus semen non habet regimen ab </hi>
          <hi>|</hi>
          <hi> anima nec a natura anime, ergo in semine deciso a generante non est aliqua natura anime.
    </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e24555-d1e24673">
          <seg>
            <hi>Solutio.</hi>
          </seg>
          <hi> Ad hoc dicendum <seg>est</seg> quod in semine est natura anime que mouet ad productionem
      fetus et distinctionem et organizationem et <seg>formationem</seg> membrorum et mouet et
      operatur illa natura anime ad dispositionem corporis supra quam anima que est perfectio
       <seg>reducitur.</seg> Et rationes ad hoc ostendendum sunt concedende.</hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e24555-d1e24694">
          <hi>Ad primam rationem in contrarium dicendum quod semen superfluitas est nutrimenti quantum
      ad maiorem quantitatem ipsius; quantum ad minores partes ipsius est substantia decisa a
      substantiis omnium membrorum et quia semen diuiditur propter multiplicationem speciei et
      conseruationem in simili, ideo in semine est natura anime que operatur ad istam
       <seg>multiplicationem</seg> exercerdam. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e24555-d1e24703">
          <hi>Ad secundam <seg>rationem</seg> dicendum <seg>est</seg> quod non est simile de aliis
      superfluitatibus et de semine, quia alie superfluitates non sunt propter multiplicationem
      rei in suo simili set solum sunt ille que a corpore <seg>abiciunt</seg> ad
       <seg>exhonerandum</seg> naturam et ne nocumentum faciant in corpore. Alie autem que
      remanent in corpore sunt ad decorationem partium corporis et defensionem, et ideo cum nulla
      superfluitate alia fluit natura anime nisi cum sola illa ex qua fit sperma. Vnde si etiam
      emittatur sanguis </hi>
          <hi>|</hi>
          <hi> a corpore superfluus non tamen cum eo fluit natura anime, licet cum eo fluat spiritus et
      calor. Set cum spermate fluunt spiritus, <seg>spiritus</seg> et calor et anima uel uirtus
      anime. </hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
