<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 5</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 5</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a 
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e6478" >
        <head>Quaestio 5</head>
        <head type="question-title">Utrum amor sit principium omnium</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e6478-d1e6486">[lec 14 q5] Circa quintam questionem sic proceditur et queritur utrum amor sit principium
    omnium. Et ostenditur quod sic: omne illud quod est conseruans omnia in esse et ligans et
    principia omnium est causa et principium omnium. Amor est huiusmodi, ergo amor est principium
    omnium. Maior patet et minor similiter patet per <seg>Dionisium</seg> dicentem: amor est
      <seg>uis</seg> unificans <seg>infima</seg>
          <seg>summis</seg> et <seg>summa</seg> infimis et infima ad inuicem. Amor ergo conseruat omnia
    secundum proportionem rerum et uniones earum ad inuicem. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e6478-d1e6504">Secunda ratio hec est: omne agens producens multa et conseruans per suam influentiam sine
    specie recompensa<hi>|</hi>tionis est agens per amorem et largitatem, quia ille qui ita
    conseruat et producit res multas et dirigit eas dirigit ipsas propter motum amoris et
    largitatis. Set agens primum est huiusmodi, sicut dicit Algazel, dicens quod factor primus
    excessus et sanctus <seg>largitimus</seg> est a quo emanat omne bonum, et dicit quod uera
    largitas est conferre unicuique beneficium optimum sine spe recompensationis. Hoc autem modo
    factor primus largitunis est, ergo cum factor primus sit principium omnium patet quod primum
    principium rerum est amor uel operans per amorem.</p>
        <p xml:id="da-236-ed1e6478-d1e6513">Ad oppositum: nichil quod habet naturam accidentis, ergo amor, non est primum principium
    omnium. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e6478-d1e6517">Solutio: ad hoc dicendum est quod multiplex fuit positio philosophorum. Quidam posuerunt
    intellectum esse principium propter distinctionem eius in suis operationibus. Alii posuerunt
    principia rerum esse numeros propter rationem exemplarium et ordinationem et distinctionem
    rerum per exemplaria. Alii posuerunt amorem esse principium omnium propter unionem rerum ad
    inuicem propter <seg>approximitatem</seg> ipsarum et iste amor fuit a parte rerum. Posuerunt
    enim amorem esse principium omnium propter largitatem creatoris producentis et dantis
    bonitatem rebus sine spe recompensationis et iste amor fuit a parte largitatis creatoris et
    omnes uere posuerunt secundum diuersas rationes et acceptiones. Nos ponimus tamen quod amor
    sit principium omnium efficiens producens omnia in esse, quod tamen ostendit prima ratio et
    secunda loquendo de primo amore, scilicet qui causatur a rebus. Set loquendo de amore qui est
    a parte factoris primi illi <seg>amor</seg> est agens principium omnium. Rationes tamen
    ostendunt de alio amore quod sit omnium efficiens principium. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e6478-d1e6526">Ad primam rationem in contrarium dicendum est quod illud quo uniuntur res et principia rerum
    duplex <seg>est:</seg> unum est sicut et appellatur primum et operatur per amorem. Aliud autem
    est sicut dispositio <seg>habilitatis</seg> res et principia rerum ad <seg>unionem,</seg> et
    hic est amor naturalis ipsarum rerum secundum cuius proportionem ipsa uniuntur et ita
      <seg>hec</seg> amor non est principium agens illius unionis set est dispositio habilitans
    rerum et principia rerum ad unionem. <seg>Iterum</seg> primum dicitur operari per amorem non
      <seg>quia</seg> sit amor set quia habet modum amoris in operando secundum usum loquendi,
    quia operatur sicut largus et diligens res et operans in eis sine spe recompensationis. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e6478-d1e6548">Per hoc patet solutio ad secundam rationem et ad terciam que erat ad oppositum, que probat
    quod non sit principium efficiens omnium rerum amor naturalis earum, set non probat quod non
    sit principium rerum habilitans res et earum principia et dispositiones ad unionem. Et de hiis
    in <seg>
            <hi>Mathematicis</hi>
          </seg>
          <hi/> latius disputauimus.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
