<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Praeambulum</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Praeambulum</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019"
            >Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-d1e1197">
        <head>Praeambulum</head>
        <p xml:id="da-236-d1e1197-d1e1202">Distinctio quarta de comparatione et ordine substantie
          differentiarum et potentiarum et obiectorum anime ad inuicem in qua denotatur ordo
          processus. Continuatio. <hi>Amplius si non multe sint anime, set plures partes utrum
            oportet querere primum </hi>et cetera. Tactis questionibus incidentibus circa
          substantiam anime et eius diuisionem per suas partes et circa idemptitatem et diuersitatem
          ipsarum ad inuicem. In hac parte tangit philosophus questiones incidentes circa
          comparationem substantie anime et potentiarum ipsius et operationum ipsarum et obiectorum
          ad inuicem. Ratione uie procedendi in scientia inquirens a quibus incipiendum est in hac
          scientia et per hoc inquiritur modus procedendi in hac scientia. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1197-d1e1208">Recipit autem hec pars diuisionem in partes duas, in
          quarum prima inquirit philosophus a quibus debet incipere actor huius scientie, utrum a
          substantia anime an a suis potentiis an a suis operationibus. In secunda autem, scilicet
          in hac, <hi>uidere</hi>
          <hi> autem non solum quod quid est cognoscere </hi>et cetera, cum sit duplex uia in
          scientia, scilicet illa que per accidentia procedit ad scientiam uel substantiam sicut per
          obiecta et actus et per actus ad potentias et per potentias ad substantiam alia que
          incipit a substantia et principiis. Ostendit utramque uiam esse necessariam in scientia
          ostendens quod illa que per accidentia procedit necessaria et ad substantiam cognoscendam. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1197-d1e1216">Prima autem pars spectat ad presentem lectionem. Intendit
          autem philosophus in hac parte tangere questiones incidentes circa comparationem
          potentiarum anime ad substantiam ipsius et operationum ad potentias et obiectorum ad
          operationes a parte modi procedendi in hac scientia. Recipit autem hec pars diuisionem in
          partes tres, in quarum prima | inquirit unam questionem circa comparationem potentiarum
          anime ad substantiam eius. In secunda, scilicet in hac, <hi>et utrum oportet partes
            querere prius</hi> et cetera, inquirit secundam questionem circa comparationem
          potentiarum anime ad eius operationes. In tercia, scilicet in hac, <hi>si autem opera
            prius dubitabili est utique</hi> et cetera, inquirit terciam questionem circa
          comparationem obiectorum anime ad operationes. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1197-d1e1225">Diuisionis recollectio. Sunt igitur in presenti lectione
          tres partes, in quarum prima inquirit unam questionem circa operationem potentiarum anime
          ad operationes. &lt;In secunda inquirit secundam questionem circa comparationem
          potentiarum anime ad operationes. In tercia inquirit terciam questionem circa
          comparationem obiectorum ad operationes.&gt; Hec autem est diuisio huius partis. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1197-d1e1229">Sententia prime partis de ordine potentiarum anime ad
          substantiam. Circa primam igitur partem procedit philosophus dicens preterea que dicta
          sunt. Supposito quod anime non sint multe secundum subiectum set una sit secundum
          subiectum et sint multe secundum potentias habentes idemptitatem per reductionem ad
          subiectum. Tunc querendum est utrum in hac scientia oporteat prius querere substantiam
          anime an ipsius potentias, utrum ordo scientie prius incipiat a substantia anime an a suis
          potentiis et deinde secundo cum dicit, <hi>difficile est autem </hi>et cetera, tangit
          difficultatem incidentem circa potentias anime ut ostendat questionem esse rationabilem
          dicens quod difficile est ostendere differentiam inter potentias anime ut ostendatur
          qualiter ad inuicem sint altere alteris hoc est diuerse, ut quo modo differat intellectus
          ab ymaginatione intellectiua et sensus ab ymaginatione sensitiua.</p>
        <p xml:id="da-236-d1e1197-d1e1235">Sententia secunde partis de ordine potentiarum ad
          operationes. Consequenter mouet secundam questionem dicens et oritur postea questio
          supposito quod a potentiis sit incipiendum utrum oporteat primo incipere ab ipsis
          potentiis an ab ipsis actibus ut primo determinetur in hac scientia de potentiis anime an
          de operationibus ut primo determinetur de sen<hi>|</hi>tire quod<hi> </hi>est actus sensus
          quam de sensu an e conuerso, et de intelligere quod est actus intellectus quam de
          intellectu an e conuerso. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1197-d1e1244">Sententia tercie partis de ordine obiectorum ad
          operationes. Consequenter mouet terciam questionem dicens supposito quod ab actibus sit
          incipiendum, cum sint primi ad potentias. Tunc est questio utrum prius oportet considerare
          operationes quam obiecta an e conuerso, ut primo incipiendum sit in hac scientia a
          sensibili quod est obiectum sensus quam ab ipso sensitiuo quod est uirtus sensus coniuncta
          actui an e conuerso. Et eodem modo utrum primo incipiendum sit in hac scientia ab
          intellectibili quod est obiectum intellectus quam ab ipso intellectiuo quod est uirtus
          intellectiua coniuncta actui an e conuerso, et sic manifestatur intensio philosophi in hac
          parte. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1197-d1e1247">Questiones. Circa istum locum sunt quatuor questiones
          inquirende. Prima [lec4 q1] est utrum anima sit diuisibilis an partibilis per potentias
          multas et diuersas. Secunda [lec4 q2] est utrum diuersitas in potentiis anime sit a parte
          anime uel a parte corporis. Tercia [lec4 q3] est utrum iste tres differentie anime que
          sunt anima uegetabilis et sensibilis sint eedem in homine per essentiam differentes autem
          solum in potentiis. Quarta [lec4 q4] est utrum anima uegetabilis et sensibilis secundum
          quod sunt in homine et in aliis sint eiusdem speciei. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
