<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Praeambulum</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Praeambulum</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e16551" >
        <head>Praeambulum</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e16551-d1e16556">
          <hi>Distinctio tercia de questionibus et actibus circa potencias <seg>anime</seg> et
      differentias anime. Continuatio intensionis.</hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16551-d1e16565">
          <hi>Vtrum autem <seg>horum</seg>
            <seg>unumquodque</seg> anima aut pars <seg>anime</seg>
          </hi>
          <hi>, quia in superiori parte fecit Philosophus mentionem de operationibus et actionibus anime
      et de differentiis ipsius a quibus procedunt actus et operationes et in fine dixit quod
      anima omnium predictarum operationum est <seg>principium</seg> mediante triplici
      differentia, scilicet uegetabili, sensibili et intellectiua. Questiones autem oriuntur circa
      diuisionem et </hi>
          <hi><pb ed="#K" n="120-v"/><cb ed="#K" n="b"/></hi>
          <hi> diuersitatem <seg>et</seg> distinctionem partium anime. Ideo in hac parte questiones
      illas inquirit et hec pars spectat ad presentem speculationem. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16551-d1e16594">
          <hi>Diuisio. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16551-d1e16600">
          <hi>Recipit autem hec pars diuisionem in tres partes, in quarum prima mouet questiones circa
      diuisionem partium anime secundum diuisionem <seg>partium</seg> subiecti. In secunda,
      scilicet in hac, </hi>
          <hi>de intellectu autem et perpetua <seg>potentia</seg>
          </hi>
          <hi> et cetera, tangit inquisitionem circa distinctionem differentiarum anime secundum quam
      una, scilicet intellectiua, ab aliis separatur. In tercia, scilicet in hac, </hi>
          <hi>quod autem in quibusdam quidem animalium omnia insunt hec</hi>
          <hi> et cetera, tangit separationem earum ad inuicem prout una in quibusdam
       <seg>uiuentibus</seg> reperitur et due sine tercia et prout omnis in uno reperiuntur.
    </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16551-d1e16627">
          <hi>Prima autem pars diuiditur in duas in quarum prima mouet questionem quasdam. In secunda,
      scilicet in hac, </hi>
          <hi>de quibusdam autem horum non difficile est uidere</hi>
          <hi> et cetera, prosequitur de quadam questione que querit de diuisione partium anime per
      partes <seg>corporis</seg> de qua est difficultas. Et sic sunt in presenti lectione
       <seg>partes</seg> quatuor, quarum uniuersalis intensio manifesta est. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16551-d1e16645">
          <seg>
            <hi>Hec</hi>
          </seg>
          <hi> est diuisio huius partis.</hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16551-d1e16657">
          <hi>Sentencia prime partis de questionibus incidentibus circa distictionem uirtutum anime.
    </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16551-d1e16663">
          <hi>Circa primam partem procedit Philosophus hoc modo <seg>dicens:</seg> primo mouet
      questiones incidentes circa <seg>diuersitatem</seg> partium anime dicens quod dubitatio est
      utrum predicte differentie anime sint ipsa anima ut dicantur singule earum <seg>anima</seg>
      an singule solum sint partes anime et hec est prima questio. Secunda est supposito quod sint
      partes anime utrum singule sint distincte ad inuicem diffinitione solum et non subiecto an
      diffinitione et etiam subiecto. Et hec questio duas inuoluit, quarum prima est utrum partes
      anime sint diuerse an non. Secunda est supposito quod sint diuerse utrum differant
      diffinione solum an diffinitione et <seg>subiecto.</seg>
          </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16551-d1e16681">
          <hi>Sentencia <seg>secunde</seg> partis in qua exequitur quasdam predictarum questionum.
      Secundo autem ostendit quod in quibusdam anime differentiis hoc est manifestum et in
      quibusdam est maxime dubitabile. Dicit igitur quod in quibusdam non est difficultas
      cognoscere differentiam, sicut in intellectiua ad alias differentias cum ab ipsis
       <seg>separetur</seg> et etiam in animalibus in quibus partes decise non uiuunt. Et hoc
      tangit cum dicit, </hi>
          <hi>de quibusdam autem horum</hi>
          <hi> et cetera, deinde tangit ea in quibus est hoc o</hi>
          <hi>c</hi>
          <hi>ultum et dubitabile dicens, </hi>
          <seg>
            <hi>quod</hi>
          </seg>
          <hi> quedam habent dubitationem</hi>
          <hi> et cetera, et intendit quod in quibusdam uiuentibus est dubitatio <seg>de</seg>
            <seg>diuisione</seg>
            <seg>partium</seg>
          </hi>
          <hi><pb ed="#K" n="121-r"/><cb ed="#K" n="a"/></hi>
          <hi> anime. Et diuersitate ipsarum ad inuicem secundum diffinitionem et subiectum, sicut in
      plantis in quibus quedam partes decise uiuunt et quelibet habet animam. Et hoc est quia
      anima uidetur existere una actu in una planta quecumque sit et pote</hi>
          <hi>nc</hi>
          <hi>ia plures et actu efficitur plures per diuisionem partium ut quot sunt partes actu tot
      uideantur anime <seg>partes</seg> actu distincte. Post hec autem tangit <seg>hanc</seg>
      eandem naturam esse in <seg>aliis</seg> uiuentibus sicut in animalibus anulosis dicens quod
      hoc etiam accidit in aliis differentiis anime, scilicet in sensibili et appetitiua et motiua
      secundum locum. Animalia enim quedam decisa <seg>uidentur</seg> uiuere, sicut anguille,
      colubri et similia que similitudinem habent in partibus et in toto. Et ostendit quod in
      illis est anima sensibilis per quam uiuunt <seg>dicens</seg> quod partes illorum animalium
      singule habent sensum et motum secundum locum, habent phantasiam et appetitum, et causa
      huius est, quia in eis <seg>in</seg> quibus est sensus in eis est tristi</hi>
          <hi>c</hi>
          <hi>ia et delectatio, et in quibus hec sunt in eis est appetitus, quia appetitus est rei
      delectabilis, set in illis animalibus est sensus et motus et in partibus decisis, ergo in
      ipsis et in partibus <seg>decisis</seg> est phantasia et appetitus, <seg>et</seg>
            <seg>sic</seg> patet </hi>
          <hi><pb ed="#V" n="89-v"/><cb ed="#V" n="a"/></hi>
          <hi> quod in ipsis sunt omnes uirtutes anime sensibilis. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16551-d1e16780">
          <hi>Sent</hi>
          <hi>enci</hi>
          <hi>a tercie partis de separatione differentiaum anime inquirenda secundum quam intellectiua
      ab aliis separatur. Consequenter agreditur partem illam in qua inquirit distinctionem
      differentiarum anime <seg>secundum</seg> quam <seg>una,</seg> scilicet intellectiua, ab
      aliis separatur, et hec est illa que non uidetur habere naturam anime, sicut alie et in qua
      manifesta est distinctio ab aliis. Dicit igitur quod de intellectiua differentia que est in
      corporalis <seg>nondum</seg> est manifestum nec de <seg>diuisione</seg> nec de natura ipsius
       <seg>nec</seg> quo modo comparatur ad corpus et ad alias anime differentias. Set uidetur
      esse anima alterius generis ab aliis anime <seg>duabus</seg> differentiis, et tangit quo
      modo est <seg>aliud</seg> genus dicens quod contingit <seg>ipsam</seg> separari ab aliis
      ipsis <seg>in</seg> corpore pereuntibus sicut perpetuum a corruptibili <seg>separatur</seg>
      et non solum <seg>hanc</seg> habet separationem immo etiam distinctionem substantie ab
      ipsis, set alie partes anime non sunt separabiles, sicut quibusdam placet nec distincte
      secundum substantiam, set sunt alie secundum diffinitionem, et hec diuersitas
       <seg>conuenit</seg> eis ex parte suorum obiectorum et actuum quod patet. Eo enim quod
      obiectum separabile est diuersum ab obiecto opinabili, et actus sentiendi est diuersus ab
      actu opinandi, et quia hec sunt diuersa opinatiua uirtus est diuersa a uirtute sensibili et
      eodem modo <seg>est</seg> intelligendum <seg>de</seg> diuersitate aliarum uirtutum. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16551-d1e16837">
          <hi>Sentencia quarte partis de separatione differentiarum anime ad inuicem secundum quod in
      qui</hi>
          <hi><pb ed="#K" n="121-r"/><cb ed="#K" n="b"/></hi>
          <hi>busdam uiuentibus omnes et in quibusdam non reperiuntur. Consequenter accedit ad illam
      partem in qua ostendit separationem differentiarum <seg>anime</seg> ad inuicem eo quod omnes
      differentie sunt in quibusdam uiuentibus et in quibusdam non, dicens quod in quibusdam
      uiuentibus sunt omnes differentie anime, sicut in hominibus, et in quibusdam due sicut in
      brutis et in quibusdam una, sicut in plantis, et hoc facit differentiam in uiuentibus, set
      huius causa postea determinabitur. <seg>Set</seg> quia hec etiam diuersitas reperitur in
      uirtutibus anime sensibilis, ideo tangit eam in <seg>ipsis</seg> dicens quod hec eadem
      differentia <seg>est</seg> in uirtutibus sensibilibus, quia in quibusdam animalibus sunt
      sensus <seg>omnes</seg> sicut in homine et in animalibus perfectis in quibusdam quidam sicut
      in talpa que uisu caret et in multis que quibusdam carent sensibilibus et in quibusdam est
      unus <seg>solus</seg> sensus, scilicet tactus, et hoc <seg>sensu</seg> in animalibus facit
      differentiam, et sic declaratur intensio huius partis. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16551-d1e16871">
          <seg>
            <hi>Circa</hi>
          </seg>
          <hi> partem istam quinque <seg>incidunt</seg> questiones. Prima [lec6 q1] est utrum anima
      uegetabilis, sensibilis et intellectiua secundum quod sunt in homine <seg>sint</seg> una
      substantia differentes habens potencias an sint tres substantie differentes habentes
       <seg>etiam</seg> potencias. Secunda [lec6 q2] est utrum uegetabilis et sensibilis in eodem
      sint una substantia an diuerse intellectiua differente ab <seg>hiis,</seg> sicut quidam
      dicunt. Tercia [lec6 q3] <seg>est</seg> utrum anima intellectiua sit alicuius partis
      corporis actus. Quarta [lec6 q4] est utrum sit separabilis a corpore. Quinta [lec6 q5] est
      utrum <seg>operetur</seg> ad corpus sicut nauta ad nauem. Questiones autem de diuisione et
      multiplicatione <seg>anime</seg> per diuisionem partium corporis in fine primi
       <seg>tractatus</seg> sunt <seg>discurse.</seg>
          </hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
