<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaesito 5</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaesito 5</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019"
            >Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-d1e396">
        <head>Quaesito 5</head>
        <div>
          <head>1</head>
          <head type="question-title">Utrum anima sit principium animalium</head>
          <p xml:id="da-236-d1e396-d1e406">[lec1 q5.1] Circa quintam questionem queritur utrum anima
            sit principium animalium et uidetur quod non sic: principium naturaliter procedit illud
            quod egreditur a principio. Corpus autem precedit animam naturaliter, ergo anima non est
            principium corporum, ergo nec animalium. </p>
          <p xml:id="da-236-d1e396-d1e409">Ad oppositum est illud quod ponit Aristoteles, set non
            ponit quod sit principium compositi set corporis animalis.</p>
          <p xml:id="da-236-d1e396-d1e412">Solutio. Ad hoc dicendum est quod anima est principium
            corporis animati et hoc propter plures causas: una est quia complet corpus animatum.
            Secunda est quia continet ipsum et conseruat. Egrediente enim anima a corpore expirat
            corpus et marcessit, sicut habetur in fine primi <hi>De anima</hi>. Tercia causa est
            quia anima mouet ipsum corpus animatum. Quarta causa est quia ante actualem exitum anime
            in esse fit organizatio corporis secundum exigentiam anime. </p>
          <p xml:id="da-236-d1e396-d1e418">Ad obiectum in contrarium dicendum est quod prius est
            dupliciter: uno modo in uia generationis et incompletionis, et sic corpus prius est quam
            anima. Alio modo est prius in uia completionis et perfectionis, et sic anima prior est a
            corpore et sic in uia completionis potest esse principium eius.</p>
        </div>
        <div>
          <head>2</head>
          <head type="question-title">Quare dicit quod anima est quodam modo principium et non dicit
            quod sit simpliciter principium</head>
          <p xml:id="da-236-d1e396-d1e427">[lec1 q5.2] Secunda questio est circa hoc quare dicit
            quod anima est quodam modo principium et non dicit quod sit simpliciter principium, quia
            uidetur quod anima sit simpliciter principium corporis, quia motor simpliciter est
            principium mobilis. Set anima simpliciter est motor in corpore, ergo est simpliciter
            principium corporis animati.</p>
          <p xml:id="da-236-d1e396-d1e430">Secunda ratio hec est: forma simpliciter est principium
            compositi. Anima est forma simpliciter corporis animati, ergo est simpliciter eius
            principium.</p>
          <p xml:id="da-236-d1e396-d1e433">Solutio. Ad hoc dicendum est quod anima est principium
            corporis animati. Dicitur autem quodam modo esse principium propter duas causas: una
            causa est quia principium proprie est illud quod est efficiens. Anima autem non est
            efficiens corporis set motus eius et operationis, et propter hoc quodam modo est
            principium. Secunda causa est quia principium proprie est extra; elementum autem intra
            est. Causa uero que est ad ista. anima uero est intra, et propter hoc dicit quod anima
            est quodam modo principium.</p>
        </div>
        <div>
          <head>3</head>
          <head type="question-title">Utrum anima sit principium cuiuslibet corporis, ut ponatur
            anima forma prima in rebus naturalibus</head>
          <p xml:id="da-236-d1e396-d1e442">[lec1 q5.3] Tercia questio circa hoc est utrum anima sit
            principium cuiuslibet corporis, ut ponatur anima forma prima in rebus naturalibus, et
            uidetur quod sic: omnes dispositiones naturales ordinantur ad ultimam formam ut ad finem
            et ad quod stant et illud est forma respectu illarum. Set omnia corpora ordinantur ad
            animam et similiter omnes dispositiones naturales, sicut dicit Auensorel, ergo anima est
            prima forma omnium corporum. </p>
          <p xml:id="da-236-d1e396-d1e445">Secunda ratio hec est: sicut habetur in secundo <hi>De
              anima</hi> omnia corpora sunt instrumenta anime. Set anima est in corpore quod est
            eius instrumentum, ergo anima est in omnibus corporibus. Set anima est in corpore sicut
            forma in materia, ergo anima est forma omnium corporum prima. </p>
          <p xml:id="da-236-d1e396-d1e451">Ad oppositum, si enim anima esset prima forma omnium
            corporum, sic omnia corpora essent animata. Hoc autem falsum est, ergo anima non est
            prima forma omnium corporum.</p>
          <p xml:id="da-236-d1e396-d1e454">Secunda ratio hec est: ea quorum anima est forma et
            principium se ipsis mouentur, | quia habent in se principium suficiens sui motus, set
            multa sunt corpora que non mouentur se ipsis, ergo anima non est prima forma omnium
            corporum. |</p>
          <p xml:id="da-236-d1e396-d1e458">&lt;Tercia ratio hec est: anima non est forma nisi
            corporis habentis diuersas dispositiones in partibus non toto. Tale est corpus
            organizatum. Si ergo non omnia corpora talia sunt idem quod anima non sit principium
            cuiuslibet corporis nec forma prima.&gt;</p>
          <p xml:id="da-236-d1e396-d1e461">Solutio. Ad hoc dicendum est quod principium formale
            primum in aliquo genere est multipliciter: uno modo dicitur forma prima exemplaris forma
            omnium in qua omnia relucent tanquam in cognoscente et a qua egrediuntur tanquam ab
            efficiente, et sic primum est prima forma omnium. Alio modo dicitur prima forma,
            scilicet forma communis per predicationem que non est natura aliqua fixa, set est
            similitudo nature, et hoc modo posuit Auicenna et actor <hi>Fontis uitae</hi>, unam
            primam formam in genere substantie que est substantia que predicatur de omnibus
            substantiis. Tercio modo dicitur forma prima, scilicet forma illa que inter formas
            corporales nobilior est et secundum cuius accessum uel recessum corpora plus habent uel
            minus de forma, et sic lux est prima forma. Quarto modo dicitur forma prima que in
            genere nature est nobilissima et ad quam omnes alie ordinantur et propter quam sunt, et
            sic anima dicitur esse forma prima. Propter enim animam sunt omnes forme naturales.
            Quinto modo dicitur forma prima, scilicet forma illa que per sui distensionem in materia
            omnem materiam perficit ita ut distendatur per materiam corporalem et illam et partes
            eius perficiat, et hoc modo non est possibile esse unam primam formam in natura et hoc
            modo anima non est prima forma omnium corporum set alio modo &lt;et per hoc patet
            uerificatio rationum ad partem utrumque&gt;.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
