<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e8165" >
        <head>Quaestio 3</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e8165-d1e8170">[lec1 q3] Circa terciam questionem sic proceditur
           <seg>et</seg> queritur de predictam
    diuisione substantia et circa ipsam quatuor inquiruntur: primum est utrum in qualibet
    substantia creata completa <seg>sit</seg> ponere compositionem ex materia et forma. Et
      <seg>ostenditur</seg> quod sic: omnis substantia completa sustinens dispositiones et
    influentias differentes ab ea per essentiam habet aliquod possibile quod est
    sustentamentum illarum dispositionum et quod est proportionale eis, ut si dispositiones corporales,
    et sustentamentum corporale eorum, et si spirituales, et sustentamentum spirituale.
     Set omnis <hi><pb ed="#V" n="78-r"/><cb ed="#V" n="b"/></hi> substantia creata est huiusmodi,
    ergo omnis substantia creata habet predictum sustentamentum. Illud autem sustentamentum est
    natura materie, <seg>ergo</seg> in quolibet creato est natura materie. Set non est res
    completa sine forma nec materia sine forma, ergo in qualibet substantia creata est materia et
    forma. Item in <seg>quocumque</seg> est ratio agendi in eodem est principium a quo elicitur
    actio. Illud autem principium est forma, ergo in qualibet substantia creata est materia et
      <seg>forma,</seg> sicut uisum est. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e8165-d1e8198">Secunda ratio hec est: <seg>omne</seg> illud in quod differt sua actio a sua substantia habet
    aliquid quo agit et aliquid <seg>quod</seg> non agit. Set in omni substantia creata differt
    sua actio et sua substantia, quia in solo primo non differt. Ergo omnis substantia creata
    habet aliquid quo agit et aliquid quo non agit. Illud autem quo fit actio est forma, illud
    uero quo non fit actio est materia, ergo in qualibet substantia creata est compositio ex
    materia et forma. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e8165-d1e8207">Ad oppositum, sicut habetur in libro
          <title>De causis</title>, intelligentia est substantia que non
      <seg>diuiditur,</seg> set <seg>nulla</seg> talis <hi><pb ed="#K" n="102-v"/><cb ed="#K" n="a"/></hi> substantia est composita. Ergo
    intelligentia non est composita ex materia et forma set intelligentia est substantia creata,
    ergo non omnis substantia creata est composita ex materia et <seg>forma.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e8165-d1e8225">Secunda autem queritur utrum materia in omnibus substantiis creatis sit eadem secundum ueram
    idenptitatem essentie aut secundum intensionem solum. Et ostenditur quod secundum idemptitatem
      <seg>ueram</seg> essentie sit eadem quecumque participant naturam entis essentialiter per
    prius et posterius communicant in aliquo principio entis per prius et posterius, cum
      <seg>igitur</seg> intelligentie et corpora participent naturam entis essentialiter per prius
    et <seg>per</seg> posterius, intelligentie et corpora communicabunt in aliquo principio entis
    essentialiter per prius et <seg>posterius,</seg> cum ergo principia entis sint materia et
    forma omnia creata communicabunt <seg>in</seg> materia uel <seg>in</seg> forma. Set non
    communicant in forma cum per eam sint diuersa, ergo communicant essentialiter in materia, ergo
    omnium creatorum eadem est materia per essentiam, et hec ratio solum ostentit quod materia sit
    eadem per essentiam in omnibus <seg>causatis.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e8165-d1e8251">Ad oppositum: idemptitas enim per essentiam que est secundum naturam ponit idemptitatem in
    rebus secundum naturam et operationem et uirtutem, sicut ponimus quod aqua est eadem per
    essentiam <seg>in</seg> qualibet parte sua. Et quia sic est ponitur in ipsa eadem natura in
    qualibet parte <seg>sua,</seg> et quia sic est ponitur in ipsa eadem natura in qualibet parte
      <seg>sua,</seg> iterum, quia eadem est materia corporum inferiorum per essentiam, ponitur in
    eis <seg>idemptitas</seg> nature in uirtute et operatione secundum quam illa materia
      <seg>habilis</seg> est ad omnes formas corporum. Set in substantiis omnibus creatis
    corporeis et incorporeis non est eadem natura principiorum nec uirtus eadem, ergo idemptitas
    principiorum in eis non est idemptitas nature, set est illa <seg>idemptitas</seg> sola
    proportione et intensione. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e8165-d1e8273">Secunda ratio hec est: quecumque communicant in materia et differunt in specie agunt et
    patiuntur ad inuicem. Hec autem communicantia est solum communicantia in essentia
      <seg>nature</seg> prout <seg>essentiam</seg> naturam <seg>aliqua</seg> nominat et non est
    hec communicatio in forma <seg>nec</seg> in dispositionibus materie. Ergo si esset
    communicatio omnium substantiarum in materia secundum naturam esset actio et passio in omnibus
    substantiis ad inuicem et contrarietas. Hoc autem est impossibile, ergo idemptitas omnium
    substantiarum in <seg>materia</seg> est idemptitas in natura per essentiam et naturam, set per
    solam proportionem <seg>et</seg> intensionem. De forma autem nulla est dubitatio cum res omnes
    differant per essentiam a parte forme et ita non communicant formam per idemptitatem essentie
    et nature <seg>set</seg> per idemptitatem proportionis <seg>et</seg> intensionis solum.</p>
        <p xml:id="da-236-ed1e8165-d1e8301">
          <seg>Solutio.</seg> Ad quod dicendum est quod materia et forma in omnibus <seg>causatis</seg>
    essentie idemptitatem non obtinent, set in sola proportionis intensione
      <seg>communicant.</seg> Unde dicendum <seg>est</seg> quod principia substantie que sunt
    materia et forma existentia in omni substantia per indifferentiam non habent idemptitatem
    secundum naturam nec secundum naturalem <seg>essentiam,</seg> set secundum intensionem et
    proportionem solam. Unde eo modo quo communicant omnes substantie in genere substantie eo modo
    communicant in principiis substantie <hi><pb ed="#K" n="102-v"/><cb ed="#K" n="b"/></hi>communicant <seg>autem</seg> omnes substantie
    in genere substantie communitate intensionis solum et eodem modo in principiis communicant
      <seg>eius</seg> communitate intensionis solum et non communitate nature, ad cuius rei
    euidentiam notandum quod communitas et idemptitas essentie est quatuor modis: quedam est
    communitas essentie que est communitas proportionis et <seg>intensionis</seg> qua multa
    communicant in eodem genere, et hoc modo omnes substantie communicant substantiam que est
    genus et habent idemptitatem in substantia et in principiis substantie que sunt materia et
    forma, et hoc modo est eadem materia per essentiam in omnibus et hoc modo posuit similiter
    auctor <title>Fontis uite</title> unam esse primam <seg>formam,</seg> et similiter
      <name>Auicenna.</name> Hac autem idemptitatem non est considerare in naturalibus. Secundo modo
    dicitur idemptitas essentie que est a parte modi accipiendi et cognoscendi secundum quod
    dicitur <seg>omnia</seg> sunt in eodem <seg>nunc</seg> secundum modum accipiendi et
    cognoscendi et sic item substantie <seg>principia</seg> sunt eadem in omnibus per essentiam,
    et hec idemptitas non est uera idemptitas nature. Tercio modo dicitur idemptitas essentie
    idemptitas nature secundum quam dicimus quod omnis a qua est eadem per essentiam cum alia,
    quia sunt eiusdem nature et hoc modo non communicant omnes substantie <seg>create</seg>
    substantie <seg>principia,</seg> et hoc modo non communicant omnes substantie create
    principia, <seg>set</seg> hoc <seg>modo</seg> habent elementa eandem <seg>materiam</seg> per
    essentiam, quia materia elementorum est eiusdem <hi><pb ed="#V" n="78-v"/><cb ed="V" n="a"/></hi> nature et uniformis et non differt
    nisi in formis et dispositionibus. Set sic omnium substantiarum non est eadem materia per
    essentiam nec forma. Quarto modo dicitur idemptitas essentie prout essentia est natura fixa et
    determinata et non solum intensio, sicut ponimus aquam determinatam uel hominem
      <seg>determinatum</seg> naturam fixam. Et hoc modo non communicant per essentiam omnes
    substantie principia substantie, set item notandum <seg>est</seg> quod idemptitas proportionis
    est multiplex: quedam est idemptitas proportionis que est idemptitas similitudinis ut sicut
      <seg>ita</seg> se habet <seg>nauta</seg> ad nauem ita se habet <seg>magister</seg> ad scolas
    in regendo. Alia est idemptitas proportionis <seg>secundum</seg> per participationem que est
    secundum prius et posterius, et hec est idemptitas omnium in ente. Alia est idemptitas
    proportionis que est in similitudine essentiali que est communis idemptitas ad omnia eiusdem
    generis et hoc modo idemptitas proportionis principiorum substantie est in omnibus substantiis
    causatis, et hoc modo communicant omnes substantie in <seg>genere</seg> substantie. Et ita
    patet quod principia substantie non sunt eadem in omnibus substantiis causatis secundum ueram
    idemptitatem essentie. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e8165-d1e8391">Ad primam rationem in contrarium dicendum <seg>est</seg> quod omnes substantie create
    participant naturam entis et communicant in principio <seg>entis</seg> quod est materia non
    secundum ueram idemptitatem essentie set solum <seg>secundum</seg> proportionem, quia sicut
    hoc habet <seg>naturam.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e8165-d1e8406">Ad secundam dicendum <seg>est</seg> quod omnes substantie communicant in
      <seg>substantia.</seg> Hec autem communicatio non est in <seg>aliqua</seg> natura fixa set
    est <seg>in</seg> intensione essentiali ipsius substantie que est similitudo essentialis
    omnium <seg>substantiarum</seg> creatarum et non est natura
     <hi><pb ed="#K" n="103-r"/><cb ed="#K" n="a"/></hi> fixa
          <seg>secundum</seg> quod sic participatur a substantiis secundum quod dicit
    <name>Aristoteles</name> quod nichil horum que de multis predicantur est substantia. Set quale et similiter
    principia substantie per essentiam que est natura fixa et uera non participantur a substantiis
    set per intensionem solum et proportionem, sicut substantia participatur per intensionem. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e8165-d1e8433">
          <seg>Solutio.</seg> Ad hoc dicendum <seg>est</seg> quod omnis substantia creata completa ex
    predictorum quatuor, scilicet materie, forme et compositi et essentie integritate perfecta
    consistit. In qualibet ergo substantia creata est compositio ex materia et forma, set sicut
    habetur in libro <title>Fontis uite</title> triplex est materia, scilicet materia
    corporalis et materia spiritualis et materia <seg>media.</seg> Corporalis autem
      <seg>materia</seg> in elementis est; spiritualis autem materia in substantiis spiritualibus
      <seg>creatis.</seg> Materia autem <seg>media</seg> est in corporibus superioribus. Igitur
      <seg>in</seg>
          <seg>intelligentia</seg> et in anima est materia spiritualis <seg>eis</seg> proportionalis et
    proportionem sicut substantia participatur per intensionem solam ab omnibus substantiis quarum
    est similitudo. Unde dicit <name>commentator</name> in septimo quod substantia <seg>dicitur</seg> predicari
    hoc modo in quale, quia similitudo multorum <seg>est.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e8165-d1e8475">Tercio queritur de predicta diuisione. <seg>Ostenditur</seg> autem eius necessitas duabus
    rationibus, quarum prima hec <seg>est:</seg> in substantia sunt principia ex quibus fit
    substantia, set ex eis que sunt actu non fit <seg>tercium,</seg> ergo necesse est
      <seg>quod</seg>
          <seg>sit</seg> potentia alterum actu. Illud autem quod <seg>est</seg> potentia materia est.
    Illud autem quod est actu forma est. Ergo necesse est ponere materiam et formam in genere
    substantie, set ex <seg>hiis</seg> resultat tercium quod est compositum, ergo necesse est
    compositionem uel <seg>compositum</seg> esse in genere substantie. Item unumquodque habet
    essentiam qua est id quod est, ergo in quolibet quod est in genere <seg>substantie</seg>
    necesse est esse essentiam et ita necesse est ista quatuor, materia, forma et compositum et
    essentia. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e8165-d1e8506">Secunda ratio hec est: sicut habetur in septimo <seg>
            <title>Metaphisice</title>,</seg> omne
    diffinibile est aggregatum sine naturali <seg>aggregatione</seg> siue secundum rationem.
    Aggregatio <seg>autem</seg> illa est ex principiis in illo genere. Eis uero que
      <seg>sunt</seg> in <seg>genere</seg> substantie competit diffinitio, ergo in genere
    substantie sunt res aggregate ex principiis, set unum illorum principiorum habet rationem
    materie, aliud uero rationem complementi et forme. Ergo in genere substantie est materia et
    forma. Item ex illis est compositum, item unumquodque habet essentiam qua est id quod est.
    Ergo res de genere substantie habent <seg>essentie</seg> siue <seg>sunt</seg> res secundum
    rationem siue secundum naturam, ergo in genere substantie secundum <seg>quod</seg> est res
    rationis et res nature sunt ista quatuor, materia, forma et compositum et essentia, ergo
    necesse est substantiam diuidi per ista quatuor membra. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e8165-d1e8536">Ad oppositum: in re composita requiritur materia et forma et unio illarum, et hec unio est
    causa esse in libro <title>De unitate et uno</title>, quod esse est actus ex unione forme
    cum materia, ergo sicut materia et forma ponuntur esse principia rerum in genere substantie
    ita unio illorum debet poni esse principium, ergo debet addi hec differentia in diuisione
    substantie, ut dicatur materia <seg>et</seg> forma, compositum, essentia et unio forme cum
      <seg>materia</seg> et ita predicta diuisio est insufficiens, nec bene diuiditur
      <seg>substantia</seg> per illam.</p>
        <p xml:id="da-236-ed1e8165-d1e8553">Secunda ratio hec est: forma non quolibet modo unitur materie, set materie
    dis<hi><pb ed="#K" n="103-r"/><cb ed="#K" n="b"/></hi>posite. Ergo ad hoc ut uniatur <seg>forma</seg> materie necesse est dispositiones
    precedere adaptantes ipsam materiam, ergo sicut materia et forma ponuntur esse principia, ergo
    et dispositiones debent poni <seg>esse</seg> alterum principium, ergo si propter rationem
    principiorum <seg>diuiditur</seg> substantia per differentias <seg>predictas</seg> necesse est
    dispositiones ponere in illa diuisione <seg>ta<hi>n</hi>quam</seg> rerum de genere substantie
    uel substantia <seg>diuidetur</seg> insufficienter per ista. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e8165-d1e8581">Tercia ratio est <seg>ista:</seg> et ostendit quod diuisio <seg>predicta</seg> debet fieri
    per <seg>pauciora</seg> membra. In compositio <seg>autem</seg> est materia et forma et
      <seg>compositum</seg> quod resultat <hi><pb ed="#V" n="78-v"/><cb ed="#V" n="b"/></hi>
      ex hiis quod est essentia compositi. Essentia
    ergo compositi non differt a toto composito, set est tota <seg>eius</seg> essentia, ergo
    essentia non debet diuidi contra compositum, ergo solum debent esse tria membra in diuisione
      <seg>substantia</seg> predicta et non quatuor. Ratione <seg>eius</seg> queritur propter quid
    in secundo <title>De anima </title>in <seg>principio</seg> non ponit <name>Aristoteles</name>
    nisi tria membra in
    diuisione substantie. In <seg>
            <title>Metaphisica</title>
          </seg>
          <hi/> autem ponit quatuor,
      <seg>quia</seg> ponit essentiam in <seg>illa</seg> diuisione et non in secundo <title>De
      anima</title>. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e8165-d1e8633">
          <seg>Solutio.</seg> Ad <seg>hoc</seg> dicendum est quod nomen substantie <seg>habet</seg>
    quatuor differentias, scilicet <seg>materiam,</seg> formam, compositum et essentiam
    comprehendit. Unde in quolibet quod est in genere substantie est unum, quod est possibile et
    hoc est materia, et alterum, scilicet quod est complementum, et hoc est forma, et tercium,
    quod est resultans ex hiis, et hoc est compositum, et quartum, <seg>quod</seg> est essentia
      <seg>rei</seg>
          <seg>qua</seg> res est id quod est et qua intelligitur aliis circumscriptis, et quia
    substantia comprehendit in suo genere omnes substantias et principia omnium substantiarum sunt
    in suo per reductionem, ideo recipit <seg>substantia</seg> diuisionem per predictas
    differentias et sufficienter, et ita predicta diuisio est sufficiens et competens. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e8165-d1e8661">Ad primam rationem in contrarium dicendum <seg>est</seg> quod ad <seg>hac</seg> quod sit res
    completa oportet quod sit unio forme cum materia. Set sicut in natura quedam sunt entia quedam
    sunt <seg>entis,</seg> ita in principiis <seg>quedam</seg> sicut principia quedam sicut
    aliquid principiorum, sicut uirtus materie cum forma non est principium, set quid
      <seg>principii.</seg> Similiter unio forme cum materia non est natura aliqua ens nec
    principium, set est quid entis et nature et quid <seg>principii,</seg> et ideo reducitur ad
    principia sicut quid eorum et <seg>iam</seg> non cadit in diuisione substantie contra
    principia substantie. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e8165-d1e8686">Ad secundam dicendum <seg>est</seg> quod duobus modis est loqui de principiis substantie: uno
    modo quantum ad esse et essentiam, alio modo quantum ad generationem. Primo modo non sunt nisi
    duo principia substantie, scilicet materia et forma, et ex hiis resultat compositum et
    esssentia. Secundo autem modo sunt dispositiones principia et potentia materie, <seg>et</seg>
    quia ad generationem substantie necesse est dispositiones in materia in <seg>materia</seg> et
    potentiam ad formam recipiendam, <seg>set</seg> dispositiones sunt sicut accidentia
      <seg>adaptentur</seg> materiam ad receptionem forme substantialis. Virtus autem materie et
    potentia <seg>est</seg> habilitas et est de substantia materie sicut quid <seg>eius.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e8165-d1e8710">Ad terciam rationem dicendum <seg>est</seg> quod essentia secundum rem est id quod cum
    composito, <seg>differens</seg> autem in ratione, sicut patebit, et quantum ad hoc potest
    distingui contra compositum in diuisione substantie. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e8165-d1e8719">Ad questionem autem factam ultimo dicendum est quod in
           libro secundo <title>De anima</title>
          loquitur Philosophus more naturalis naturaliter loquentis et ideo non
    considerat essentiam que in rebus est secundum rationem. Naturalis enim non querit nisi
    materiam et formam et compositum que sunt a parte nature. Set in
       <seg>
            <hi>Me</hi>
            <hi><pb ed="#K" n="103-v"/><cb ed="#K" n="a"/></hi>
            <hi>taphisica</hi>
          </seg>
          <hi/> considerat res magis abstractas et
    prout entes sunt, et quia per essentiam unumquodque habet esse id quod est, <seg>ideo</seg> in
      <title>Metaphisica</title> essentiam differentiam <seg>esse</seg> substantie assignans etiam
    diuisionem secundum rationem et non secundum naturam.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
