<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Praeambulum</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Praeambulum</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e6557" >
        <head>Praeambulum</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e6557-d1e6562">
          <hi>Considerandum autem est hic primum quidem de motu</hi> et cetera.
          <pb ed="#K" n="95-v"/>
          <cb ed="#K" n="a"/>Consummata narratione circa opiniones philosophorum diuersimode de anima opinantium et circa causas
    opinionum ipsorum, in hac parte intendit Philosophus eorum opiniones improbare ut maledicta ab
    ipsis abiciat, benedicta autem iudicat.
   </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e6557-d1e6570">Diuisio. Recipit autem hec pars diuisionem in partes duas, in quarum prima contradicit
    opinionibus ipsorum. In secunda, scilicet in hac, <hi>quoniam autem cognoscere est anime et
      sentire et opinari adhuc concupiscere</hi> et cetera, inquirit de numero actionum et
    uirtutum anime et partibilitatem et impartibilitatem ipsius et uirtutum eius cuius partis
    continuatio in fine huius tractatus patebit. Prima autem pars recipit diuisionem in partes
    duas, in quarum prima improbat opiniones ipsorum diffinientium animam per motum. In secunda,
    scilicet in hac, <hi>tribus autem modis traditis secundum quos diffiniunt animam</hi> et
    cetera, improbat opiniones diffinientium animam per cognitionem. Cum autem sit opinio
      <seg>diffiniens</seg> animam per utrumque simul, cum istis improbatur et precipue in prima
    parte in qua improbatur opinio platonicorum dicentium animam esse numerum se ipsum mouentem.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e6557-d1e6582">Prima autem pars recipit diuisionem in partes duas, in quarum prima improbat opiniones
    diffinientium animam per motum in uniuersali destruens fundamentum <seg>intensionis</seg>
    omnium. In secunda, scilicet in hac, <hi>quidam autem et mouere dicunt animam corpus in quo
      est</hi> et cetera, improbat ipsorum opiniones in speciali. Prima autem pars recipit
    diuisionem in duas partes, in quarum prima improbat opiniones ipsorum in uniuersali destruendo
    fundamentum intensionis ipsorum, quia autem rationabilius contingit ponere animam moueri non
    motu illo secundum quem mouet corpus set motu alio spirituali, sicut motu representationis et
    receptionis specierum sensibilium in ipsa. Ideo in secunda, scilicet in hac, <hi>animam autem
      maxime dicet aliquis et a sensibili moueri</hi> et cetera, inquirit quo modo ueritatem
    habeat primo ponens ipsam secundum predictum modum moueri.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e6557-d1e6594">Prima autem harum partium spectat ad lectionem presentem. Intendit igitur in hac parte
    Philosophus improbare opiniones diffinientium per motum in uniuersali destruendo fundamentum
    intensionis ipsorum. Recipit autem hec pars diuisionem in partes duas, in quarum prima
    destruit principium in quo ipsorum fundatur intensio quod est quod omne mouens necessario
    mouetur. In secunda, scilicet in hac, <hi>dupliciter autem commoueatur omne aut enim secundum
      se ipsum aut secundum alterum</hi> et cetera, improbat ipsorum opiniones uniuersaliter
    ostendens animam impossibile moueri. Prima autem pars recipit diuisionem in duas partes in
    quarum prima proponit
    <pb ed="#K" n="95-v"/>
    <cb ed="#K" n="b"/> intensionem suam. In secunda, scilicet in hac, <hi>fortassis
      autem non solum falsus</hi> et cetera, prosequitur propositum. Secunda autem pars
    principalis recipit diuisionem in partes duas, in quarum prima ostendit animam nullo motu
    moueri. In secunda, scilicet in hac, <hi>quoniam autem anima uidetur mouere corpus</hi> et
    cetera, ostendit animam non moueri illo motu quo corpus mouetur qui magis proprius ei uidetur.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e6557-d1e6610">Prima autem pars recipit diuisionem in duas partes, in quarum prima assignat distinctionem
    eius quod mouetur per se aut per accidens ex qua suas rationes elicit ut in illa suas fundet
    rationes ut scilicet ex certa distinctione procedat et in ambiguo non laboret. In secunda,
    scilicet in hac, <hi>dupliciter autem dicto quod mouetur nunc intendamus de anima</hi>,
    inducit tres rationes ad ostendendum animam nullo modo per se moueri secundum quarum numerum
    illa pars habet tres partes.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e6557-d1e6616">Diuisionis recollectio. Sunt igitur in lectione presenti partis quinque, in quarum prima
    proponit Philosophus quod intendit. In secunda destruit principium in quo fundatur intensio
    philosophorum diffinientium animam per motum. In tercia assignat distionctionem eius quod
    mouetur ut ex eius suppositione procedat. In quarta inducit tres rationes ad ipsorum opiniones
    improbandas ostendens animam per se carere motu. In quinta ostendit animam motu corporis per
    se non moueri.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e6557-d1e6619">Hec autem est diuisio huius partis.
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e6557-d1e6622">Sententia prime partis est: circa primam partem sic procedit Philosophus proponens suam
    intensionem et dicens quod inter omnes opiniones primo prosequendum est de illis que
    diffiniunt animam per motum. Consequenter ostendit intensionem ipsorum fundari supra
    falsitatem dicens quod non solum falsus est sermo ponens animam esse substantiam mouentem se
    ipsam, sicut ipsi posuerunt, aut potentem se ipsam mouere. Set etiam impossibile est dicere
    ipsam solum simpliciter moueri siue a se siue ab alio ut per motum diffiniatur et in esse
    constituatur. Deinde interimit illud in quo fundatur intensio ipsorum dicens quod, sicut primo
    dictum est, impossibilis est sermo asserens omne quod mouetur simul participare motum.
    Consequenter destruit eorum opiniones et primo diuidit modos eius quod mouetur dicens quod
      <seg>aliud</seg> mouetur dupliciter aut per se, sicut illud quod proprio motu mouetur, et
    non motu eius in quo est; aliud autem mouetur per accidens, sicut illud quod mouetur per
    existentiam sui in altero et hoc modo mouetur nauta secundum motum nauis per accidens et
    ostendit quod motu nauis mouetur per accidens et non per se hac ratione: omne quod per se
    mouetur proprio motu mouetur. Set proprius motus hominis qui est motus est nauta processiuus,
      <seg>quia</seg> attribuitur partibus organicis, scilicet pedibus uel partibus et secundum
    istum motum non mouetur in
    <pb ed="#K" n="96-r"/>
    <cb ed="#K" n="a"/>naui, <seg>ergo</seg> in naui non mouetur per se set per
    accidens, scilicet per motum nauis qui non est proprius motus eius et hoc significat cum
    dicit, <hi>manifestum est autem in partibus</hi> et cetera, et notandum quod <seg>aliud</seg>
    mouetur dupliciter: aut per se aut per accidens. Per se autem dupliciter aut enim per se et
    primo et sic totum animal mouetur aut enim per se non primo et sic manus in ipso mouetur. Per
    accidens autem dupliciter: aut enim mouetur <seg>aliud</seg> per accidens et potest proprio
    motu moueri, et sic mouetur nauta motu nauis, aut mouetur non tamen motu proprio potest
    moueri. Et sic mouetur albedo <seg>uel</seg> quodlibet accidens motu sui subiecti.
    Consequenter inducit rationes ad <seg>improbandum</seg> eorum opiniones. Et illa pars habet
    tres partes secundum tres rationes, et prima accipitur a diuisione specie, <seg>scilicet</seg>
    motus. Secunda accipitur a comparatione motus localis naturalis ad uiolentum. Tercia accipitur
    a natura motus elementorum in relatione ad suo situs determinatos. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e6557-d1e6656">Prima ratio incipit. <hi>Dupliciter autem dico quod mouetur</hi> et cetera. Secunda sic:
      <hi>amplius autem si natura mouetur et uiolentia mouetur</hi> et cetera. Tercia sic,
      <hi>amplius autem si quid sursum mouetur ignis erit</hi> et cetera.
    </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e6557-d1e6668">Circa autem primam rationem duo proponit: primum enim ostendit quod anima non mouetur motu
    essentiali locali. Secundum est quod non mouetur motu accidentali sicut mouentur accidentia
    que in suis subiectis existunt. Dicit igitur quod postquam distinctum est quod modis aliquid
    mouetur inquirendum est secundum quem modum <seg>atingit</seg> animam moueri et formatur sua
    ratio hoc modo: omne quod per se mouetur participat aliquem quatuor motuum aut omnes aut
    plures <seg>eorum.</seg> Set anima per se mouetur sicut ipsi posuerunt, ergo participat
    aliquem predictorum motuum aut omnes aut plures. Omne autem quod per se participat omnes motus
    aut unum per se participat motum localem. Maior autem probatur eo quod omnes alii motus
    fundantur in motu locali qui est primus et sine ipso <seg>nullus</seg> est aliorum. Minor
    autem patet ex suppositione. Habetur igitur predicta ratione quod cum anima per se moueatur
    sicut ponebant philosophi ipsa per se mouetur motu locali. Ex hoc sequitur quod cum omne
    mobile secundum locum sit corpus occupans locum, quod anima sit corpus occupans locum quod est
    inconueniens.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e6557-d1e6681">Deinde secundo, cum <seg>dicet,</seg>
          <hi>si enim substantia anime est mouens secundum se ipsam</hi> et cetera, ostendit quod anima
    non potest moueri motu accidentali et est sua ratio talis: nichil quod ipso mouetur secundum
    accidens mouetur. Set anima est huiusmodi, sicut ipsi posuerunt, ergo anima non mouetur
    secundum accidens et ostendit que sunt que mouentur secundum accidens dicens quod talia sunt,
    sicut album <seg>tricubitum,</seg> et uniuersaliter omne accidens quod mouetur motu sui
    subiecti. Talia enim
    <pb ed="#K" n="96-r"/>
    <cb ed="#K" n="b"/>mouentur motu corporis quod est ipsorum subiectum et ideo cum
    unumquodque sicut se habet ad motum sic se habet ad locum. Hec autem accidentia per accidens
    participant, set per oppositum omne quod per se participat motum per se participat locum. Set
    anima cum naturaliter se ipsa moueatur per se participat motum, ergo per se ipsam participat
    locum, quod falsum est.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e6557-d1e6696"><name>Auerrois</name> autem uult exponere
         quod <name>Aristoteles</name> intendit ostendere animam non moueri motu
    accidentali, set motu alterationis et motu augmenti et diminutionis eo quod isti motus per
    accidens sunt, scilicet per motus <seg>subiecti.</seg> Set motus conuenit anime naturaliter et
    per se secundum philosophos, et dicit quod alteratio est motus per accidens, quia secundum
    ipsam mouentur qualitates secundum motum corporis. Augmentatio autem et diminutio sunt motus
    per accidens, quia in ipsis mouetur totum per accidens, quia secundum additionem et
    diminutionem partium. Et formatio rationis procedit secundum eundem modum, qui primo ante
    dictus est. Consequenter assignat secundam rationem que talis est: omne quod mouetur natura
    mouetur uiolentia, et omne quod quescit natura quiescit <seg>mouentia,</seg> sicut patet in
    istis corporibus inferioribus grauibus et leuibus. Set anima mouetur et quiescit natura
    secundum ipsos, ergo mouetur et quiescit uiolentia uel ad minus mouetur uiolentia. 
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e6557-d1e6707">
          <pb ed="#K" n="96-v"/>
          <cb ed="#K" n="a"/>
          <seg>Questiones.</seg> Circa partem primam queruntur plura:
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
