<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Praeambulum</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Praeambulum</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019"
            >Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-d1e1520">
        <head>Praeambulum</head>
        <p xml:id="da-236-d1e1520-d1e1525"> <pb ed="#V" n="62-r"/> <cb ed="#V" n="a"/>
        <pb ed="#K" n="72-r"/> <cb ed="#K" n="a"/>|
         Distinctio sexta de dubitatione circa comparationem
          passionum anime ad ipsam et ad corpus secundum communicationem et separationem.
          Continuatio intensionis. <hi>Dubitationes autem habent et passiones anime utrum sint <!--lemma-->
          communes et habentis</hi> et cetera. Inquisitis questionibus circa substantiam et
          proprietates anime, et circa ordinationem processus huius in substantia et potentiis et
          actibus et obiectis anime. In hac parte inquirit philosophus questionem unam necessariam
          in hac scientia que est utrum passiones anime sint proprie ipsius an sint communes anime
          et corporis. Et ex hoc ostendit cum sint communes et habeant ad materiam dependentiam quod
          spectant ad philosophum naturalem cuius est considerare de corpore mobili in quantum est
          mobile. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1520-d1e1531">Diuisio. Recipit autem hec pars diuisionem in duas
          partes, in quarum prima inquirit predictam questionem, et concludit quod passiones anime
          cum ad materiam habeant dependentiam siue aspectum ad philosophum pertinent naturalem. In
          secunda, scilicet in hac, <hi>differenter autem differunt philosophus et dyalecticus</hi>
          et cetera, quia concluserat quod passiones diffinitionum per materiam ad naturalem
          pertinent philosophum cum dyalecticus easdem differentias passionum considerare possit, et
          similiter mathematicus et metaphysicus, set secundum diuersum modum ostendit differentiam
          dyalectici et physici secundum modum diffiniendi qui est per aspectum ad materiam et per
          aspectum ad speciem et assignat diuisionem negotiorum, ut accipiat intentionem negotii
          naturalis ad quod spectat scientia de anima considerans et passionibus eius. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1520-d1e1537">Prima autem pars spectat ad presentem speculationem.
          Intendit igitur in hac parte mouere questionem circa passiones anime per comparationem ad
          animam et corpus utrum sint communes an proprie et cum sint communes habentes ad corpus
          aspectum intendit ostendere quod ad philosophum pertinent naturalem. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1520-d1e1540">Recipit autem hec pars diuisionem in duas partes, in
          quarum prima mouet philosophus dubitationem circa passiones anime querens utrum sint
          proprie an communes. In secunda, scilicet in hac, <hi>uidentur autem et anime
            passiones</hi> et cetera, tangit genus passionum in quibus manifesta est communitas
          anime et corporis. Prima autem pars recipit diuisionem in partes tres, in quarum prima
          mouet questionem circa passiones anime utrum sint proprie an communes. In secunda,
          scilicet in hac, <hi>uidetur autem pluribus nec sine corpore pati</hi> et cetera, ostendit
          in quibus passionibus apparet communitas in corpore et in quibus non. In tercia, scilicet
          in hac, <hi>set sicut recto in quantum rectum multa accidunt</hi>, ostendit per quoddam
          simile quo modo alique passiones erunt communes anime et corpori per applicationem eius ad
          corpus que ipsi non competunt prout a corpore nata est separari. Recipit autem hec pars
          principalis secunda diuisionem in tres partes, in quarum <pb ed="#K" n="72-v"/> <cb ed="#K" n="a"/>
          | prima tangit genus passionum in
          quibus manifesta est communitas anime et corporis. In secunda, scilicet in hac, <hi>si
            autem sic se habent manifestum est quod rationes pationum</hi> et cetera, concludit quod
          ex quo <pb ed="#V" n="62-r"/> <cb ed="#V" n="b"/>
          | ille passiones ad corpus habent aspectum, necesse est ipsas per materiam
          diffinitiones secari. In tercia, scilicet in hac,<hi> et propter hoc physici est
            considerare de anima aut de omni aut huiusmodi</hi> et cetera, concludit quod ex quo
          habent diffiniri per materiam et ad corpus mobile habent aspectum, ad philosophum
          pertinent naturalem cuius est passiones mobilis corporis determinare. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1520-d1e1559">Diuisionis autem recollectio. Sunt igitur in lectione
          presenti partes sex in quarum prima mouet questionem circa communitatem et proprietatem
          passionum anime. In parte secunda declarat que passiones potentiarum anime uidentur esse
          communes et que proprie. In tercia ostendit per quoddam simile secundum quam uiam alique
          passiones possunt esse communes anime et corpori prout anima habet aspectum ad corpus que
          tamen ei competunt prout nata est separari. In quarta ostendit genus passionum in quibus
          manifesta est communitas anime et corpori. In quinta concludit quod ille passiones cum ad
          corpus habeant dependentiam per materiam habent diffiniri. In sexta concludit quod ex quo
          per materiam habent diffiniri et ad corpus habent aspectum ad philosophum pertinent
          naturalem. Hec autem est diuisio huius partis. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1520-d1e1562">Sententia prime partis de questione circa communitatem et
          proprietatem anime et corpori. Circa primam autem partem procedit hoc modo philosophus,
          primo modo mouens questionem dicens quod questio incidit circa passiones et est utrum sint
          proprie anime an anime et corpori uel coniuncto, an quedam sint communes utrique quedam
          autem sint proprie anime. Secundo autem cum dicit, <hi>hanc autem quidam necessarium est
            accipere non est autem leue</hi> et cetera, ostendit questionem esse rationabilem hac
          ratione. Omne quod est necessarium in scientia et non est facile cognoscere est
          inquirendum in scientia quia omnis ars de bono et de difficili, sicut habetur in ethicis.
          Set cognoscere utrum passiones anime sint communes an proprie est huiusmodi, ergo
          cognoscere passiones anime utrum sint communes an proprie est inquirendum. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1520-d1e1568">Sententia secunde partis de manifestatione passionum
          anime propriarum aut communium. Consequenter accedit ad secundam partem prime partis in
          qua primo ostendit quod passiones anime uidentur esse communes. Secundo cum dicit,
            <hi>maxime autem uidetur proprium intelligere</hi> et cetera, ostendit quod uidentur
          esse propria. Dicit igitur quod in pluribus passionibus nulla passio uel actio uidetur
          fieri sine corpore, sicut ira et desiderium et confidentia, et cetere huius passiones non
          uidentur fieri sine corpore. Set omnes tales sunt communes anime et corpori qua sine
          corpore non fiunt, ergo omnes predicte passiones sunt communes anime et corpori, deinde
          ostendit passiones que maxime uidentur esse proprie et iste sunt passiones anime
          intellectiue et in illa parte procedit hoc modo: primo ostendit quod passiones anime
          intellectiue uidentur maxime esse proprie ipsi anime intellectiue sicut uidetur esse
          proprium intelligere. Secundo, cum dicit, <hi>si autem hoc fantasia quedam non est</hi>
          <pb ed="#K" n="72-v"/> <cb ed="#K" n="b"/> |
            <hi>intellectus</hi> et cetera, ostendit quod si intellectus est passio propria et
          intellectus no est fantasia nec operatur per ammixtionem cum fantasia, et postea ostendit
          quod si intellectus est cum fantasia, omnis autem fantasia operatur simul cum corpore
          necesse est igitur intellectum operari simul cum corpore, set uirtutis operantis simul cum
          corpore sunt passiones communes et non proprie, ergo secundum hunc modum operationes et
          passiones intellectus essent communes et non proprie. Et propter hoc datur intelligi quod
          intellectus qui non est fantasie ammixtus operationes et passiones sunt proprie.
          Intellectus autem qui est fantasie permixtus sunt operationes communes anime et corpori,
          deinde tercio cum dicit, <hi>si quid igitur est aliquid anime operum aut passionum
            propria</hi> et cetera, ostendit quod si aliqua actio uel passio anime est propria,
          inerit ei secundum quod anima nata est a corpore separari et e contrario, si non est ei
          aliqua operatio propria non est nata separari, ut operatio illa ei in sua separatione nata
          sit inesse, et per hoc dat duas consequentias ad utramque partem secundum hunc modum.
          Omnis substantia habens propriam operationem est nata a corpore separari et e conuerso.
          Set anima est nata a corpore separari, ergo habet propriam operationem. Iterum omnis
          substantia habens propriam operationem est nata a corpore separari. Set anima non est nata
          separari, secundum aliquas suas potentias, ergo secundum illas non habet propriam
          operationem, et propter hoc dat intelligere quod est nata a corpore separari habet
          operationem propriam secundum quam cum corpore non communicat, et in qua non est fantasie
          permixta et habet aliquam secundum quam cum corpore communicat et que cum fantasia est
          permixta et que ei non competit in quantum est separata, et sic innuit duplicem statum
          anime et duplicem eius potentiam et duplicem eius operationem. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1520-d1e1583">Sententia tercie partis de declaratione communitatis et
          proprietatis harum passionum per simile. Consequenter accedit ad terciam partem in qua
          declarat hoc per simile quo modo operatio communis anime intellectiue competit per
          applicationem ad corpus, que tamen ei non competit prout nata est a corpore separari.
          Dicit igitur quod sicut recta linea in quantum est recta habet multa accidentia per
          applicationem ad materiam, sicut ei conuenit tangere eneam speram secundum punctum. In
          tercio enim geometrie concluditur quod si recta linea circulum contingat ipsum in puncto
          necesse est contingere. Recta igitur linea contingit circulum eneum in quantum est in
          materia enea et non in quantum est in abstractione intellectus mathematici. Dicit enim
          <name>Aristoteles</name> in VII <title><hi>Metaphysice</hi></title>
          <hi/> quod qui diffinit circulum diffinit sine materia. Qui autem diffinit circulum
          cupreum per materiam necesse est diffinire, et sic linea recta tangit secundum punctum
          circulum eneum secundum quod est materia et non secundum quod habet abstractionem.
          <pb ed="#V" n="#62-v"/> <cb ed="#V" n="a"/> | Eodem
          modo contingit circa animam, que habet communes passiones per applicationes ad corpus que
          tamen ei non competunt prout a corpore nata est separari, quia omne quod est super cum
          aliquo <pb ed="#K" n="73-r"/> <cb ed="#K" n="a"/>|
           corpore est inseparabile. Ergo sicut rectum tangens eneam speram in puncto est
          semper cum aliquo corpore et inseparabile, similiter anima prout habet proprietates et
          passiones communes cum corpore est semper in corpore et inseparabilis et sic passiones
          communes ei competunt prout est inseparabilis.</p>
        <p xml:id="da-236-d1e1520-d1e1590">Sententia quarte partis de designatione passionum anime
          in quibus est manifesta communitas cum corpore. Postea accedit ad secundam partem
          principalem in qua procedit hoc modo: primo ostendit genus passionum in quibus est
          manifesta communitas anime et corporis dicens quod omnes passiones iste uidentur esse
          communes anime et corpori sicut desiderium, mansuetudo, timor et confidentia et cetere
          huiusmodi. Secundo, cum dicit, <hi>simul enim compatitur cum illis quidem corpus</hi> et
          cetera, ostendit huiusmodi passiones esse communes anime et corpori et est sua ratio
          talis: omnes passiones in quibus compatitur anima corpori sunt communes anime et corpori.
          Set predicte passiones sunt huiusmodi, ergo predicte passiones sunt communes anime et
          corpori, deinde declarat mediam propositionem predicte rationis per duo signa, et primum
          tale est: omnes passiones in quibus compatitur anima corpori sunt communes anime et
          corpori, set predicte passiones sunt huiusmodi, ergo predicte passiones sunt communes
          anime et corpori, deinde declarat mediam propositionem predicte rationis per duo signa et
          primum tale est: omnes passiones in quibus anima quandoque a magnis motibus ipsarum non
          mouetur et quandoque a paruis de facili mouetur per dispositiones et passiones corporis
          diuersas sunt ille in quibus anima compatitur corpori. Set predicte passiones sunt
          huiusmodi, ergo predicte passiones sunt in quibus anima compatitur corpori et hoc signum
          ponit cum dicit, <hi>indicat</hi>
          <hi> hoc aliquando autem quid a duris et manifestis passionibus concidentibus</hi> et
          cetera, et intendit dicere quod per hoc declaratur predictas passiones esse communes anime
          et corpori et quod uidemus quosdam qui tarde prouocantur ad iram et timorem, quamuis magne
          cause et manifeste ire et timoris eis innuneant. Alios autem uidemus qui a paruis
          passionibus et de facili mouentur, et hec diuersitas non est nisi propter diuersitatem
          complexionis corporis quam sequitur anima. Colerici enime facilius prorumpunt ad iram,
          melancolici timore et tristicia maxime afficiuntur. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1520-d1e1601">Secundum signum tale est: omnes passiones in quibus anima
          mouetur nullo accidente exterius adueniente quod ipsam moueat, set solum propter corporis
          complexionem siue dispositionem anima mouetur sunt communes anime et corpori. Set predicte
          passiones sunt huiusmodi, ergo predicte passiones sunt communes anime et corpori, et hoc
          signum tangit cum dicit, <hi>adhuc autem manifestum est magis hoc</hi> et cetera. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1520-d1e1608">Sententia quinte partis in qua concludit omnes predictas
          passiones per materiam debere diffiniri. Consequenter accedit ad quintam partem in qua
          concludit predictas passiones per materiam diffinitionem sortiri, et sua ratio est talis:
          omnes passiones que sunt communes anime et corpori sunt per materiam
           <pb ed="#K" n="73-r"/> <cb ed="#K" n="b"/> | habentes, quia per
          corpus et partes eius. Set predicte passiones sunt huiusmodi, ergo predicte passiones sunt
          anime per materiam diffinitionem habentes ut si diffiniatur ira quod est motus corporis
          aut partis eius, scilicet cordis ut dicatur assensus sanguinis circa cor per motum
          potentie irascibilis ab hoc, scilicet ab illata iniuria que est extra mouens, et propter
          hoc, scilicet propter uindictam consequendam, unde Hali sic diffinit iram: ira est
          abullitio sanguinis circa cor cum anima ab illata sibi iniuria uindictam desiderat
          obtinere, in quibus autem diffinitionibus predictarum passionum accipitur materia, quia
          corpus uel partes corporis. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1520-d1e1611">Sententia sexte partis in qua concludit anime passiones
          communes per materiam diffinitas ad naturalem philosophum pertinere. Consequenter
          concludit ex predictis quod anima secundum hunc statum et passiones eius ad philosophum
          naturalem, et est sua ratio talis: omnis substantia que habet existentiam in corpore et
          cuius passiones sunt corpori mobili communes habentes per materiam diffinitionem spectat
          cum suis passionibus ad philosophum naturalem cuius est de corpore mobili et de eius
          passionibus considerare, set anima est huiusmodi, ergo anima cum suis passionibus spectat
          ad philosophum naturalem cuius est de corpore mobili et de eius passionibus considerare,
          et sic exponitur et terminatur intensio philosophi circa hanc partem. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1520-d1e1614">Questiones. Circa presentem lectionem possunt tria
          dubitari: primum [lec6 q1] est utrum intelligere sit propria passio uel propria operatio
          anime intellectiue; secundum [lec6 q2] est utrum habeat propriam operationem que ab ipsa
          egrediatur uel in corpore egrediatur. Tercium [lec6 q3] est utrum intellectus possit esse
          sine fantasmate. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
