<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 4</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 4</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e2056" >
        <head>Quaestio 4</head>
        <head type="question-title">Utrum intellectus
    qui est motor uniuersalis omnium sit in omnibus
    secundum essentiam uel secundum uirtutem</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e2056-d1e2064">[lec 10 q4] <seg>Circa</seg> quartam <seg>questionem</seg>
    sic proceditur et queritur utrum intellectus qui est motor uniuersalis omnium sit in omnibus secundum essentiam uel secundum
    uirtutem, et hoc est querere utrum ille intellectus uel primum, quod idem est, sit ubique
      <seg>et</seg> in quolibet per essentiam, et ostenditur quod <seg>sic:</seg> cuiuslibet
    substantie uel <seg>coartationis</seg> coartatio in sua existentia causa est aut defectus
    simplicitatis aut dependentia a materia aut limitatio essentie et uirtutis et operationis.
      <seg>Hoc</seg> per inductionem comprobatur. Coartatur enim substantia propter defectum
    simplicitatis, sicut patet in substantiis corporalibus que non possunt extendi ultra terminos
    sue dimensionis et materie propter dependentiam a materia sicut patet in formis et substantiis
    materie alligatis, sicut patet in anime <seg>differentiis.</seg> Propter limitationem autem
    predictorum sicut patet in omnibus <seg>causatis</seg> tam simplicibus separatis quam
    compositis coniunctis <seg>consideratis</seg> sua uirtute et operatione et existentia ipsarum
    in rebus aliis, ergo illud a quo omnia predicta remouentur ad nichil <seg>coartatur</seg> sue
    essentie in <seg>existencia,</seg> set primum est huiusmodi, ergo ad nichil coartatur in sue
    essentie existentia, set primum est huiusmodi, ergo ad nichil coartatur in sue essentie
      <seg>existentia,</seg>
          <seg>ergo</seg> qua ratione est per essentiam alicui eadem et ubique <seg>et</seg> qua ratione
    in uno eadem et in pluribus. Primum igitur existit in omnibus et ubique per essentiam et ita
    intellectus uniuersalis
    <pb ed="#V" n="69-v"/>
    <cb ed="#V" n="a"/>mouens omnia existit in omnibus per essentiam.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e2056-d1e2111">Secunda ratio hec est: in omnibus conditionibus
    simplicitatis et inmunitatis a coartatione existentie creator infinitam habet excellentiam ad creaturas.
    <seg>Hoc</seg> patet sanam habentibus mentem, quia non solum in hiis creator
    <pb ed="#K" n="84-v"/>
    <cb ed="#K" n="a"/>excellit in <seg>infinitum</seg>creaturas, set in omnibus conditionibus perfectionis et uirtutis et operationis, set
    intelligentia propter sui simplicitatem nata est esse ubique non tamen tota simul et celum
    secundum suarum partium <seg>reuolutionem</seg> et anima in qualibet parte corporis per
    essentiam propter sui simplicitatem et ydolum in qualibet <seg>parte</seg> medii et species
    abstracte in diuersis intellectibus. Ergo creator quantum ad hoc in infinitum excellit omnes
    creaturas, ergo necesse est ipsum esse ubique in omnibus per essentiam totum simul. Aliter
    enim non est predictas excellere creaturas in predicta existentia.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e2056-d1e2126">Ad <seg>oppositum:</seg> sicut dicit <name>Aristoteles</name> in octauo <seg>
    <title>Physicorum</title>,</seg>primus unus <seg>est</seg> solus inmobilis per se et per accidens
    separatus ab omnibus et existens extra <seg>omnia</seg> et separatus ab omnibus.
    Ergo no est in omnibus per essentiam.
   </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e2056-d1e2144">Secunda ratio hec est: omnis motor coniunctus essentia
    et uirtute mobili mouetur secundum exigentiam mobilis, sicut patet de anima que est motor coniunctus
    essentia et uirtute corpori.
    Et ideo mouetur secundum exigentiam corporis, ergo si intellectus primus esset coniunctus
    omnibus rebus et esset in omnibus essentia et uirtute moueretur secundum motum omnium rerum.
    Hoc autem falsum <seg>est</seg> et contra <name>Aristoteles</name> in <seg>octauo,</seg> ergo intellectus
    primus uel causa <seg>prima,</seg> quod idem est, qui <seg>est</seg> motor uniuersalis
    omnibus, non est in omnibus <seg>et</seg> ubique per essentiam.
   </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e2056-d1e2162">
          <seg>Solutio.</seg> Dicendum est quod intellectus qui est motor uniuersalis omnium, sicut
    intellectus prime cause uel prima causa, quod <seg>id</seg> est in essentia, est in omnibus
    essentia et uirtute, sicut ostendunt rationes, et non dependet ab ipsis. Immo in sui essentia
    fixum existens est nec est contrahens dependentiam nec coartationem ab eis in quibus est et
    quia ad nichil coartatur, ideo in omnibus est non recipiens ab eis diuersitatem nec
    contractionem, set est in omnibus manens <seg>unum</seg> per essentiam et fixum, et stans et
    independens ab eis tanquam mouens et regens et conseruans et dirigens omnia.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e2056-d1e2173">Ad primam rationem in contrarium dicendum <seg>est</seg>
    quod cum <name>Aristoteles</name> posuit quod primus motor est extra omnia et separatus
    intellexit quod est extra omnia per independentiam, unde aliquid est extra <seg>alia</seg> duobus modis:
     uno modo quia nullo modo est in eis, et sic non est motor primus extra omnia. Alio <seg>modo</seg> quod quamuis in eis
    sit tamen nullo modo dependet ab ipsis et sic primus <seg>motor</seg> est extra omnia et est
    omnibus per essentiam non dependens ab eis.
   </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e2056-d1e2191">Ad secundam <seg>rationem</seg> dicendum <seg>est</seg> quod
    duplex est motor: quidam est
    coniunctus, quidam est separatus. Dicitur autem motor coniunctus qui est in aliquo per
    dependentiam ab ipso, sicut anima in corpore, et talis mouetur secundum exigentiam sui
      <seg>mobilis</seg> in <seg>quo</seg> est. Dicitur autem <seg>motor</seg> separatus
      <seg>qui,</seg> licet existat in alio per essentiam, nullo <seg>tamen</seg> modo dependet ab
    eo, sicut motor primus, est ergo in omnibus per essentiam. Dicitur autem separatus,
      <seg>quia</seg> per essentiam nullo modo nec per uirtutem dependet a rebus, unde sicut
    radius solaris existit in aere et aqua et tamen illis motis non mouetur radius et hoc est quia
    non dependet ab illis, set ab alio principio fixo non moto,
    <pb ed="#K" n="84-v"/>
    <cb ed="#K" n="b"/>sicut a sole, similiter primus motor est in omnibus per essentiam independens ab eis,
     cum sit fixus de sua essentia, et ideo dicitur separatus et ideo non mouetur secundum motum uel exigentiam rerum.
   </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
