<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 5</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 5</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e18118" >
        <head>Quaestio 5</head>
        <head type="question-title">Utrum anima comparetur ad
    corpus sicut nauta ad nauem</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e18118-d1e18126">
          <hi>[lec6 q5] Circa <seg>quintum</seg> sic proceditur et queritur utrum anima comparetur ad
      corpus sicut nauta ad nauem. Et ostenditur quod non: nullum ex quo cum alteri fit unum per
      substantiam comparatur ad illud alterum, sicut nauta ad nauem. <seg>Igitur</seg> cum ex
      nauta et naue <seg>non</seg>
            <seg>fiat</seg> unum per substantiam. Set anima et corpus sic se habent, ergo anima non
      comparatur ad corpus sicut nauta ad nauem. Maior et minor per se patent. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e18118-d1e18144">
          <hi>Secunda ratio </hi>
          <hi><pb ed="#V" n="91-r"/><cb ed="#V" n="b"/></hi>
          <hi> hec est: nichil quod comparatur ad alterum sicut figura cere ad ceram comparatur ad ipsum
      sicut nauta ad nauem. Set anima hoc modo <seg>comparatur</seg> ad corpus, ergo non
      comparatur anima ad corpus sicut nauta ad nauem. Maior patet, cum idem non fiat secundum
      substantiam ex nauta et naue. Ex cera autem et figura fit unum secundum substantiam. Minor
      patet per textum in <seg>secundo.</seg>
          </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e18118-d1e18161">
          <hi>Tercia ratio hec est: sicut se habet nauta ad nauem ita se habet anima ad corpus. Set
      nauta non est in tota naui per essentiam set uirtute solum, ergo anima non est in toto
      corpore essentia set uirtute <seg>solum,</seg> et hoc est contra predicta et contra
      <name>Augustinum</name> dicentem ipsam esse in corpore <seg>ubique</seg> nec in maioribus partibus
      maximam nec in minoribus minimam. Set in omnibus totam simul. Et ipse <seg>item</seg> dicit </hi>
          <hi><pb ed="#K" n="124-r"/><cb ed="#K" n="b"/></hi>
          <hi>
            <seg>quod</seg> sicut Deus est in suo maiori mundo ita anima est in suo minori mundo,
      scilicet in homine uel in animali, set Deus est ubique totus in qualibet parte mundi, ergo
      anima erit simul tota in qualibet parte mundi <seg>corporis.</seg>
          </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e18118-d1e18189">
          <hi>Ad oppositum, omnis motor mouens secundum locum distans a mobili essentia potens a mobili
      separari ad mobile comparatur sicut nauta ad nauem. Set anima est huiusmodi respectu
      corporis, ergo anima comparatur ad corpus sicut nauta ad <seg>nauem.</seg>
          </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e18118-d1e18198">
          <seg>
            <hi>Solutio.</hi>
          </seg>
          <hi> Ad hoc dicendum est quod nauta comparatur ad nauem sicut motor ad mobile in quo est et
      quod mouet ipso per se in mobili existente. Set motu ipsius nauis ipse per accidens mouetur
      et hoc modo omnis anima et uegetabilis et sensibilis et intellectiua comparatur ad corpus
      sicut nauta ad nauem, et hoc modo intelligit <name>Aristoteles</name> hanc comparationem in primo libro,
      in illo capitulo </hi>
          <hi>considerandum <seg>est</seg> autem </hi>
          <hi>et <seg>cetera.</seg> Alio modo comparatur nauta ad nauem sicut motor ad mobile a quo non
      dependet secundum actum existendi et ideo separari potest ab ipsa et <seg>sine</seg> ipsa
      continuari in esse, et hoc modo sola intellectiua comparatur ad corpus sicut nauta ad nauem,
      et hoc modo intelligit <name>Aristoteles</name> alibi in secundo </hi>
          <title>De anima</title>
          <hi>. Item est alia similitudo anime ad corpus et naute ad nauem, quia sicut nauta per sui
       <seg>presentiam</seg> est causa salutis nauis et per sui absentiam est causa
       <seg>subuersionis</seg> eius, sic anima corporis, quia egrediente anima a corpore expirat
      corpus et marcessit et de tali similitudine intelligit postea. Omnes autem similitudines que
      possunt adaptari in anima respectu corporis et naute respectu nauis ad predictas reducuntur.
    </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e18118-d1e18240">
          <hi>Ad omnia obiecta patet solutio, cum in ipsis <seg>sint</seg> dissimilitudines in
       <seg>una</seg> uia et in alia intelliguntur similitudines, sicut uisum est ad presens.
    </hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
