<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a 
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e7740" >
        <head>Quaestio 1</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e7740-d1e7745">[lec1 q1] Circa primam questionem ostenditur <seg>primo</seg> quod anima sit per quatuor
    rationes, quarum prima hec est: omnis substantia a qua eliciuntur operationes in corporibus
    supra quas non habent forme corporales naturales potentiam existens in corporibus est aliud in
    corporibus preter formas naturales corporales. Set in rebus animatis sunt predicte
      <seg>operationes,</seg> ergo in eis est aliqua substantia, <seg>substantia</seg> a qua ille
    operationes eliciuntur. Maior patet, quia omnis <seg>actio</seg> a substantia producitur.
    Minor patet quia in rebus animatis inuenimus augmentum <seg>et</seg> nutrimentum generationem
    et omnes tales operationes que ad tantam pertinent <seg>cognitionem</seg> supra quas non se
    extendunt forme corporales. Ergo aliqua substantia est in rebus animatis que illas operationes
    producit. Hec autem non est natura corporalis, quia huiusmodi operationes non eliciuntur
    secundum exigentiam nature corporalis, ergo est aliqua substantia, alia in illis que eas
    producit. Hec autem est illa quam uocamus animam, ergo necesse est animam ponere in rerum
    natura. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e7740-d1e7767">Secunda ratio est: <seg>ista</seg> corpora mixta componuntur ex contrariis, et ideo nata sunt
    dissolui propter repugnantiam contrariorum. Quodlibet enim contrarium nititur unice
      <seg>re</seg> supra <seg>relicuum-</seg> Set corporum quedam forti coagulatione compacta
    sunt, sicut uult <seg>Auicenna,</seg> et huiusmodi sunt lapides et huiusmodi indissolubiliter
    constant. Alia autem debili <hi>|</hi> coagulatione compacta sunt, sicut homines et bruta et
    plante, et breuiter sicut sunt corpora animata et talia <seg>uelociter,</seg> nata sunt
    dissolui <seg>uelociter.</seg> Ergo si conseruentur, necesse est quod habeant aliquod regens
    et dirigens ipsa et tenens elementa ne repugnantia eorum corrumpat illa corpora. Si autem non
    est natura, quia natura non potest conseruare illa nisi per nimium <seg>temporis,</seg> sicut
    patet de glacie, non enim glacies conseruatur longo tempore, quia non <seg>habet</seg> aliud
    conseruans nisi naturam, ergo <seg>aliqua</seg> uirtus alicuius substantie in corporibus
    animatis est super naturam. Hec autem non est substantia corporalis, quia talis non potest
    supra naturam immo est spiritualis quam <hi>|</hi> uocamus animam. Ergo anima habet esse in
    rerum natura. Et <seg>hoc</seg> declaratur in hunc modum, quia corpora que uocamus animata dum
    habent proprias operationes et uitam conseruantur, cum <seg>ante</seg> ipsa <seg>sunt</seg>
          <seg>mortua</seg> uidemus ea dissolui et quanto nobilius <seg>est</seg> tanto citius
    dissoluitur et <seg>tamen</seg> formam retinet naturalem et uirtutem naturalem quam ab
    elementis habuit, ergo preter uirtutem naturalem <seg>et</seg> ponere substantiam que per sui
    presentiam corpus in suo <seg>decoret,</seg> conseruet et per cuius absentiam corpus ad
    dissolutionem <seg>tendit.</seg> Hoc autem est anima de <seg>qua</seg> dicitur in fine primi
      <hi>De <seg>anima</seg>
          </hi>, <seg>quod</seg> recedente anima a corpore expirat corpus et
    marcessit. Ergo in rerum natura necesse est ponere substantiam que est anima. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e7740-d1e7844">Tercia ratio hec est: sicut dicit <seg>Auicenna,</seg> omnis <seg>motor</seg> qui est ad
    oppositos situs est a motore qui cum mouet ad unum habet ymaginationem alterius. Set corpora
    quedam mouentur ad oppositos <seg>situs,</seg> sicut animalia, ergo motus animalium est a
    motore predicto. Set motor predictus est motor uoluntarius et qui cognoscit contraria, quia
    uoluntates ad opposita sunt. Ergo a tali motore mouentur animalia, scilicet a motore
    uoluntario habente ymaginationem ad <seg>diuersa.</seg>
          <seg>Hec</seg> enim est anima sensitiua et intellectiua que mouent per cognitionem, ergo
    necesse est animam ponere in natura, et hec ratio non probat nisi de anima sensitiua et
    intellectiua, set hiis <seg>existentibus</seg> necesse est uegetabilem <seg>animam</seg>
    precedere. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e7740-d1e7869">Quarta ratio hec est: substantiarum quedam sunt corporales, quedam <seg>spirituales.</seg>
    Corporalibus autem substantiis non debetur cognitio, quia dependent a materia, et
      <seg>ideo</seg> alligantur materie, et propter hoc in ipsis <seg>non</seg>
          <seg>recipiuntur</seg> res secundum intensionem et denudationem, set secundum esse materiale,
      <seg>et</seg> quia res <seg>cognoscuntur</seg> per suam intensionem et speciem, propter hoc
    illis substantiis no debetur cognitio. Spiritualibus autem substantiis debetur cognitio. In
    ipsis enim consistit representatio rerum secundum species earum et intensiones abstractas,
    quod enim recipitur in alio, recipitur per modum recipientis et non recepti, et ideo in
    substantiis corporalibus recipiuntur corporaliter et non spiritualiter, <hi>|</hi> et in
    spiritualibus spiritualiter, et ita multo magis substantie spirituales recipiunt res
    spiritualiter et ideo cognoscunt res. Set in quibusdam rebus uidemus cognitionem, ergo non
    habent eam a formis corporalibus, ergo habent eam a substantiis spiritualibus eis coniunctis,
    ergo in quibusdam rebus sunt substantie spirituales que sunt principia cognitionis in ipsis.
    Item duplex est cognitio: quedam est cognitio rerum corporalium solum, quedam autem est
    cognitio <seg>rerum</seg> corporalium et spiritualium. Cognitio autem rerum corporalium solum
    debetur substantie spirituali operanti per corpus et coartate ad organum secundum cuius
    exigentiam et proportionem ad <seg>obiectum</seg> operatur uirtus, sicut uirtus uisiua
    coartatur ad uisibile secundum exitentiam occuli. Ergo necesse est esse uirtutem que cognoscat
    res corporales secundum hunc modum. Hec autem est substantia spiritualis quam uocamus animam
    sensibilem. Item alia est substantia spiritualis que cognoscit res spirituales et res
      <seg>corporales</seg> et hec non coartatur secundum exigentiam organi, quia sic non
    cognosceret omnia. Virtus ergo ista et substantia cuius est non <seg>coartata</seg> per
    naturam organi ad omnia se extendit et hec est in omnibus. Hec autem substantia <seg>est</seg>
    spiritualis quam appellamus animam intellectiuam. Necesse est <seg>igitur</seg> ponere animam
    in rerum natura, et hec similiter <seg>ratio</seg> non procedit nisi de sensitiua et de
    intellectiua, set <seg>ante</seg> cognoscitiuas operationes precedit uita et operationes
    concomitantes ipsam que a uegetabili procedunt, ergo necesse est ipsam in corporibus
    precedentem. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e7740-d1e7920">Ad oppositam partem sophistice rationes inducuntur, <seg>quarum</seg> prima talis est:
    uidemus corpora grauia et leuia moueri ad situm per uirtutem suam intrinsecam tanquam per
    uirtutem et <seg>dispositionem</seg> localem tanquam per principium extra, et omnia corpora
    uidemus <seg>regulata</seg> per naturam corporalem. Ergo non <seg>egent</seg> corpora aliquo
    regulante nisi natura que est de constitutione ipsorum, ergo non <seg>egent</seg> anima
    mouente et regulante ipsa, ergo anima nichil est in <seg>rerum</seg> natura cum non sit
    propter corpora mouenda et <seg>regulanda.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e7740-d1e7945">Secunda ratio hec est: uidemus corpora seruari per uirtutem nature sicut metalla et lapides
    et omnia mixta que per elementorum colligationem conseruantur in esse. Corpora ergo naturalia
    non egent anima conseruante et regulante et mouenter ipsa, ergo anima nichil est in natura cum
    non <seg>debeat</seg> in natura nisi propter corpora mouenda et conseruanda. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e7740-d1e7951">Solutio. Ad hoc dicendum est <seg>quod</seg> asserenda est necessitas existentie anime. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e7740-d1e7957">Ad primam <seg>autem</seg> rationem in contrarium dicendum est quod illa ratio deficit in
    duobus, quia mobile quod est graue uel leue quod mouetur a forma corporali mouetur
    insufficienter et a principio extrinseco. Item mouetur ad differentiam positionis
      <seg>determinatam.</seg> Set corpus animatum mouetur sufficienter et a principio sufficienti
    intrinseco et ad diuersas positionis <hi>|</hi>
          <seg>differentias.</seg> Et ita necesse fuit in ipso ponere alium motorem quam naturam, qui
    motor est perfectissimus inter alios motores et cui corpus perfectissimum attribuitur a
    creatore qui per<hi>|</hi>fecte et ordinate omnia <seg>produxit,</seg> et ita necesse fuit
    animam ese in rerum natura propter motum sufficientem quem uidemus in aliquibus corporibus qui
    est ab anima. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e7740-d1e7979">Ad secundam rationem dicendum est quod quedam corpora sunt forti coagulatione coagulata et
    hec sunt metalla et lapides et pura mixta, et hec per nexum elementorum conseruantur solum,
    sicut dicit <seg>Auicenna.</seg> Alia <seg>autem</seg> sunt debili coagulatione coagulata,
    sicut uiuentia, et ideo sunt <seg>debilia</seg> et ideo per nexum elementorum non
    conseruantur, set per aliud principium. Hoc autem est animam que per sui presentiam ipsa
    conseruat, et ita necesse est anima esse in natura sine qua aliqua corpora non conseruarentur.
   </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
