<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 4</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 4</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019"
            >Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-d1e1150">
        <head>Quaestio 4</head>
        <head type="question-title">De anima intellectiua utrum ipsa sit forma et hoc aliquid ita
          quod in ea differat quo est et quod est</head>
        <p xml:id="da-236-d1e1150-d1e1155">[lec3 q4] Circa quartam questionem sic proceditur, et
          queritur de anima intellectiua utrum ipsa sit forma et hoc aliquid ita quod in ea differat
          quo est et quod est. Ostenditur autem quod sic per duas rationes, quarum prima talis est:
          omnis substantia completa et fixa cuius existentia est ita hic quod non extenditur alibi
          est habens in se aliquod principium coartationis per quod existentia coartatur hic ita |
          quod non extenditur alibi. Set anima intellectiua coniuncta corpori et separata a corpore
          et etiam quelibet intelligentia et substantia spiritualis preter primum est huiusmodi,
          ergo quelibet substantia spiritualis habet in se principium coartationis. Principium autem
          coartationis est materia et non forma, quia forma nata est multiplicari et extendi in
          infinitum, ergo in intelligentia uel in anima est aliquod possibile uel materia quod est
          principium sue existentie in illa. Iterum ille substantie sunt complete. Non est autem res
          completa sine forma, ergo cum habeant materiam habent formam. Substantie ergo spirituales
          et anima composite sunt ex materia et forma uel ex quo est et quod est. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1150-d1e1158">Secunda ratio talis est: omnis substantia limitata
          quantum ad existentiam et operationem et simplicitatem et statum et ordinem habet
          principium sue limitationis et coartationis. Set quelibet substantia creata completa est
          huiusmodi, ergo quelibet substantia creata habet in se principium sue limitationis, ergo
          anima intellectiua habet in se illud principium, cum habeat limitationem respectu
          creatoris. Primum autem non habet illud quia non sic est limitatum nec coartatum. Primum
          enim omnino distat a materia et propter hoc nullo modo limitatum est. Quanto enim plus
          distat creatura a natura materie tanto minus limitata est. Unde intelligentia minus
          limitata est quam anima et magis extenditur sua potentia quam anime potentia. Materia ergo
          secundum maiorem et minorem accessum ad ipsum est principium illius limitationis, ergo
          anima et omnis substantia spiritualis habet illam preter primum. Iterum quelibet
          substantia | spiritualis cum sit completa habet formam que complet ipsam, ergo anima
          intellectiua habet formam et materiam de sui compositione. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1150-d1e1161">&lt;Tercia ratio hec est: omnis substantia spiritualis
          separabilis a materia corporali per essentiam est fixa per essentiam. Set anima
          intellectiua est huiusmodi, ergo anima intellectiua est fixa per essentiam aut per
          principia sue essentie. Set anima intellectiua non stat per suam essentiam, quia omne tale
          est omnino simplex, et quia nichil est omnino simplex nisi primum, ideo nichil stat per
          essentiam suam nisi primum, ergo anima intellectiua separata stat per principia sue
          essentie. Habet ergo principia sue essentie. Item anima intellectiua est in genere
          substantie sicut substantie in corpore. Set omne quod proprie et per se ordinatur in
          genere compositum, quia sicut dicit Boetius, dicendum est de usya, id est de substantia
          composita, quia illa sola facit genus, ergo anima intellectia est composita, ergo si stat
          per essentiam stat per principia sue essentie. Principia autem essentie substantie sunt
          materia et forma, siue ex quod est et quo est.&gt;</p>
        <p xml:id="da-236-d1e1150-d1e1164">Ad oppositum est hec ratio, et sumitur per locum ab
          auctoritate. Aristoteles enim diuidens substantiam in secundo. Ponit anima esse
          substantiam formam solum et non substantiam materiam nec substantiam que sit compositum,
          ergo anima non est composita. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1150-d1e1168">Solutio. Ad hoc dicendum est quod multiplex est opinio
          circa animam intellectiuam et circa substantias spirituales ex parte sue positionis uel
          compositionis. Quidam enim posuerunt quod in quolibet quod est citra primum differt quod
          est et quo est et posuerunt compositionem secundum diuersos modos. Quidam enim posuerunt
          quod compositio ex quo est et quod est est compositio ex uniuersali et particulari et
          uniuersale appellauerunt quo est et singulare quod est. Et hoc modo posuerunt esse
          compositionem ex quo est et quod est in quolibet quod est citra primum, set hec opinio
          errat, quod uniuersale est forma resultans ex compositione forme cum materia. Hanc ergo
          compositionem precederet alia si esset ex uniuersali et particulari. Iterum peccat quia
          essentia uniuersalis que est uere natura est tota substantia singularis totum singulare
          complectens et non differt a singulari per essentiam. Si autem differat hoc est secundum
          quod uniuersale est similitudo multorum et relatum ad multa, et sic secundum istam
          compositionem non differet quo est et quod est in natura, quia uniuersale et particulare a
          parte essentie que est uere natura non differunt. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1150-d1e1171">Secunda positio fuit quod in quolibet quod est citra
          primum est compositio ex quo est et quod | est et illud quod est uera substantia rei.
          Illud autem quo est potentia rei et hec peccat quia potentia est accidens in respectu
          substantie et propter hoc compositio potentie cum substantia est compositio accidentis cum
          subiecto. Hanc autem non querimus, set querimus illam que est ex ueris rei principiis
          constituentibus rem in esse. Iterum in creatis distinguuntur potentie secundum principia
          rei ita quod potentia passiua fundetur supra materiam, potentia actiua supra formam. Si
          igitur in creatis est potentia receptiua et actiua, in eis est intensio materie et forme
          et sic habent materiam et formam et non substantiam et potentiam. Set principia supra que
          fundatur illa potentia, et sic illam compositionem precedit alia. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1150-d1e1174">Tercia positio est quod in quolibet completo differt quo
          est et quod est, set illud quod est appellatur ipsa res uel ipsa creatura. Illud autem quo
          est appellatur creator uel efficiens, set de hac non loquimur, quia non loquimur de
          comparatione creatoris ad creaturas, set loquimur de principiis rei et non de comparatione
          creature ad creatorem. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1150-d1e1177">Quarta positio est quod in quolibet est quo est et quod
          est, set ista non sunt principia nature set rationis ut genus et differentia et quod est
          ipsum genus quo est autem est ipsa differentia, set nulla est, quia principia rationis
          fundantur in principiis nature, sicut animal in homine sequitur corpus et uitam et sensum.
          Rationale autem quod est differentia sequitur naturam anime rationalis, ergo hanc
          compositionem semper precederet alia.</p>
        <p xml:id="da-236-d1e1150-d1e1180">Quinta positio est quod in quolibet creato est quo est et
          quod est et quo est et quod est appelantur uera forma et materia et per essentiam eandem
          posuerunt materiam in omnibus creaturis tam spiritualibus quam corporalibus. Set hec
          positio nulla est, quia idemptitas essentie est multiplex: quedam est idemptitas essentie
          que est idemptitas proportionis et intensionis, qua multa communicant in eodem, et sic
          omnes substantie communicant substantiam et hanc idemptitatem in substantia et in materia
          et forma secundum proportionem et intensionem et hoc modo est eadem materia per essentiam
          in omnibus. Hanc autem idemptitatem non est considerare in naturalibus. Est autem alia
          idemptitas secundum essentiam que est a parte modi accidenti et cognoscendi secundum quod
          dicitur quod omnia sunt nunc secundum modum accipiendi et cognoscendi, et sic materia.
          Iterum est eadem per essentiam in omnibus, set hec idemptitas non est idemptitas nature
          nec uere. Tercia est idemptitas essentie que est idemptitas nature secundum quod dicimus
          quod omnis aqua est eadem per essentiam cum alia aqua, quia sunt eiusdem nature et hoc
          modo est eadem materia omnium elementorum per essentiam, quia materia elementorum est
          eiusdem nature et uniformis, et non differt nisi in formis et dispositionibus, set sic
          omnium que sunt non est eadem materia per essentiam quod illi ponebant. Quarta idemptitas
          essentie est prout essentia est natura fixa et determinata sicut ponimus aquam
          determinatam uel hominem determinatum esse naturam fixam, et sic non est eadem materia in
          omnibus per essentiam, et sic decepti sunt secundum idemptitatem et diuersitatem
          diuersitatis et idemptitatis essentie. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1150-d1e1183">| Sexta positio scribitur in libro <hi>Fontis uite</hi>
          quia in omnibus natura forme et natura materie siue sint corporalia siue spiritualia. Set
          triplex est materia, scilicet materia spiritu|alis et materia corporalis et materia media.
          In substantiis autem spiritualibus est materia spiritualis, in corporalibus est materia
          corporalis. In corporibus autem superioribus est materia media.</p>
        <p xml:id="da-236-d1e1150-d1e1190">Corporalis autem dicitur materia que habet naturam
          partitionis et dimentionis et que est subiecta transmutationi et quia hec est in elementis
          propter hoc in eis est materia corporalis. In corporibus autem superioribus est materia
          habens naturam partitionis et dimentionis, non tamen est subiecta transmutationi, et
          propter hoc dicitur media, quia a parte illa qua habet naturam dimentionis dicitur
          coporalis, a parte illa qua non est subiecta transmutationi dicitur spiritualis, quia
          materia spiritualis nec habet dimensionem nec est subiecta transmutationi. Huic autem
          opinioni uel positioni adherentes dicimus et ponimus quod in omnibus substantiis
          spiritualibus est materia spiritualis et forma, et sic omnes composite sunt, et ideo
          dicendum est quod in anima intellectiua est compositio ex materia et forma uel ex quo est. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1150-d1e1193">Ad rationes autem in contrarium dicendum est quod anima
          dupliciter consideratur: uno modo in quantum est et perfectio, et sic est forma, et sic
          eam accipit Aristoteles in principio secundi. Alio modo secundum quod est substantia et
          sic est composita ex materia spirituali et forma, nec est simplex forma tantum set est
          forma et substantia, que est hoc aliquid composita. Et in hoc ueritas questionum
          propositarum declaratur. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
