<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 5</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 5</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e14789" >
        <head>Quaestio 5</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e14789-d1e14794">[lec4 q5] Circa <seg>quintam</seg>
          <seg>questionem</seg> sic proceditur et queritur utrum diffinitio naturalis demonstret
    diffinitionem logicam que <seg>sit</seg> per principia predicabilia que sunt principia
    secundum <seg>rationem,</seg> fundantur in principiis nature quia principia secundum rationem
      <seg>ut</seg> genus et differentia consequuntur compositum et principia compositi que sunt
    principia naturalia, ergo causantur a principiis naturalibus. Set a quo <seg>unumquodque</seg>
    habet causam per illud habet demonstrari, ergo principia <seg>predicabilia</seg> secundum
    rationem habent demonstrari per principia naturalia, ergo diffinitio logica formalis que fit
    per principia secundum rationem, que sunt genus et differentia, habet demonstrari per
    diffinitionem naturalem, que fit per principia naturalia. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e14789-d1e14819">Secunda ratio hec <seg>est:</seg> predicabilia dantur per aspectum ad rationem, set ratio est
    ultimum in natura, ergo illa principia sunt posteriora principiis naturalibus. Set posterius
    demonstratur per <seg>prius</seg> non e conuerso. Ergo diffinitio que fit per principia
      <seg>predicabilia</seg> habet demonstrari per diffinitionem naturalem que fit per principia
    naturalia et non e conuerso. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e14789-d1e14831">Ad oppositum: principia secundum rationem sunt priora in uia cognitionis et completionis et
    diffinitionis. Set per istam uiam procedit demonstratio quia procedit per <seg>priora</seg>
    quantum ad cognitionem, et iterum ista principia magis accedunt ad naturam uniuersalis. Set
    demonstratio recipit uniuersalia, ergo et prima principia secundum rationem
      <seg>demonstrant</seg> naturalia, ergo diffinitio secundum rationem demonstrat
    diffinitionem naturalem et non e conuerso. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e14789-d1e14840">Secunda ratio hec est: diffinitio secundum <seg>rationem</seg> competit rei ordinabili in
    genere. Res autem ordinabilis in genere non demonstratur set solum res prout comparatur ad
    subiectum cui <seg>inheret.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e14789-d1e14850">Ergo diffinitio data per principia predicabilia que <seg>est</seg> secundum rationem non
    demonstratur per diffinitionem aliquam nec per principia naturalia. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e14789-d1e14856">
          <seg>Solutio:</seg> Ad hoc dicendum <seg>est</seg> quod sicut diximus soli rei inherenti
    habenti causam inherentie in <seg>subiecto</seg> competit demonstratio. Diffinitio uero
    substantie que datur per principia <seg>predi<hi><pb ed="#K" n="116-v"/><cb ed="#K" n="b"/></hi>cabilia</seg> que sunt genus et
    differentia que sunt extra naturam accidentium, quia accidentis esse est inherere et similiter
      <seg>substantiabilia</seg> non habent causam sue inherentie in subiecto <seg>aliquo,</seg>
    ideo non demonstrantur nec per diffinitionem consimilem nec per <seg>aliam</seg> secundum quod
    huiusmodi. Si autem <seg>demonstrantur</seg> hoc accidit et non demonstrantur nisi quantum
    inherent et habent intensionem accidentium quia accidentis esse est inherere. Si uero hoc modo
    competat diffinitionibus secundum rationem demonstratio prout <seg>inherent</seg> diffinitio
    que datur per genus et differentiam demonstrabitur per illam que est ex principiis naturalibus
    et non e conuerso, <seg>et</seg> hec principia <seg>radicentur</seg> in illis, sicut in suis
    causis. Non ponimus autem quod una demonstret aliam nec e conuerso proprie eo quod non est
    medium inter diffinitionem et diffinitum per quod diffinitio <seg>demonstretur</seg> de
    diffinito nisi in diffinitione accidentium. Si <seg>autem</seg> diffinitio secundum rationem
      <seg>demonstretur</seg> per diffinitionem nature, <seg>hec</seg> non est proprie
    demonstratio set conuertibilis ostensio. Sustinendum tamen <seg>est</seg> quod si una
    demonstret aliam diffinitio naturalis que datur per principia naturalia demonstret
    diffinitionem secundum rationem et non e conuerso. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e14789-d1e14911">Ad primam rationem in contrarium que ostendit quod diffinitio secundum rationem
      <seg>demonstrat</seg> diffinitionem naturalem dicendum <seg>est</seg> quod diffinitio logica
    que datur per genus et differentiam sicut abstrahit generaliter et habet naturam uniuersalis,
    similiter principia <seg>naturalia</seg> abstrahunt et habent naturam uniuersalis, et
    similiter diffinitio que datur ex illis principiis <seg>uniuersalibus</seg> uniuersalis
      <seg>est,</seg> unde hec diffinitio, homo est ex anima et corpore, ita est uniuersalis
      <seg>sicut</seg> hec, homo est animal rationale <seg>mortale.</seg> Et sic una non superat
    aliam quantum ad hoc. Item cognitio intellectiua est duplex: quedam <seg>enim</seg> est
    apprehensio rei per suam quidditatem et quantum ad <seg>hanc</seg> cognitionem
      <seg>diffinitio</seg> que fit per principia predicabilia <seg>precedit</seg> naturalem. Est
      <seg>autem</seg> alia cognitio intellectiua que est per resolutionem rei in sua principia
    ultima quibus res constituitur, et hec est cognitio demonstratiua et in ista cognitione
    diffinitio naturalis est prior quam diffinitio secundum rationem, eo quod principia huius sunt
    principia principiorum illius in quibus <seg>illa</seg> radi<hi><pb ed="#V" n="86-v"/><cb ed="#V" n="b"/></hi>cantur. Aliam rationem
    concedo <seg>que</seg> probat quod diffinitio secundum rationem non habet demonstrari, set non
    probat quod diffinitio secundum <seg>rationem</seg> si demonstrari haberet non demonstraretur
    per diffinitionem naturalem, hoc non ostendit illa ratio, set solum quod non demonstretur et
    hoc bene concedimus. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
