<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 5</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 5</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e25214" >
        <head>Quaestio 5</head>
        <head type="question-title">Utrum anima sit in semine
    actu uel potencia.</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e25214-d1e25222">
          <hi>[lec11 q5] Circa quintam questionem sic proceditur et queritur utrum anima sit in semine
      actu uel potencia. Et ostenditur quod sit potencia existens in semine per talem rationem,
      sicut habetur in libro </hi>
          <title>De animalibus</title>
          <hi>, anima est in spermate potencia et in <seg>quolibet</seg> membro potencia. Set in quodam
      proprinquor et in quodam remotior et in multis locis dicit <name>Aristoteles</name> quod anima est in
      embrione non actu set potencia. Ergo anima est in semine potencia et non actu. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e25214-d1e25237">
          <hi>Secunda ratio hec est: dispositiones in semine existentes preparant materiam ad actualem
      existentiam forme in <seg>ipsa</seg> et cum non sint dispositiones in semine non est
      existencia actualis forme in materia set possibilis, set in semine non sunt dispositiones in
      summo respectu anime que debet esse eius perfectio. Ergo anima non existit in semine
      actualiter set potencialiter. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e25214-d1e25246">
          <hi>Ad oppositum: omne quod dat actualem uitam et operationem actualem alicui actualiter est
      in ipso et non solum potencias. Set anima dat actualem uitam et actualiter operationem
      semini quia actualiter nutrit ipsum per aduentum nutrimenti, ergo anima actualiter est in
      semine et non potencia solum. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e25214-d1e25253">
          <hi>Ad hoc dicendum quod anima est in semine potencia et non actu, set facta dispositione
      completa totius corporis et membrorum eius anima actualiter existit in eo et actualiter
      operatur in eo quod non facit ante completam organizationem. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e25214-d1e25259">
          <hi>Ad rationem in contrarium dicendum quod in semine sunt duo uita, scilicet et operationes
      consequentes uitam. Vita est in ipso semine potencia prout uita illa est ab anima ipsius
      sicut anima est potencia. Operationes uero uite similiter sunt in ipso semine a substantia
      anime potencialiter et non actualiter. Sunt autem in ipso uita et predicte operationes
      actualiter a uirtutibus fluentibus cum semine ad productionem fetus operationibus et non ab
      ipsa anima set potentialiter sunt ab <seg>illa.</seg>
          </hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
