<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 4</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 4</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019"
            >Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-d1e686">
        <head>Quaestio 4</head>
        <head type="question-title">An proprie competat diffinitio utrum substantie an accidenti aut
          utrique</head>
        <p xml:id="da-236-d1e686-d1e691">[lec2 q4] Circa quartam questionem sic proceditur, et
          queritur an proprie competat diffinitio utrum substantie an accidenti aut utrique. Quod
          autem diffinitio soli substantie competat sic ostenditur per auctoritatem, quia dicit
          <name>Aristoteles</name> in <title>Metaphysica</title>: demonstratio est accidentium,
           diffinitio uero est substantie.
          </p>
        <p xml:id="da-236-d1e686-d1e697">Secunda ratio hec est: diffinitio datur per uera rei
          principia in eodem genere existentia. Sola uero substantia et illud quod habet modum
          substantie est habens talia principia. Non autem accidens in quantum accidens, cum eius
          principium sit subiectum quod est in alio genere, ergo soli substantie uel modum eius
          habenti competit proprie diffinitio.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e686-d1e700">Ad oppositum est hec ratio: omnia que habent ordinationem
          in genere per principia sui generis habent diffinitionem, set accidentia habent
          ordinationem in genere sicut substantie, ergo possunt diffiniri sicut et
            substantie.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e686-d1e705">Solutio. Ad hoc dicendum est quod, sicut testatur
          <name>Aristoteles</name> in <title>Metaphysica</title>, diffinitio soli substantie
          competit propterea, quia habet principia proxima sui generis per que nata est diffiniri. Demonstratio uero est
          accidentium quia procedit per causas alterius generis subiecto insitas et quia accidens
          habet causam sue inherentie in subiecto, non habet autem principia proxima sui generis
          nisi in quantum modum substantie accipit. Propter hoc soli substantie competit proprie
          diffinitio uel accidenti habenti modum substantie. Si autem accidens in quantum acccidens
          diffiniatur, hoc non est proprie per principia sui generis set alterius, scilicet
          subiecti, unde diffinitur sic per additamentum.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e686-d1e712">Ad rationem in contrarium dicendum est quod accidentia
          considerantur duobus modis: uno modo considerantur accidentia secundum dependentiam quam
          habent ad subiectum, et hoc modo proprie habent naturam accidentium, et sic non habent
          diffinitionem proprie set per additamentum. Alio modo considerantur prout comparantur ad
          res sui generis et habent ordinem in suo genere, et sic habent modum substantie et
          intentionem, et hoc modo intensionem diffinitionis supra se recipiunt. Vtrum autem
          accidentium sint propria principia determinatum est in aliis.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
