<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 4</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 4</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e13260" >
        <head>Quaestio 4</head>
        <head type="question-title">Utrum anima intellectiua sit ita
    in corpore quod in nulla parte illius</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e13260-d1e13268">[lec3 q4] Circa quartam <seg>questionem</seg> sic proceditur et queritur utrum anima
    intellectiua sit <seg>ita</seg>
          <seg>in</seg> corpore quod in nulla parte illius. Et ostenditur quod sic: anima intellectiua
    secundum <name>Aristotelem</name> nullius partis corporis est actus. Set anima dicitur actus per sui
    unionem cum eo cuius est actus. Dicitur autem actus primus in quantum dat esse in genere
    uiuentium. Dicitur autem secundus actus in quantum dat operationem. Set anima intellectiua
    nullius partis corporis <seg>est</seg> primus <seg>actus</seg> nec secundus. Est autem primus
      <seg>actus</seg> per <seg>unio<hi>|</hi>nem</seg> sue essentie. Est autem <seg>actus</seg>
    secundus per unionem sue uirtutis uel potentie, ergo anima intellectiua non unitur partibus
    corporis nec secundum essentiam nec secundum uirtutem. Set ipsa <seg>est</seg> actus
      <seg>primus</seg> totius. Item dat ei actum secundum et nullum dat partibus. Ergo ita unitur
    toti secundum <seg>essentiam</seg> et uirtutem, quod non alicui parti. Ergo anima intellectiua
    ita est in toto quod non in aliqua parte.</p>
        <p xml:id="da-236-ed1e13260-d1e13308">Secunda ratio hec est: duplex est substantia regens aliam substantiam: quedam est que
    dependet ab eo quod regit; quedam non. Illa autem quod dependet ab eo quod <seg>regit</seg> et
    habet radicem in eo quod regit et <seg>dependet</seg> quantum ad operationem ab eo est ut
    anima uegetabilis et sensibilis. Illa autem que non dependet ab eo quod regit non habet
    radicem in eo in <seg>quo</seg>
          <seg>est,</seg> sicut intelligentia. Anima autem intellectiua regit corpus. Set ipsa nullam
    radicationem habet in corpore, quia non habet principia a corpore. Immo omnino ab extrinseco
    est et in se fixa per essentiam. Set in corpore <seg>fit,</seg>
          <seg>set</seg> regens <seg>aliud</seg> quod non habet radicem nec dependentiam ab eo quod
    regit in se fixum est et in sui <seg>essentia,</seg>
          <seg>quamuis</seg> uniatur ei in <seg>quo</seg> regit, sicut igitur si intelligentia
      <seg>moueret</seg> corpus non esset in aliqua parte corporis nec in qualibet, propterea
      <seg>quod</seg> non dependet aliquo modo similiter, nec anima intellectiua est in corpore
    ita quod <seg>secundum</seg> aliquem situm habe<hi><pb ed="#K" n="113-v"/><cb ed="#K" n="b"/></hi>at in corpore nec in aliqua eius
      <seg>parte,</seg> et est simile de nauta qui est unitus naui. Set ponatur quod nauta nullo
      <seg>modo</seg> dependeat a naui, set se ipso conseruetur nullum situm habebit in naui, immo
    ita reget nauem quod nullum situm habebit in parte eius, <seg>similiter</seg> nec
      <seg>anima</seg> habet situm aliquem in aliqua parte corporis. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e13260-d1e13368">Hoc autem declaratur hoc modo: si enim corpus corrumpatur remanebit anima in substantia sua
    fixa, et tamen non erit ubique tota per essentiam. Hoc autem non habet a natura corporis quod
    non sit ubique, set a sua coartatione propria, sicut et intelligentia. Ergo dum erat in
    corpore in se fixa erat natura propria, set substantia talis nullum situm in aliquo
    determinat, set habet proprium situm spiritualem et ita unitur alii quod in se ipsa est per
    essentiam fixa. Ergo anima intellectiua non habet aliquem situm in corpore. Est ergo in toto
    corpore <seg>ita</seg> quod non in aliqua parte et ita in toto quod nullum situm habet in eo,
    nec coartationem immo in se ipsa existens fixa dat ei complementum. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e13260-d1e13375">Ad oppositum: anima intellectiua est forma corporis, ergo unitur ei per essentiam. Item ipsa
    dat esse toti corpori et conseruationem et singulis <seg>partibus</seg> eius et regit totum
    corpus et singulas partes, ergo toti unitur et partibus per essentiam, set sicut ostensum
      <seg>est,</seg> non determinat anima intellectiua aliquam partem in corpore, ergo est in
    omnibus partibus corporis, est ergo ita in toto corpore quod in omnibus partibus eius.
    <seg/>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e13260-d1e13385">
          <seg>Solutio.</seg> Ad hoc dicendum <seg>est</seg> quod circa istam <seg>questionem</seg>
    multe sunt opiniones: quidam autem ponunt quod anima intellectiua appropriat sibi partem in
    corpore substantia et uirtute, et hec pars cerebrum appellatur. Hoc autem est contra
    <name>Aristotelem</name> et contra <name>Auicennam</name> et contra omnes auctores. Alii ponunt quod anima
    intellectiua est in qualibet parte corporis et habet <seg>distensionem.</seg> Set hec
      <seg>distensio</seg> inest ei per accidens, quia per naturam corporis et aliarum uirtutum et
    non per se. Alii ponunt quod anima intellectiua est in toto corpore et in qualibet parte, et
    tota simul per essentiam et ad nullam coartatur et hec positio melior est predictis. Quarta
    positio est celebrior quam <seg>sustinemus</seg> ad <seg>presens</seg> quod anima intellectiua
    est in toto corpore ita quod in nulla parte per essentiam nec simul nec secundum prius et
    posterius. Et <seg>etiam</seg> ita perficit totum quod nullam partem et ita operatur in toto
    quod non in aliqua parte et tamen magis manifestantur sue operationes in una parte corporis
    quam in alia, sicut in cerebro. Et hec positio non est contraria positioni precedentis
    questionis, sicut uisum est, dando intelligere. Nam sicut datum fuit quod alio modo peccaret
    illa positio cum enim dicimus animam intellectiuam esse in qualibet parte corporis totam simul
    hoc intelligamus propter independentiam et <seg>indifferentiam</seg> et indetractionem quam
    habet in corpore. Unde est simul et coartatur ad illas per suas potentias et sunt in qualibet
    parte per dependentiam et applicationem eo <seg>quod</seg> omnibus partibus dat completionem
    et toti, <hi><pb ed="#K" n="114-r"/><cb ed="#K" n="a"/></hi> et ita hoc <seg>modo</seg> sunt in toto et in qualibet parte. Sumendo
    autem hoc modo <seg>esse</seg> in qualibet parte <seg>dicimus</seg> quod anima intellectiua
    est in toto ita quod in nulla parte. Sumendo autem esse in qualibet parte aliter, scilicet
    primo modo, sicut dictum est, dicimus animam intellectiuam in toto <seg>esse</seg> in qualibet
    parte. Anima enim intellectiua non est in aliqua parte per dependentiam nec per applicationem,
    set ita est in toto quod ad nullam partem applicatur. Positio autem precedentis questionis
      <seg>est:</seg> quantum ad hoc quod ponit quod anima intellectiua <hi><pb ed="#V" n="85-r"/><cb ed="#V" n="a"/></hi>
          <seg>non</seg> determinat sibi partem in corpore <seg>conuenit</seg> cum ista, set per
    indifferentiam se habet ad omnes nullam earum determinando, si uero ponat quod singulis
    partibus applicet suam essentiam et ita sit in toto quod in singulis partibus eis applicando
    suam <seg>essentiam</seg> tunc discrepat ab ista. Set hoc non intendit ponere, set ponit sicut
    ostensum est, et specialiter hic et ibi quod non repugnat poneri <seg>ista</seg> set
    conueniunt. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e13260-d1e13456">Ad primam rationem in contrarium dicendum <seg>est</seg> quod anima est forma corporis set
    duplex est forma: quedam est <seg>forma</seg> et hec per diuersas sui partes est in diuersis
    partibus materie. Est <seg>autem</seg> alia que non est distensa et hec est duplex: quedam est
    que perficit totum et partes et dependet a partibus et hec tota simul est in qualibet parte,
    quia enim dependet a toto, ideo est in illo et quia a partibus dependet, ideo est in illis, et
    quia non distenditur, ideo est tota simul in illis, et hec forma est sicut uegetabilis
      <seg>et</seg> sensibilis. Est alia non distensa que perficit totum ita quod nullam partem et
    talis <seg>ita</seg> est in toto quod in nulla parte et hec est anima intellectiua quia ita
    totum perficit quod nullam <seg>partem</seg> per sui <seg>applicationem</seg> cum illis, unde
    licet regat utrumque, scilicet totum <seg>et</seg> partes, <seg>et</seg> non tamen regit
    partes per sui applicationem cum illis, quia ab illis non dependet, set solum toti unitur. Et
    ita patet <seg>solutio</seg> huius <seg>questionis.</seg>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
