<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e21029" >
        <head>Quaestio 3</head>
        <head type="question-title">Utrum potencie anime
    reducantur ad aliquam primam radicem que sit substantia anime.</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e21029-d1e21037">
          <hi>[lec8 q3] </hi>
          <hi><pb ed="#K" n="130-r"/><cb ed="#K" n="b"/></hi>
          <hi>
            <seg>Circa</seg> terciam questionem sic proceditur et queritur utrum potencie anime
      reducantur ad aliquam primam radicem que sit substantia anime. Et ostenditur quod sic: quia
      substantia est causa et radix suarum potenciarum, ergo, cum anima habeat potencias, patet
      quod potencie anime ad substantiam anime reducuntur. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e21029-d1e21052">
          <hi>Secunda ratio hec est: una potencia iugens retrahit aliam a suis operationibus. Hoc autem
      non est nisi quia potencie anime habent colligationem in aliqua prima radice. Hoc autem non
      est nisi substantia anime, ergo potencie anime reducuntur ad unam primam radicem que est
      substantia anime. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e21029-d1e21058">
          <hi>Tercia ratio hec est: anima dat esse <seg>corpori</seg> et est principium operationis in
      corpore, et per <seg>hoc</seg> diuersas sui uniones cum corpore per unionem sue substantie
      dat esse corpori per <seg>unionem</seg> potenciarum est principium operationis. Set operatio
      reducitur ad esse et actus secundus ad primum et diuersitas partium ad unitatem totius et ad
       <seg>temperantiam</seg> complexionis, ergo diuersitas potenciarum ad unitatem substantie
      anime reducitur, sicut ad primam radicem. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e21029-d1e21077">
          <hi>Ad oppositum: <seg>si</seg> omnes potencie anime <seg>reducuntur</seg> ad substantiam
      anime, ergo cum omnes differentie anime habeant ordinem ad inuicem omnes differentie anime
      reducerentur ad unam substantiam. Hoc autem <seg>est</seg> falsum, <seg>quia</seg> sic omnes
      differentie anime essent una substantia. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e21029-d1e21095">
          <seg>
            <hi>Solutio.</hi>
          </seg>
          <hi> Ad hoc dicendum <seg>est</seg> quod omnes potencie reducuntur ad substantiam anime
      tanquam ad radicem primam in qua radicantur. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e21029-d1e21110">
          <hi>Ad rationem in contrarium dicendum est <seg>quod</seg> non propter hoc sequitur quod tres
      differentie anime sint una substantia, set quod solum una sit superior ad alias que illas
      regulet et secundum cuius regulationem et exigentiam alie operantur. Et hec est
      intellectiua, et <seg>hec</seg> in eodem corpore sicut in homine quia in alio non habent
      ordinem.</hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
