<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 8</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 8</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019"
            >Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-d1e878">
        <head>Quaestio 8</head>
        <head type="question-title">Quo modo anima sit natura et substantia</head>
        <p xml:id="da-236-d1e878-d1e883">[lec2 q8] Circa octauam questionem sit proceditur, et
          queritur quo modo anima sit natura et substantia. Ostenditur autem quod anima non sit
          natura per duas rationes. Prima talis est: in secundo <hi>Physicorum</hi> diffinitur
          natura per principium motus et status. Natura est principium insufficiens motus et
          passiuum. Anima autem est principium sufficiens motus et actum, ergo anima non est natura. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e878-d1e889">Secunda ratio talis est: sicut uult Aristoteles proprium
          est animatorum se ipsis moueri, quia habent intra se principium sufficiens sui motus.
          Inanimata autem se ipsis non mouentur, quia non habent intra se principium sufficiens sui
          motus, ergo cum corpora animata moueantur ab anima, inanimata autem moueantur natura,
          patet quod anima non est natura. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e878-d1e892">&lt;Tercia hec est: natura mouet et ad unam partem, anima
          autem mouet ad diuersas partes, ergo anima non est natura.</p>
        <p xml:id="da-236-d1e878-d1e895">Quarta ratio talis: natura est uirtus corporalis anima
          alligata materie corporali. Anima autem non est omnino alligata et est substantia
          spiritualis, ergo anima non est nata.&gt;</p>
        <p xml:id="da-236-d1e878-d1e899">Ad hoc dicendum est quod circa locum istum multiplex est
          expositio: dicunt quidam quod anima duobus modis considerantur: uno modo a parte essentie,
          alio modo est in quantum forma corporis perficiens ipsam substantialiter. A parte autem
          essentie competit anime ratio nature, quia natura duplex est: est enim natura principium
          motus. Item natura est essentia rei, et hoc modo ultimo est anima natura a parte essentie.
          In quantum autem est forma substantialis corporis perficiens ipsum sic est substantia, est
          enim substantialis forma. Alia expositio est quod anima dicitur natura in quantum perficit
          corpus naturale. Dicitur autem substantia in quantum est motor distans a mobili secundum
          substantiam, quia motor et mobile distant secundum substantiam.</p>
        <p xml:id="da-236-d1e878-d1e902">Aliter autem dicendum est quod anima dat esse completiuum
          corpori et est principium operationis in illo. A parte autem qua dat esse completiuum
          corpori est substantia. A parte autem qua est principium operationis dicitur natura, quia
          sic est principium motus et operationis in corpore.</p>
        <p xml:id="da-236-d1e878-d1e905">Rationes autem soluuntur per hoc quod natura dicitur
          equiuoce de anima et de formis corporalibus. Hic enim accipitur natura pro intensione
          anime secundum quod anima est principium operationis. In physicis autem accipitur natura
          secundum quod est principium operationis in corporalibus. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
