<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 5</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 5</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a 
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e9056" >
        <head>Quaestio 5</head>
        <head type="question-title">Utrum in compositis ex materia
    et forma proueniat unitas et hoc aliquid ex parte materie uel ex parte forme maxime</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e9056-d1e9064">[lec1 q5] Circa quintam questionem sic proceditur et queritur utrum in compositis ex materia
    et forma proueniat unitas et hoc aliquid ex parte materie uel ex parte forme maxime.
      <seg>Et</seg> uidetur quod ex parte materie, quia omne illud quod est principium
    indiuiduationis et idemptatis numero ex parte illius uenit unitas in compositis et hoc
    aliquid. <hi>|</hi> Set materia est huiusmodi, ergo ex parte materie uenit unitas in
      <seg>compositis</seg>
          <seg>et</seg> hoc <seg>aliquid.</seg> Maior patet cum ab eo sit unitas numero, a quo est
    indiuiduatio in compositis. Hoc autem est materia. Minor patet per Aristoteles dicentem in
       <seg>
            <hi>Metaphisica</hi>
          </seg>
          <hi/> quod eadem sunt numero quorum est materia una. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e9056-d1e9088">Secunda ratio hec <seg>est:</seg> omne illud in cuius genere contingit reperire unum est
    magis principium unitatis quam illud in cuius genere non contingit reperire unum. Set materia
    ita se habet quod contingit reperire unam primam materiam. Forma autem non ita se habet quod
    contingat reperire unam primam formam, ergo unitas magis est a parte materie quam a parte
    forme. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e9056-d1e9094">&lt;Tercia ratio hec est: omne illud quod est principium multiplicationis ab illo non est
    unitas. Set forma est principium multiplicationis, ergo a forma non est unitas in rebus, ergo
    est a materia una* patet per Aristotelem dicentem in libro <hi>De celo et mundo</hi> quod si
    materia plus extendi in solo ad hoc essent plures soles, set defectus est ex parte materie et
    ita unitas in sole est ex parte materie et non ex parte <seg>forme.&gt;</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e9056-d1e9103">Ad oppositum: a quo unumquodque habet esse ab eo habet unitatem, set a forma habet
      <seg>unumquodque</seg> esse, ergo a forma habet principium unitatis. Maior patet cum unum
    conuertatur cum ente, et si sumatur secundum quod est principium <seg>numeri,</seg> quia
    ubicumque in <seg>causatis</seg> est reperire ens et unum. Minor patet per <seg>Boetium</seg>
    dicentem omne esse a forma. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e9056-d1e9118">Secunda ratio hec est: omne illud quod est principium specificationis et terminationis fluxus
    materie est principium unitatis in habentibus materiam. Set forma est huiusmodi, ergo forma
    est principium unitatis in habentibus materiam. Maior patet quia materia de se confusa est et
    distinguitur ad unitatem per formam et per hoc patet minor, et ita uidetur esse unitas a parte
    forme. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e9056-d1e9121">
          <seg>Solutio.</seg> Ad hoc dicendum <seg>est</seg> quod forma specificatum esse subiecto
    conferens ipsum hoc aliquid et completum constituit, unde sicut uult commentator
      <seg>supra</seg> principium secundi <hi>De anima</hi>, licet unum <hi>|</hi> et ens
      <seg>dicatur</seg> pluribus <seg>modis</seg> tamen prima perfectio in hiis
      <seg>omnibus,</seg> scilicet forma magis est digna ut habeat hoc unum ens et unum
      <seg>cum</seg> materia congregatum. Congregatum enim non dicitur unum, <seg>qui</seg> per
    unitatem in forma existentem. Materia enim non est hec nisi per formam et sic habetur in libro
      <hi>De unitate et <seg>uno</seg>
          </hi>, cum materia forme <seg>uniatur</seg>
          <seg>ex</seg> coniunctione utriusque <seg>necessario</seg> aliquod unum constituetur, et
    deinde dicit quod materia non habet unitatem nisi per unionem sui cum forma et forma non
    tenetur nisi unitate, ideo materia eget unitate ad uniendum se et suscipiendum esse. Materia
    enim contraria est unitati eo quod per se defluit et de natura sua habet diuidi multipliciter
    et dispergi et <seg>ita</seg> unitas in rebus magis est a parte forme quam a parte materie
    licet a parte utricumque sit. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e9056-d1e9172">Ad <seg>obiecta</seg> ad utramque partem dicendum <seg>est</seg> hoc modo quod materia est
    principium primum unitatis incompletum. Forma autem est ultimum principium completum. Et
    iterum multiplicatio forme et materie est diuersimode. Est enim materie per decisionem in
    forma per distinctionem sine aliqua decisione, et quia alterius est negotii, ideo hec
    sufficiant argumenta que dant uiam soluendi et sciendum in proximo quod anima et
      <seg>corpus</seg> sunt unum per compositionem, sicut materia et forma in una uia et in alia
    uia sunt sicut motor et mobile.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
