<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a 
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e5861" >
        <head>Quaestio 2</head>
        <head type="question-title">Utrum anima moueat omnia</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e5861-d1e5869">[lec 13 q2] Circa secundam questionem sic proceditur et queritur utrum anima moueat omnia et
    ostenditur quod sic: in quocumque est appetitus in eodem est sensus et cognitio et ita anima,
    set omnia corpora mouentur per appetitum. Graue enim mouetur deorsum, quia appetit locum
    deorsum et similiter leue mouetur sursum, quia appetit locum sursum, ergo omnia corpora
    mouentur per animam. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e5861-d1e5872">Secunda ratio hec est: sicut dicit Aristoteles in octauo <hi>Phisicorum</hi> sub
      <seg>auctore</seg> Anaxagore, natura que est principium ordinationis partium uniuersi est
    intellectus distinguens res et <hi>|</hi> ordinans et in suis sitibus propriis eas disponens,
    set per illam naturam mouentur grauia et leuia que est principium ordinationis et
    dispositionis partium <seg>uniuersis</seg> in suis sitibus propriis, ergo grauia et leuia
    mouentur per intellectum, et ita per animam omnia, ergo corpora mouentur per animam. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e5861-d1e5887">Ad oppositum: anima solum mouet corpora organi<hi>z</hi>ata que sunt diuerse nature in
    partibus et in toto. Huiusmodi autem natura non est in omnibus corporibus, scilicet quod sunt
    diuerse nature in partibus et in toto, et quod sint organizata. Ergo non omnia corpora
    mouentur ab anima. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e5861-d1e5894">Secunda ratio hec est: anima est motor sufficiens quia est distans a mobili per essentiam,
    set multa sunt corpora que non habent motores sufficientes, <seg>sicut</seg> corpora grauia et
    leuia, ergo multa sunt corpora que non mouentur ab anima. Non omnia ergo corpora mouentur ab
    anima. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e5861-d1e5900">
          <seg>Solutio.</seg> Ad hoc dicendum est quod Anaxagoras posuit omnia moueri ab intellectu et
    intellexit de motore uniuersali omnium quo omnia regulat et mouet et est extra omnia, sicut
    discussum est superius. Et propter hoc bene posuit. Set ponentes omnia habere animam, sicut
    ponentes adamantem attrahere ferrum per uirtutem anime crediderunt quod in omnibus esset anima
    propter motum ordinatum et propter electionem quas habent res naturales super illas res quas
    mouent secundum quam electionem adamas eligit ferrum quod moueat. Isti autem male posuerunt,
    unde non est <seg>dicere</seg> quod anima moueat omnia corpora et quod omnia corpora moueantur
    ab anima, quia non omnia proficiuntur ab anima nec ab intellectu. mouentur <seg>tamen</seg>
    intellectu uniuersali primo, set de hoc non intelligimus, quia ille est motus uniuersalis
    regulans motores particulares, set intelligimus quod non omnia corpora mouentur ab anima
    tanquam motore suo proprio et speciali et particulari. Et concedimus rationes hoc probantes.
    Sola enim corpora organica, sicut animata corpora ab anima mouentur et non alia. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e5861-d1e5911">Ad primam rationem in contrarium dicendum est quod duplex est appetitus, scilicet naturalis
    et animalis. Naturalis appetitus in omnibus corporalibus est et per illum mouentur omnia
    corpora grauia et leuia ad suos situs proprios, et talis appetitus non est ab anima, set a
    natura. Animalis autem appetitus non est nisi in corporibus animatis que sunt homines et bruta
    et talis ab anima <seg>est</seg> per talem non mouentur omnia corpora grauia et leuia ad suos
    situs, et de isto uerum est quod ubi est appetitus ibi est sensus. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e5861-d1e5917">Ad secundam rationem dicendum est quod duplex est motor, scilicet uniuersalis, et hic est
    extra, et hic est intellectus qui diuersas res ad diuersa dirigit et uirtus illius est
    principium ordinationis rerum uniuersali in situ suo et hic est intellectus quem posuit
    Anaxagoras mouere omnia. Set hic non est intellectus <seg>anima.</seg> Est autem alius motor
    particularis hic in grauibus et leuibus natura est in animatis anima et natura in grauibus, et
    leuibus non mouet secundum cognitionem set regulatur a motore uniuersali secundum cognitionem
    qui <seg>est</seg> intellectus uniuersalis primus. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
