<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1 Utrum
    differentie anime sint plures an una.</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1 Utrum
    differentie anime sint plures an una.</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e20407" >
        <head>Quaestio 1</head>
        <head type="quesetion-title">Utrum
    differentie anime sint plures an una.</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e20407-d1e20415">
          <hi>[lec8 q1] Circa <seg>igitur</seg> primam questionem sic proceditur et queritur utrum
       <seg>differentie</seg> anime sint plures an <seg>una.</seg> Et ostenditur quod sint una
       <seg>potencia</seg> et <seg>loquamur</seg> de illis que sunt in eodem genere, quia uidetur
      quod omnes potencie anime <seg>uegetabilis</seg> sint una et non diuerse et omnes similiter
      potencie anime </hi>
          <hi><pb ed="#K" n="128-v"/><cb ed="#K" n="b"/></hi>
          <hi> sensibilis sint eedem inter se, et similiter quod omnes potencie anime
       <seg>intellectiue</seg> sint eedem inter se. Videmus enim quod <seg>quod</seg> nichil
      prohibet quod eadem sit uirtus nutriens corpus per nutrimentum acceptum et faciens
       <seg>assimulationem</seg> cum membris operans supra substantiam nutrimenti et quod sit
      operans et faciens extensionem membrorum operans supra quantitatem nutrimenti, quando uero
      aliquid superfluit nutrimento illud superfluuum mandat <seg>illa</seg> uirtus ad instrumenta
      generatiua et operatur illa uirtus ad generationem et item illa eadem uirtus format membra
      per debitam dispositionem, set in quantum illa uirtus operatur supra nutrimentum nutritiua
      dicitur in quantum operatur supra quantitatem nutrimenti augmentatiua dicitur in quantum ad
      generationem operatur generatiua dicitur. Ergo in anima uegetabili potest esse eadem
      potencia nutritiua, augmentatiua et generatiua. Item nichil prohibet quin eadem uirtus
      delectetur ab aliquo obiecto sibi conuenienti et ipsum desideret et tristetur ab aliquo
      disconuenienti et ipsum abhorreat, set uirtus illa a parte <seg>illa</seg> qua
       <seg>desideret</seg> delectabile dicitur concupiscibilis a parte illa qua abhorret dicitur
       <seg>irascibilis.</seg> Eedem igitur <seg>sunt</seg> uirtutes anime uegetabilis et
       <seg>non</seg> multe set <seg>una</seg> per essentiam in genere potenciarum. Similiter
      autem intelligendum est de potenciis anime sensibilis que magis unite sunt ad inuicem quam
      potencie anime uegetabilis et similiter de potenciis intellectiue, ergo nichil prohibet
      omnes potencias anime esse unam in genere suo. Vegetabilis ergo anima non habet nisi unam
      potenciam et sensibilis similiter unam et rationalis unam. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e20407-d1e20477">
          <hi>Secunda ratio hec est: sicut dicit <name>Auicenna,</name> diuersitas actionum non indicat
      diuersitatem <seg>uirtutum,</seg> quia eadem uirtus operatur ad contraria et mouet diuersis
      uoluntatibus et una et eadem uirtus in eadem materia diuersas operationes
       <seg>exercet.</seg> Ergo cum operationibus <seg>respondeant</seg> non differunt uirtutes
      per obiecta, set non est eadem differentia ipsarum uirtutum anime per essentiam nisi a parte
      operationum et obiectorum, ergo uirtutes anime non diuersificantur per <seg>essentiam</seg>
            <seg>set</seg> secundum esse in eodem genere, ergo non <seg>differunt,</seg> et similiter
       <seg>est</seg> de potenciis anime uegetabilis et similiter <seg>rationalis.</seg>
          </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e20407-d1e20511">
          <hi>Tercia ratio hec est: uirtutes anime differunt multipliciter. Differunt enim in
      fortitudine <seg>et</seg> debilitate, uelocitate, tarditate, firmitudine et instabilitate
      comprehensionis subtilitate et hebetudine, priuatione et habitu, motu et quiete et
      consimilibus. Set si hec <seg>faciunt</seg> diuersitatem in uirtutibus <seg>per</seg>
      essentiam tunc una uirtus esset infinite uirtutes, quia una et </hi>
          <hi><pb ed="#K" n="129-r"/><cb ed="#K" n="a"/></hi>
          <hi> eadem uirtus quandoque habet istas dispositiones contrarias et hoc secundum dispositionem
      sui uel organi, ergo cum a parte illa non habeant diuersitatem uirtutes anime patet quod non
      differunt per essentiam, immo sunt una potencia uel una <seg>uirtus</seg> per essentiam
      loquendo in eodem genere. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e20407-d1e20536">
          <hi>Ad oppositum, sicut dicit <name>Auicenna</name> et <name>Algazel,</name> omnis uirtus ad hoc est ut ex
      ipsa egrediatur operatio <seg>propria.</seg> Set operatio egreditur a uirtute uel primo uel
      secundario, </hi>
          <hi><pb ed="#V" n="94-v"/><cb ed="#V" n="b"/></hi>
          <hi> unde una uirtus est principium operationis unius <seg>primo</seg> secundario multarum
      sicut uisus, primo apprehendit <seg>colorem,</seg> secundario <seg>quinque</seg> sensibilia
      communia. Set operationes uirtutum <seg>prime</seg> inmediate diuerse sunt et obiecta
       <seg>ipsarum</seg> earum prima et inmediata diuersa <seg>sunt.</seg> Ergo necesse est quod
      diuerse sint uirtutes anime et non una. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e20407-d1e20573">
          <hi>Secunda ratio hec est: eorum que dicuntur ad aliquid quedam dicuntur ad aliquid per
      essentiam sui quedam per aliquam dispositionem sui ad aliquid dicuntur per
       <seg>essentiam</seg> ut paternitas et filiatio. Paternitas enim dicitur ad filiationem per
       <seg>se.</seg> Que autem dicuntur ad aliquid per aliquam dispositionem sui sunt ut
      substantia patris dicitur ad substantiam fili per aliquam dispositionem sui, scilicet
       <seg>per</seg> paternitatem. Set in eis que dicuntur ab aliquid per aliquid sui non est
      necesse quod uno multiplicato multiplicetur <seg>et</seg> alterum, unde quamuis
       <seg>substantia</seg> filii <seg>multiplicetur</seg> non tamen substantia
       <seg>patris.</seg> In <seg>eis</seg> autem que per essentiam ad aliquid dicuntur necesse
      est quod uno multiplicato multiplicetur alterum, unde multiplicata filiatione mutiplicatur
      paternitas. Set potencia dicitur ad actum primum et inmediatum per essentiam, ergo
      multiplicato actu primo et inmediato multiplicatur potencia. <seg>Set</seg> actus primi et
      inmediati potenciarum anime sunt multi et differentes in eodem genere secundum speciem, ergo
      necesse est potencias anime in eodem <seg>genere</seg> esse differentes secundum speciem.
      Potencie ergo anime <seg>sensibilis</seg> plures sunt et differentes et non una et sic de
      aliis. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e20407-d1e20613">
          <hi>Tercia ratio hec est: quod <seg>differant</seg> potencie uegetabiles a sensibilibus nulla
      est dubitatio, cum hee sint cognoscitiue ille <seg>uero</seg> non. Item intellectiue
      differunt a sensibilibus, quia intellectiue formas rerum denudatas appendiciis accidentibus
      cognoscunt. Sensibiles autem cognoscunt formas rerum cum appendiciis corporalibus
      accidentibus, ergo necesse est has differre ab illis. Item uirtutum sensibilium quedam sunt
      interiores et <seg>quedam</seg> exteriores. Virtutes autem sensibiles interiores non
      coartantur ab obiecta <seg>et</seg>
            <seg>accipiunt</seg> obiecta abstracta non tamen perfecte abstracta, sicut sensus communes,
      imaginatio, <seg>fantasia.</seg> Virtutes autem sensibiles particulares
       <seg>exteriores</seg> que sunt quinque sensus coartantur ad obiecta <seg>propria</seg>
      secundum </hi>
          <hi><pb ed="#K" n="129-r"/><cb ed="#K" n="b"/></hi>
          <hi> exigentiam sue operationis et organi et obiecti. <seg>Hec</seg> autem obiecta sunt
      differentia ad inuicem, ergo necesse est uirtutes anime in eodem genere in diuersis esse
      differentes et multas. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e20407-d1e20653">
          <hi>Quarta ratio hec est: in aliquibus corporibus est uirtus uegetabilis et operatio ipsius
      supra nutrimentum et tamen illa corpora non sentiunt delectionem uel tristiciam nutrimenti
      nec corrumptuntur nec afficiuntur ab odoribus. Hoc autem est solum propter priuationem
      uirtutis sufficientis, ergo cum habeant uirtutem <seg>uegetabilem</seg> et priuentur
      sensitiua patet quod uirtus uegetabilis et <seg>sensibilis</seg> differunt. Item inuenimus
      in quibusdam membris corporis aptitudinem ad nutrimentum et uitam et tamen non possumus ea
      per se mouere, sicut patet de musculo cum motus ei deficit. Hoc autem non est nisi quia
      priuantur uirtute <seg>motiua</seg> et retinent sensibilem, ergo uirtus motiua et
       <seg>uirtus</seg> sensibilis differunt, non <seg>tamen</seg> est tanta differentia inter
      uirtutem motiuam et <seg>sensibilem</seg> quanta <seg>est</seg> in <seg>aliis.</seg> Item
      uidemus quedam animalia habere omnes sensus, quedam non habere omnes sensus set quosdam, et
      hoc non est propter defectum instrumentorum solum set etiam propter defectum sensuum, quia
      instrumenta sunt propter <seg>sensum</seg> que non habent alium, ut occulus habet unum
      sensum, scilicet uisum et non habet <seg>alium</seg> nec alia membra habent uisum. Hoc autem
      est propter priuationem uirtutis que est in quibusdam membris et que non est in aliis, set
      omnes tales <seg>uirtutes</seg> differunt ad inuicem per essentiam, ergo uirtutes sensibiles
      differunt ad inuicem per essentiam, uirtutes <seg>ergo</seg> anime <seg>et</seg> diuerso
      genere uirtutum et in eodem differunt per essentiam in genere potenciarum. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e20407-d1e20700">
          <hi>Quinta ratio hec est: sicut diximus, anima comparatur ad corpus sicut forma, et comparatur
      ad ipsum sicut <seg>ad</seg> illud per quod operatur et secundum quod <seg>comparatur</seg>
      ad <seg>corpus,</seg> sicut forma comparatur ad ipsum, sicut dans ei esse et uitam, et hoc
      modo a parte corporis ei respondet equalitas complexionis, a parte autem illa qua operatur
      per corpus respondet a parte corporis diuersitas partium et organorum per que operatur
      diuersa, ergo sicut anima est una in perficiendo eodem modo est multe in operando nisi per
      diuersitatem <seg>partium</seg> suarum potenciarum et uirtutum respondentium diuersis
      partibus corporis. Ergo necesse est <seg>ponere</seg> potencias et uirtutes ipsius
       <seg>anime</seg> esse multas et differentes. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e20407-d1e20725">
          <hi>Sexta ratio hec est: anima intellectiua comparatur ad corpus et habet unam potenciam per
      quam regit corpus et per quam recipit a uirtutibus sensibilibus et hec est possibilis
      intellectus. habet <seg>item</seg> aliam potenciam per quam nata est intelligere separata et
      hec est intellectus agens, set magis coartatur </hi>
          <hi><pb ed="#K" n="129-v"/><cb ed="#K" n="a"/></hi>
          <hi> secundum exigentiam corporis quelibet alia <seg>anima</seg>
          </hi>
          <hi> </hi>
          <hi><pb ed="#V" n="93-r"/><cb ed="#V" n="a"/></hi>
          <hi> quam anima intellectiua. Ergo cum anima intellectiua habeat potenciam distinctam in
      genere potencie <seg>propter</seg> applicationem ad corpus propterea quia per illam dependet
      a corpore et a uirtutibus sensibilibus et corporalibus multo fortius cum anima
       <seg>sensibilis</seg> diuersis suis <seg>uirtutibus</seg> ad diuersa organa coartetur et
      non solum ad totum corpus, et similiter anima uegetabilis, necesse est <seg>ergo</seg> quod
      quelibet istarum habeat potencias in se <seg>differentes</seg> ut quelibet potencia sit
      diuersa ab alia secundum diuersitatem respondentem ei a parte organi cui unitur et quod
      perficit et cum quo simul perit.</hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e20407-d1e20768">
          <seg>
            <hi>Solutio.</hi>
          </seg>
          <hi> Ad hoc dicendum <seg>est</seg> quod uirtutes et potencie anime differunt per essentiam in
      genere potencie et potencie que sunt eiusdem differentie anime minus differunt quam potencie
      diuersarum differentiarum anime. Omnes <seg>igitur</seg> uirtutes sensibiles interiores et
      exteriores differunt per essentiam in genere potencie quamuis in eadem radice
       <seg>radicentur</seg>
            <seg>et</seg> omnes uirtutes uegetabiles differunt per essentiam in genere potencie et
      similiter omnes uirtutes intellectiue. Quidam uero ponunt quod potencie anime non differunt
      per essentiam set solum per esse, et diuersitas inest eis a parte organorum et operationum
      et obiectorum. Nos uero ponimus secundum <name>Auicennam</name> quod potencie anime in eodem genere
       <seg>et</seg> diuersis <seg>differunt</seg> per essentiam in genere <seg>potencie.</seg>
          </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e20407-d1e20802">
          <hi>Ad primam rationem in contrarium dicendum <seg>est</seg> quod uirtutes anime predicte que
      illas diuersas operationes exercent non solum differunt a parte <seg>operationem</seg> et
      obiectorum set a parte sui esse in genere potenciarum, unde soluit <name>Auicenna</name> rationem illam
      per interemptionem ostendens quod procedit ex <seg>falsa</seg> suppositione. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e20407-d1e20817">
          <hi>Ad secundam rationem <seg>est</seg> dicendum quod actus sunt duobus modis, scilicet primi
      et secundi. Actus uero secundi non diuersificant potencias anime, quia una et eadem potencia
      potest esse principium plurium actuum secundorum, set actus primi diuersificant eas sicut
      effectus potenciarum, quia enim potencie sunt diuerse, ideo et illi actus sunt diuersi.
      Diuersitas <seg>ergo</seg> actuum potenciarum ostendit diuersitatem et quia actus primi
      potenciarum anime differunt ideo et potencie anime differunt. Vnde licet una et eadem uirtus
      sit ad contrarias operationes et ad actus <seg>contrarios</seg> secundos non tamen est ad
      contrarios actus primos. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e20407-d1e20832">
          <hi>Ad terciam rationem dicendum <seg>est</seg> quod quedam dispositiones potenciarum anime
       <seg>sunt</seg> accidentales, quedam <seg>sunt</seg> essentiales. Accidentales
      dispositiones potentiarum non diuersificant potencias per essentiam. Tales <seg>autem</seg>
      iste, fortitudo, debilitas et cetera. Essentiales uero dispositiones sunt </hi>
          <hi><pb ed="#K" n="129-v"/><cb ed="#K" n="b"/></hi>
          <hi> proprie et inmediate et tales diuersificant potencias anime per essentiam in genere
      potenciarum et iste dispositiones sunt operationes proprie et inmediate que differunt, quia
      potencie sunt diuerse. Et ostenditur diuersitatem in <seg>potenciis,</seg> sicut effectus
      proprii et inmediati in causa sua. </hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
