<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2 Utrum anima uegetabilis et
    sensibilis prout sunt in eodem differant secundum substantiam.</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2 Utrum anima uegetabilis et
    sensibilis prout sunt in eodem differant secundum substantiam.</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e17457" >
        <head>Quaestio 2</head>
        <head type="quesiton-title">Utrum anima uegetabilis et
    sensibilis prout sunt in eodem differant secundum substantiam.</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e17457-d1e17465">
          <hi>[lec6 q2] Circa secundum sic proceditur et queritur habito quod anima intellectiua
      differat secundum substantiam ab anima uegetabili et sensibili prout sunt in eodem, queritur
      de opinione quorumdam qui ponunt quod anima uegetabilis et sensibilis prout sunt in eodem
      non differunt <seg>secundum</seg> substantiam et queritur utrum anima uegetabilis et
      sensibilis prout sunt in eodem differant secundum substantiam. <seg>Et</seg> ostenditur quod
      sic: anime sensibili debetur cognitio, unde uita <seg>eius</seg> est cognitio et esse eius
      est cognitio et perficit corpus in cognoscendo formas materiales. Anime uero uegetabili non
      debetur hec natura set solum perficit corpus quantum ad esse et uitam, ergo anima
      uegetabilis et sensibilis in <seg>eo</seg> differunt secundum substantiam, quia si eedem
       <seg>essent</seg>
            <seg>secundum</seg> substantiam haberent idemptitatem in naturis <seg>istis.</seg>
          </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e17457-d1e17493">
          <hi>Secunda ratio hec est: genera et differentie fundantur in formis naturalibus, et hec
      differentia que est uiuens fundatur <seg>primo</seg> in anima uegetabili, que est primum
      principium uite. Hec autem differentia que est sensibile fundatur in anima sensibili et non
      fundantur differentie in istis a parte potenciarum set a parte substantiarum que differentie
      sunt in genere substantie, potentie uero non. Set iste differentie non sunt eedem per
      essentiam, ergo radices earum non sunt eedem per essentiam, <seg>ergo</seg> anima
      uegetabilis et sensibilis que sunt radices earum differunt per essentiam prout etiam sunt in
      eodem. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e17457-d1e17505">
          <hi>Tercia ratio hec est: maior simplicitas et minor in substantiis et potenciis a parte
      obiectorum et operationum diuersificat essentias. Per hoc enim debetur substantiis diuersis
      quod quedam cognoscunt <seg>et</seg>
            <seg>quedam</seg> non. Set anima uegetabilis et sensibilis differunt secundum maiorem
      simplicitatem <seg>uel</seg> minorem in substantiis et potenciis et <seg>operationibus</seg>
      in eodem, ergo differunt secundum substantiam prout sunt in eodem. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e17457-d1e17524">
          <hi>Ad hoc idem inducuntur rationes predicte que probant qud anima intellectiua differt
      secundum substantiam ab anima uegetabili et sensibili et hoc <seg>patet</seg> per
      auctoritatem <name>Aristotelis</name> in libro </hi>
          <title>De animalibus</title>
          <hi> dicentis quod anima uegetabilis precedit sensitiuam tempore et natura. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e17457-d1e17541">
          <hi>Ad oppositum: causa propter quam </hi>
          <hi><pb ed="#K" n="123-r"/><cb ed="#K" n="a"/></hi>
          <hi> ponimus animam intellectiuam differe ab aliis secundum substantiam est quia intellectiua
      nullius partis corporis est actus et quia est separabilis. Alie autem sunt actus partium
      corporis et <seg>sunt</seg>
            <seg>separabiles.</seg> Item alie a natura producuntur et sunt impresse materie,
      intellectiua uero non, set anima uegetabilis et sensibilis participant easdem conditiones,
      ergo non facit eas differe per essentiam, set solum per potentias. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e17457-d1e17559">
          <hi>Secunda ratio hec est: sicut uult <name>Aristoteles</name> in libro </hi>
          <title>De anima0</title>
          <hi>, potencia intellectiua est alterum <seg>genus</seg> ab anima uegetabili et sensibili et
       <seg>separetur</seg> ab illis, sicut perpetuum a <seg>corruptibili.</seg> Set alie non
      sunt separabiles ad inuicem secundum <name>Aristotelem</name> et loquitur de separatione
      substantie et de distionctione ad inuicem, <seg>et</seg> dicit quod solum differunt ratione
      et <seg>quod</seg> non differunt anima uegetabilis et sensibilis nisi per obiecta sicut
      differt uirtus sensitiua ab opinatiua <seg>per</seg> diuersitatem obiectorum. Ergo per
      auctoritatem <name>Aristotelis</name> anima uegetabilis et sensibilis non differunt in eodem secundum
      substantiam set solum secundum potencias et rationem. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e17457-d1e17595">
          <hi>Tercia ratio hec est: anima uegetabilis et sensibilis ducuntur de potencia anime ad actum
      per operationem nature ex principiis <seg>nature.</seg> Set fiunt secundum maiorem et
      minorem puritatem complexionis et subtilitatem, set idem est principium in <seg>natura</seg>
      ex quo fit res magis subtilis et minus subtilis et <seg>eadem</seg> res facta differens
      secundum maiorem subtilitatem et minorem, sicut spiritus naturalis et <seg>sensibilis</seg>
      sunt in substantia <seg>idem,</seg> differentes solum secundum maiorem subtilitatem et
      minorem, quia spiritus sensibilis subtilior est quam spiritus naturalis, ergo eodem modo
      eadem erit substantia anime uegetabilis et sensibilis differens secundum maiorem
      subtilitatem et minorem, et ita anima uegetabilis et sensibilis in eodem sunt eedem secundum
      substantiam et <seg>differunt</seg> solum secundum <seg>potencias.</seg>
          </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e17457-d1e17622">
          <seg>
            <hi>Solutio.</hi>
          </seg>
          <hi> Ad hoc dicendum <seg>est</seg> quod quidam ponunt <seg>quod</seg> anima uegetabilis et
       <seg>sensibilis</seg> sunt eedem secundum substantiam et differunt solum
       <seg>secundum</seg> potencias differentes secundum maiorem subtilitatem et minorem.
      Intellectiua uero differt ab illis per essentiam et potencias et operationes, unde ponunt
      quod in homine sunt due anime differentes secundum substantiam quia uegetabilis et
      sensibilis non differunt secundum substantiam set solum secundum potencias. Dicendum
       <seg>est</seg> autem quod anima uegetabilis et sensibilis in eodem et <seg>in</seg>
      diuersis differunt secundum substantias et uirtutes et operationes tamen maior
       <seg>diuersitas</seg> est inter animam intellectiuam et ipsas quam inter ipsas
       <seg>ad</seg> inuicem. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e17457-d1e17659">
          <hi>Ad primam rationem in contrarium dicendum <seg>est</seg> quod predicte conditiones </hi>
          <hi><pb ed="#K" n="123-r"/><cb ed="#K" n="b"/></hi>
          <hi> non faciunt differe animam intellectiuam ab anima </hi>
          <hi><pb ed="#V" n="290-v"/><cb ed="#V" n="b"/></hi>
          <hi> sensibili et <seg>uegetabili,</seg> set <seg>sequuntur</seg> ad differentias ipsius ad
      illas. Differentia autem ipsarum prouenit a parte ordinis nature ordinantis res et
       <seg>distinguentis</seg> essentias et potencias et operationes earum. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e17457-d1e17690">
          <hi>Ad secundam <seg>rationem</seg> dicendum <seg>est</seg> quod separatio est duplex,
       <seg>quedam</seg> que est anime a corpore, et <seg>secundum</seg> istam anima intellectiua
      dicitur separabilis. Alie dicuntur inseparabiles et de hac non loquitur <name>Aristoteles</name. Alia
      est separabilitas substantie secundum diuersitatem essentie et hec est duplex, quedam que
      attenditur in naturalibus dispositionibus eiusdem differentie et talis separatio facit
      separationem <seg>solum</seg> in potenciis et obiectis <seg>et</seg> operationibus et non in
      substantia anime. Alia est in diuersis differentiis, sicut in uegetabili et sensibili, et
      hec est duplex, quedam in <seg>substantia</seg> quedam in essentia. Sunt ergo separabiles
      anima sensibilis et anima <seg>uegetabilis</seg>
            <seg>non</seg> in <seg>subiectis</seg> set in essentiis, unde sunt unum in
       <seg>subiecto</seg> et differunt per essentias. Vt autem breuius dicamus dicendum
       <seg>est</seg> quod ille due <seg>differentie</seg> anime habent duplicem rationem, unam
      per quam perficiunt corpus et sic reducuntur ad unitatem subiecti, aliam habent rationem que
      est secundum intensionem essentie sue et sic non reduncuntur ad unitatem substantie.
      <name>Aristoteles</name> enim exemplificat in potenciis eiusdem differentie sicut in opinatiua et
      sensitiua. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e17457-d1e17737">
          <hi>Ad terciam rationem dicendum quod forme corporales reducuntur de potentia materie ad actum
      et similiter iste due anime differentie non tamen fit reductio istarum differentiarum anime
      secundum maiorem subtilitatem et minorem, unde non est simile de istis et de spiritu, quia
      spiritus est corpus natum subtiliari et etiam ingrossari, et ideo potest secundum hoc
      diuersas habere naturas et diuersis uirtutibus adaptari, set differentie non possunt habere
      diuersas naturas secundum maiorem subtilitatem et minorem, cum non sint corpus, et ita non
      sunt possibiles ad maiorem <seg>subtilitatem</seg> et minorem, set sunt forme spirituales
      quamuis a corpore dependeant. Reducuntur autem de potencia materie ad actum non per hanc
      subtilitatem set per uirtutem agentis ipsas ad actum <seg>producentes.</seg> Subtiliatio
      autem maior et minor si sit in productione istarum est a parte corporis et per illam maiorem
      et minorem subtilitatem habile <seg>est</seg> corpus ad hoc <seg>ut</seg> nobiliori
      differentia anima perficiatur non tamen fit subtiliatio a parte substantie anime. </hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
