<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 4</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 4</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a 
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e6411" >
        <head>Quaestio 4</head>
        <head type="question-title">Utrum concordia et discordia sint principia</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e6411-d1e6419">[lec 14 q4] Circa quartam questionem sic proceditur et queritur utrum concordia et discordia
    sint principia et ostenditur quod sic: omne illud per quod unitur forma materie est principum
    esse, quia ex unione forme cum materia resultat esse. Omne autem quod est principium
    separationis forme a materia est principium destructionis esse rei, set per concordiam unitur
    forma cum materia per discordiam <seg>autem</seg> se iungitur forma a materia, ergo discordia
    et <seg>concordia</seg> sunt principia rerum. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e6411-d1e6428">Secunda ratio hec est: sicut in maiori mundo ita <seg>est</seg> in minori mundo. Set in
    maiori mundo sunt elementa contraria ad inuicem et cum separatur anima a corpore
      <seg>quelibet</seg> illorum petit locum proprium et dissoluuntur elementata. Hec autem
    dissolutio non fit nisi propter discordiam. Quodlibet enim elementum appetit salutem suam, et
    quia non habet salutem cum contrario nisi teneantur per concordiam, ideo petit quodlibet eorum
    dissolutionem illo separato, quia illa tenet in minori mundo, et hoc est anima.
      <seg>Iterum</seg> non sunt in corpore simul nisi propter proportionem et concordiam quam dat
    eis anima, ergo et ita est in maiori mundo. Iterum sicut generatio unius est alterius, ita
    concordia est causa constitutionis mixti et causa destructionis simplicis, quia concordia
    facit simplicia <seg>componi,</seg> discordia autem causa generationis simplicis et causa
    destructionis compositi, quia discordia destruit mixtum ex simplicibus et facit quodlibet
    illorum esse simplex, ita <hi>|</hi> ergo est in maiori mundo et in minori. Ergo concordia et
    discordia sunt principia in maiori mundo, sunt ergo principia rerum. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e6411-d1e6446">Ad oppositum: in nullo genere illud quod est posterius est principium priorum. Set accidens
    est posterius omni re, ergo accidens nullius est principium. Set concordia et discordia sunt
    accidentia, ergo non sunt principia. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e6411-d1e6450">Secunda ratio hec est, et est argumentum <seg>Aristotelis:</seg> concordia et discordia solum
    sunt in rebus animatis in quibus est amor et odium, ergo non sunt in rebus animatis in quibus
    est amor et odium, <seg>ergo</seg> non sunt principia nisi rerum animatarum, set in aliis sunt
    generationes quam in animatis, ergo concordia et discordia non sunt uniuersalia principia
    rerum. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e6411-d1e6459">
          <seg>Solutio.</seg> Ad hoc dicendum est quod opinio fuit philosophorum quod omnia essent ex
    elementis et posuerunt chaos esse constitutum ex elementis et ipsum esse principium materiale
    omnium rerum, et quia chaos confusum est posuerunt duo principia: unum quod distinguit partes
    elementorum ordinans omnes res, et hoc fuit intellectus. Aliud autem principium fuit a parte
    mobilium quod posuerunt per quod mobilia congregantur et segregantur et appellauit ista
    Empedocles concordiam et discordiam. Concordia est per quam mixtum generatur et simplex
    corrumpitur. Discordia per quam simplex generatur et mixtum corrumpitur et dissoluitur.
    Dicendum autem est quod concordia et discordia non sunt proprie et uere principia rerum, set
    sunt annexa principiis rerum. Aliquid enim est principium unionis forme cum materia duobus
    modis: uno modo sicut inducens formam cum materia et generans formam in materiam, et hoc modo
    est agens principium unionis forme cum materia, scilicet illud quo forma unitur materie, quod
    est annexum principiis et hoc modo concordia et discordia sunt principia, quia agens unit
    formam materie per ista principia que <seg>sunt</seg> concordia et discordia. Et propter hoc
    soluuntur in contrarium rationes preter quam Aristoteles. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e6411-d1e6467">Ad rationem autem dicendum est suple* <seg>Aristotelis</seg> quod concordia est duplex:
    quedam est naturalis et quedam est uoluntaria. Concordia autem uoluntaria est in rebus
    animatis et de hac intellexit Aristoteles et hanc non posuerunt philosophi esse principium nec
    discordiam sibi oppositam. Concordia autem naturalis est in omnibus rebus et non solum in
    animatis, et <seg>hec</seg> est principium omnium rerum compositarum et discordia ei opposita
    et de hac non non intellexit Aristoteles improbans hanc, scilicet quod concordia non sit
    principium omnium rerum.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
