<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Praeambulum</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Praeambulum</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019"
            >Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#K" n="60-r"/>
        <cb ed="#K" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-d1e3">
        <head>Praeambulum</head>
        <p xml:id="da-236-d1e3-d1e8">
          <hi>Bonorum honorabilium notitiam opinantes </hi>et cetera. Ex predeterminatis patuit <!-- what is in italics is the lemma,/!-->
          notitia subiecti istius scientie et intensionis ipsius. Nunc autem insistendum est
          diuisioni huius scientie in suas partes ut secundum speciales partium distinctiones
          singulorum intensio declaretur. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e3-d1e13">Diuisio. Recipit autem hec scientia diuisione in duas partes
          principales, in quarum prima determinatur quedam antecedentia preambula que ante
          substantiam scientie et eius necessitatem preexiguntur. In secunda, scilicet in hac,
          <hi>intendentes de anima necesse est simul dubitare de quibus bene dubitare oportet</hi> <!-- what is in italics is the lemma,/!-->
          et cetera. Determinatur exsecutio circa principale propositum huius scientie. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e3-d1e19">Prima autem pars diuiditur in duas, in quarum prima
          determinatur excellentia nobilitatis huius scientie propter quam aliis preponitur et
          iuuamentum quod omnibus scientis affert. In secunda, scilicet in hac, <hi>inquirimus autem <!-- what is in italics is the lemma,/!-->
          cognoscere et considerare naturam ipsius et substantiam</hi> et cetera. Determinatur
          manifestatio eorum circa que est intensio in hac scientia et modus procedendi circa ipsam. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e3-d1e25">Prima autem pars spectat ad presentem lectionem. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e3-d1e29">Est igitur intensio in presenti lectione determinare
          excellentiam nobilitatis huius scientie propter quam aliis preordinatur et utilitatem quam
          affert aliis scientiis. Recipit autem hec pars diuisionem in duas partes, in quarum prima
          determinatur excellentia nobilitatis huius scientie. In secunda, scilicet in hac,
            <hi>uidetur autem et ad omnem ueritatem cognitio ipsius maxime proficere</hi> et cetera. <!-- what is in italics is the lemma,/!-->
          Tangit iuuamentum quod affert omnibus scientiis. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e3-d1e35">Prima autem diuiditur in duas, in quarum prima tangitur duplex
          modus nobilitatis secundum
          <pb ed="#K" n="60-r"/>
          <cb ed="#K" n="b"/> quam una scientia exsuperat aliam. In secunda, | scilicet in hac, <hi>propter utraque hec</hi> et cetera,
          <pb ed="#V" n="55-r"/>
          <cb ed="#V" n="b"/> concluditur quod per utrumque modum nobilitatis qui in hac scientia |
          specialiter repertitur. Hec scientia est aliis proponenda. Pars autem secunda in qua tangitur
          iuuamentum quod affert hec scientia omnibus scientiis diuiditur in duas, in quarum prima tangitur iuuamentum quod generaliter hec
          scientia affert omnibus scientiis. In secunda, scilicet in hac, <hi>maxime autem ad
          naturam</hi> et cetera. Tangitur speciale iuuamentum quod maxime affert hec scientia
          scientiis rerum naturalium, et huius reddit causam cum dicit, <hi>est enim tanquam
          principium animalium </hi>et cetera. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e3-d1e47">Diuisio recollectio. Sunt igitur in presenti lectione partes
          quatuor, in quarum prima tangitur duplex modus nobilitatis secundum quam una scientia ab
          alia differt in excellentia. In secunda concluditur propter utrumque predictorum in hac
          scientia spiritualiter repertum ipsa aliis est proponenda. In tercia tangitur iuuamentum
          quod affert hec scientia omnibus scientiis generaliter. In quarta tangitur iuuamentum quod
          affert scientie rerum naturalium, et subiungit huius causam. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e3-d1e50">Hec autem est diuisio huius partis. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e3-d1e53">Sententia prime partis, de distinctione nobilitatis scientie.
          Circa primam partem proceditur hoc modo. Inquit philosophus: nos opinamur scientiam esse
          de genere rerum bonarum et honorabilium et assignamus differentiam unius ad alteram in
          nobilitate maiori uel minori secundum duos modos, quorum unus est propter certitudinem et
          subtilitatem est confirmationem demonstrationis secundum quem una scientia meliori modo
          procedit quam alia. Alius autem modus est propter nobilitatem et honorem subiecti de quo
          est scientia. Sententia secundae partis de concludenda nobilitate huius scientie, deinde
          concludit ex hiis quod propter utrumque modum nobilitatis narratio anime in primis
          ponatur, et formatur sic sillogismus: omnis scientia superans alias in certitudine et
          subtilitate demonstrationis et in subiecti nobilitate est aliis proponenda. Set scientia
          de anima considerans est huiusmodi, ergo scientia de anima considerans est aliis
          proponenda. Sententia tercie partis de iuuamento istius scientie ad alias. Consequenter
          tangit iuuamentum quod affert hec scientia omnibus aliis generaliter, dicens quod cognitio
          de anima habita magnum affert iuuamentum in omni cognitione ueritatis. Sententia quarte
          partis est de speciali iuuamento ad scientiam naturalem. Postea tangit iuuamentum speciale
          quod affert scientie naturali dicens quod hec cognitio maxime confert iuuamentum in
          scientia naturali et causam huius subiungit hoc modo: omnis scientia que determinat de eo
          quod est principium animalium maxime affert iuuamentum in scientia naturali. Ex omnibus
          autem hiis elicitur talis sillogismus: omnis scientia que generaliter affert iuuamentum ad
          omnem cognitionem ueritatis et precipue in scientia naturali, cum subiectum eius sit
          principium animalium de quibus considerat maxima et nobilissima pars scientie naturalis
          est, omnibus scientiis proponenda et precipue scientie naturali et maxime illi parti eius
          que de rebus considerat animatis. Set scientia determinans de anima est huiusmodi, ergo
          scientia determinans de anima est omnibus scientia preponenda et precipue scientie
          naturali et maxime illi parti eius que de rebus considerat animatis. Et sic manifestatur
          intensio huius partis. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e3-d1e56">Ad maiorem autem euidentiam predictorum quinque questiones
          incidunt inquerende. Prima [lec1 q1] <pb ed="#K" n="60v"/> <cb ed="#K" n="a"/>
          autem est de com|paratione huius scientie ad alias
          scientias superiores et inferiores ratione excellentie nobilitatis et prioritatis. Secunda
          [lec1 q2] est de modo certitudinis secundum quam dicit auctor hanc scientiam maxime
          procedere. Tercia [lec1 q3] est de modis nobilitatis scientie quos tangit Aristoteles quod
          unus est a parte demonstrationis, alius est a parte subiecti. Quarta [lec1 q4] est de
          iuuamento quod affert hec scientia omnibus aliis scientiis. Quinta [lec1 q5] est quo modo
          anima sit principium animalium sicut ponit in principio. </p>
      </div>/
    </body>
  </text>
</TEI>
