<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Praeambulum</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Praeambulum</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a 
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e24122" >
        <head>Praeambulum</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e24122-d1e24127">
          <hi>Distinctio secunda in qua ostenditur comparatio anime ad corpus secundum tria genera
      causarum. Continuatio intensionis.</hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e24122-d1e24133">
          <hi>Est autem anima uiuentis corporis causa et principium</hi>
          <hi> et cetera, ex diffinitione uniuersali <seg>anime</seg> patuit quod anima est causa
      corporis cum sit <seg>ipsius</seg> perfectio et ostensum est in parte <seg>precedenti</seg>
      quod anima uegetabilis secundum uirtutem generatiuam est causa efficiens corporis animati,
      cum sit principium generationis ipsius. Non solum autem anima est causa corporis secundum
      hos duos modos, immo etiam est causa finalis ipsius. Ideo in hac parte determinat quod anima
      secundum tria genera causarum est causa corporis animati. Per hoc enim ostenditur
       <seg>quod</seg> secundum omnes illos tres modos anima uegetabilis est causa corporis et
      quod generatio <seg>cuius</seg> ipsa est principium est ab ipsa sicut a causa efficiente
      mouente ad generationem et ordinatur ad ipsam sicut ad causam finalem. Et hec pars spectat
      ad presentem speculationem. Diuisio. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e24122-d1e24157">
          <hi>Recipit autem hec pars diuisionem in duas <seg>partes,</seg> in quarum prima proponit quod
       <seg>anima</seg> comparatur ad corpus in ratione triplicis cause et <seg>distinguit</seg>
      triplex genus cause. In secunda, scilicet in hac, </hi>
          <hi>quid <seg>igitur</seg> substantia manifestum est</hi>
          <hi> et cetera, ostendit secundum quem modum, scilicet anima habeat rationem triplicis generis
      cause respectu corporis. Prima autem pars indiuisa remanet. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e24122-d1e24181">
          <hi>Secunda autem <seg>pars</seg> recipit diuisionem in tres <seg>partes,</seg> in quarum
       <seg>prima</seg> ostendit animam habere rationem <seg>cause</seg> formalis. In
       <seg>secunda,</seg> scilicet in hac, </hi>
          <hi>manifestum <seg>est</seg> autem propter quid anima causa est</hi>
          <hi> et cetera, ostendit animam habere rationem cause finalis. In tercia, scilicet in hac, </hi>
          <seg>
            <hi>at</hi>
          </seg>
          <hi/>
          <hi> </hi>
          <hi>uero <seg>per</seg> quod unum principium est <seg>quodquid</seg>
            <seg>est</seg>
          </hi>
          <hi>, ostendit animam habere rationem cause efficientis. <seg>Hee</seg> autem tres rationes
      causarum de anima uegetabili sunt intelligende in hac parte. Prime autem due partes remanent
      indiuise. Tercia autem <seg>pars</seg> diuiditur in duas, in quarum prima ostendit
       <seg>animam</seg> causam efficientem </hi>
          <hi>|</hi>
          <hi> in corpore ratione motus localis in animalibus habentibus differentiam anime que est
      motiua secundum locum. In secunda, scilicet in hac, </hi>
          <hi>est autem alteratio et augmentum secundum <seg>animam</seg>
          </hi>
          <hi>, ostendit animam esse causam efficientem in motu alterationis et augmenti et detrimenti.
      Prima autem pars <seg>manet</seg>
            <seg>indiuisa.</seg> Secunda <seg>autem</seg>
            <seg>pars</seg> diuiditur in duas, in quarum prima ostendit animam esse causam efficientem
      motus alterationis et augmenti et detrimenti. In secunda, scilicet in hac, </hi>
          <hi>Empedocles autem non benedixit hec addens augmentum accidere plantis</hi>
          <hi> et cetera, improbat opinionem Empedoclis ponentis augmentum et detrimentum non esse ab
      anima set a natura elementorum.</hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e24122-d1e24280">
          <hi>Diuisionis recollectio. Sunt igitur in lectione <seg>presenti</seg> partes sex, in quarum
      prima assignat diuisionem causarum ostendens rationem triplicis generis <seg>cause</seg>
      anime conuenire. In secunda specialiter ostendit secundum quem modum ei competit ratio cause
      formalis. In tercia ostendit secundum quam rationem intensio cause finalis. In quarta
      ostendit secundum quem modum ei competit intensio cause efficientis quantum ad motum
      localem. In quinta ostendit secundum quem modum ei competit intensio cause efficientis
      quantum ad <seg>motum</seg> alterationis et augmenti et detrimenti. In sexta
       <seg>probat</seg> opinionem Empedoclis errantis circa motum augmenti. Hec autem sexta pars
      ad sequentem pertinet <seg>speculationem.</seg> Hec est diuisio huius partis.</hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e24122-d1e24301">
          <hi>Sentencia prime partis in qua ostendit rationem triplicis cause anime conuenire. Circa
      primam partem procedit hoc modo dicens quod anima est causa et principium, et causa est
      illud <seg>post</seg>
            <seg>quod</seg> sequitur <seg>aliud;</seg> principium ante quod non est aliud. Est igitur
      anima principium et <seg>causa</seg> corporis cuius est perfectio, et causa dicitur secundum
      tres modos <seg>ut</seg> habetur in scientia </hi>
          <hi>de phisico negotio</hi>
          <hi> qui <seg>modi</seg> concidunt in unum, scilicet causa formalis que dat esse rei et causa
      efficiens a qua exit motus et causa <seg>finalis</seg> propter quam res est et anima est
      causa hiis tribus modis respectu corporis. Est autem causa formalis sicut patet in eius
      diffinitione. Est causa efficiens quantum ad <seg>motum</seg> generationis et nutrimenti et
      augmenti et detrimenti, et est causa finalis quia sicut declaratum est </hi>
          <hi>|</hi>
          <hi> in </hi>
          <hi>Phisicis</hi>
          <hi>, materia est propter formam et necessitas <seg>materie</seg> est propter necessitatem
      forme et non propter aliud consequens. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e24122-d1e24353">
          <hi>Sentencia secunde partis in qua ostendit animam habere <seg>rationem</seg> cause formalis,
      consequenter ostendit animam habere rationem singulorum istorum modorum, et primo ostendit
      eam habere intensionem forme per duas rationes, et <seg>ratio</seg> prima </hi>
          <hi>|</hi>
          <hi> talis est: omnis causa que est principium esse rei est causa formalis ipsius. Set anima
      est principium esse rei, scilicet corporis animati, ergo est causa formalis corporis
      animati. Minor ostenditur sic: uiuere in uiuentibus est esse. Set anima est causa uite in
      uiuentibus, ergo anima est causa esse in ipsis. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e24122-d1e24371">
          <hi>Secunda autem <seg>ratio</seg> hec est: omne illud quod est perfectio rei
       <seg>existentis</seg> in potencia est causa formalis ipsius. Set <seg>anima,</seg> sicut
      patet ex sua diffinitione, est perfectio corporis uiuentis existentis in potencia, ergo
      anima est causa formalis ipsius. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e24122-d1e24386">
          <hi>Sentencia tercie partis in qua <seg>ostendit</seg> animam habere rationem cause finalis,
      consequenter ostendit secundum quem modum anima habet rationem cause finalis et in illa
      parte duo intendit: primum est ostendere hoc quod sic ostendit dicens quod anima est causa
      finalis corporis, cum propter ipsam sit corpus productum in <seg>esse.</seg> Et est ratio
      sua talis: sicut operatur intellectus in rebus artificialibus, sicut patet in mechanicis,
      similiter operatur natura in rebus naturalibus. Set intellectus operatur propter aliquem
      finem, ergo natura operatur propter aliquem finem, <seg>igitur</seg> corpora animata propter
      aliquem finem producit. <seg>Huius</seg> autem finis est anima, ergo anima est causa finalis
      corporis. Quod autem anima sit ille finis propter quem natura <seg>operatur</seg> et
       <seg>producit</seg> corpora sic ostenditur: illud cuius omnia corpora naturalia tam
      animalium quam plantarum sunt instrumenta <seg>et</seg> causa finalis <seg>ipsorum.</seg>
      Set anima est huiusmodi, ergo anima est causa <seg>finalis</seg> corporum, sicut
       <seg>igitur</seg> instrumenta artis sunt propter finem ad quem ordinantur, similiter omnia
      corpora <seg>animata</seg> sunt propter animam que <seg>ipsis</seg> utitur sicut instrumento
      ad quam sicut <seg>ad</seg> finem ordinantur. Secundum autem quod intendit est distinctio
      cause formalis quam tangit cum dicit, </hi>
          <hi>dupliciter autem dicitur quod <seg>huius</seg> causa est</hi>
          <hi> et cetera, dicit igitur quod causa finalis est duplex: una est illa cuius est aliquid
      propter <seg>quod</seg> inuenitur aliquid et <seg>hanc</seg> rationem cause
       <seg>finalis</seg> est ponere secundum proportionem quam <seg>habet</seg> anima ad corpus
      animatum quod est ipsum compositum, quia compositum est causa finalis corporis et anime
      tanquam illius finis cuius est utrumque et anima et corpus. Alia est causa finalis illa per
      quam est in finem rei deuenire et secundum hunc modum est anima causa finalis secundum
      proportionem quam habet ad corpus cuius est perfectio, quia per ipsam corpus deuenit in suum
      finem. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e24122-d1e24454">
          <hi>Sentencia quarte partis in qua ostendit rationem <seg>cause</seg> efficientis anime
      conuenire quantum ad motum localem, consequenter ostendit modum secundum quem anima habet
      rationem cause efficientis. Anima igitur est principium efficiens motus in corpore et
      secundum ueros motus et estimatiuos, et ostendit quod est principium motus localis. Hoc
      autem non est in omnibus uiuen</hi>
          <hi>|</hi>
          <hi>tibus, quia <seg>non</seg> in plantis set solum in quibusdam <seg>animalibus</seg> in
      quibus est uirtus motiua secundum motum progressiuum.</hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e24122-d1e24476">
          <hi>Sentencia quinte partis in qua <seg>ostendit</seg> rationem cause efficientis anime
      competere quantum ad motum alterationis et augmenti et detrimenti, consequenter ostendit
      animam esse causam efficientem quantum ad motum <seg>alterationis</seg> augmenti et
      detrimenti, et primo proponit intensionem dicens quod alteratio et augmentum in rebus
      animatis procedunt ab anima et primo ostendit alterationem esse ab <seg>anima</seg> et est
      ratio <seg>sua</seg> talis: omnis motus sensus est ab anima et nichil participat sensum quod
      non participat animam, set motus sensus est quedam alteratio, cum non sit alteratio formarum
       <seg>omnino</seg> habentium naturam corporalem, ergo ab anima est alteratio. Deinde
      ostendit quod anima est principium augmenti et detrimenti cum dicit, </hi>
          <hi>et de augmento et detrimento similiter se habet</hi>
          <hi> et cetera. Et est sua <seg>ratio</seg> talis: omne quod nutritur habet uitam, et omne
      habens uitam habet animam et uitam ab anima, ergo omne quod nutritur est habens animam et
      nutrimentum habet ab anima. Set omne quod habet augmentum et detrimentum <seg>naturale</seg>
      habet uitam et animam et augmentum et detrimentum habet ab anima. Dicitur autem augmentum et
       <seg>detrimentum</seg> naturale quod <seg>fit</seg> a principio <seg>intra</seg> naturali.
      Potest enim additio fieri rebus sicut per artem fit in rebus animatis uel in quantitatibus
      mathematicis sicut quadrangulus addito gnomone crescit et hoc augmentum non est naturale et
      similiter omnes quantitates et etiam mathematice et alie crescere possunt per accidens et
      preter naturam. Non est autem augmentum naturale in illis neque detrimentum. In hiis
      completur manifestatio intensionis huius partis in <seg>speciali.</seg>
          </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e24122-d1e24521">
          <seg>
            <hi>Questiones.</hi>
          </seg>
          <hi> Circa partem istam inquirendum est est operationibus anime in semine circa actum
      generationis. Nouem autem occurrunt questiones. Prima [lec11 q1] est utrum in semine deciso
      sit aliqua natura anime. Secunda [lec11 q2] <seg>est</seg> utrum </hi>
          <hi>|</hi>
          <hi>
            <seg>illa</seg> natura sit anima an uirtus anime. Tercia [lec11 q3] est quo modo illa uirtus
      procedat cum semine utrum per decisionem an aliter. Quarta [lec11 q4] <seg>est</seg> utrum
      substantia anime que est futura fetus perfectio sit aliquo modo in semine. Quinta [lec11 q5]
      est quo modo sit in semine utrum <seg>actu</seg> an potencia. Sexta [lec11 q6] est quo modo
       <seg>ducatur</seg> ad actum. Septima [lec11 q7] est quo modo anima comparetur ad corpus
      secundum triplex genus cause. Octaua [lec11 q8] est utrum eadem anima sit causa efficiens et
      forma et finis eiusdem corporis. Nona [lec11 q9] est utrum et quo modo corpora sint anime
      instrumenta. </hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
