<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e1446" >
        <head>Quaestio 1</head>
        <head type="question-title">Utrum intellectus moueat omnia</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e1446-d1e1454">[lec 10 q1] <seg>Circa</seg> primam <seg>questionem</seg>
        sic proceditur, et queritur<seg>utrum</seg> intellectus moueat omnia, et ostenditur quod sic:
        sicut habetur in octauo <seg><title>Physicorum</title>,</seg> in quolibet genere motus est ponere unum quod ita
      <seg>mouet</seg> quod non mouetur et ad illum est status, unde dicit quod primum ita mouet
    quod non mouetur. Medium autem mouet et mouetur, ultimum autem mouetur et non mouet. Ergo in
    genere naturalium mouentium est unus motor qui ita mouet quod non mouetur. Set motor primus
    qui, cum <seg>mouet</seg> non mouetur, mouet omnia uniuersaliter et ad ipsum est status omnium
    mouentium et non dependet aliquo modo a mobilibus, set omnis substantia que nullo modo mouetur
    omnino independens a materia corporali et a substantiis mobilibus est mouens omnia sola extra
    omnia existens separata. Propter hoc enim appellatur motus primus talis substantia in
      <seg>octauo,</seg> quia omnino separata est et extra omnia existens set omnis substantia que
    omnino separata est a materia est substantia spiritualis
    simplex, ergo motor mouens omnia est substantia spiritualis <seg>simplex.</seg> Set
    substantiis spiritualibus debetur cognitio sicut dicitur in libro <title>Fontis
      <seg>uite</seg></title>, unde forme in illis colliguntur, sicut dicitur <seg>ibidem,</seg> et
    hoc est quia operatio simplex debetur substantie simplici. Intelligere autem est operatio
    simplex, ergo debetur substantie spirituali, que mouet omnia, set in illa non differt suus
    intellectus et sua essentia, quia ipsa est prima causa mouens omnia. Ergo intellectus illius
    omnia mo
    <pb ed="#K" n="83-r"/>
    <cb ed="#K" n="a"/>uet, intellectus ergo <seg>moueret</seg> omnia.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e1446-d1e1499">Secunda ratio <seg>talis</seg> est, sicut dicit
    <name>Auicenna,</name> omnis motor qui mouet ad <seg>diuersa</seg> differentias positionis et ad diuersos effectus est motor,
     qui cum mouet ad unum habet intentionem alterius. Set motor qui mouet omnia est huiusmodi quod mouet ad
    omnes differentias positionis. Mouet enim corpora superiora ad omnes differentias positionis
    et non ad aliquam determinatam. Inferiora autem mouet ad diuersos effectus, ergo motor ille
    est talis qui cum mouet ad unum <seg>habet</seg> ymaginationem alterius. Set, sicut uult
      <name>Auicenna,</name> talis motor est solus motor per intellectum, quia solus intellectus
    propter sui impermixtionem et independentiam habet respectum ad omnia et diuersa, ergo motor
    uniuersalis <seg>communium</seg> est intellectus.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e1446-d1e1521">Tercia ratio talis: sicut dicit <name>raby Moysi</name>
    recte in hoc dicens: solus intellectus et agentis per cognitionem est proprium quod cum mouet
    unus et idem inmobilis perseuerans et inuariabilis sit principium multarum opinionum.
    Set motor uniuersalis
    <pb ed="#V" n="68-v"/>
    <cb ed="#V" n="b"/>est motor a quo mediante ipso inuariabili et uno multa fluxunt.
     Ergo est solum agens per intellectum et uoluntatem, quia causa que producit in esse conseruat eas et per ipsam mouentur
    res et uniuersaliter uiuunt. Ergo a <seg>tali</seg> solo motore per intellectum exierint a
    tali solo mouetur, ergo omnes res mouentur per intellectum et intellectum mouet <seg>omnia.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e1446-d1e1533">Ad oppositum: <name>Aristoteles</name> improbat opinionem <name>Anaxagore</name>,
         quia ponebat intellectum mouere omnia, ergo secundum <name>Aristoteles</name> intellectus non mouet omnia.
   </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e1446-d1e1536">Secunda ratio est <seg>ista:</seg> operatio sequitur exigentiam nature substantie,
         ergo prior operatio et uniuersalior sequitur priorem substantiam et uniuersaliorem. Set prior operatio
    est esse, quia est primus actus entis et uniuersalior, quia, sicut dicitur in libro <title>De
    <seg>causis</seg></title>, prima rerum creatarum est esse et latius et <seg>communius.</seg>
    Vltimus autem actus inter omnes est <seg>intellectus,</seg> ergo operatio primi motoris
    uniuersalis non est intelligere, set esse uel aliud, ergo non mouet omnia per intellectum,
    ergo intellectus non mouet omnia.
  </p>
    <p> Ad oppositum: <name>Aristoteles</name> improbat opinionem <name>Anaxagore</name>,
       quia ponebat intellectum mouere omnia, ergo secundum <name>Aristoteles</name> intellectus non mouet omnia.
        <p xml:id="da-236-ed1e1446-d1e1553">
          <seg>Solutio.</seg> Dicendum <seg>est</seg> quod <name>Anaxagoras</name> posuit intellectum mouere omnia.
           Posuit enim intellectum primum a nullo dependentem nulli permixtum mouere omnia et omnia
    distinguere et esse principium ordinationis omnium, unde posuit <seg>chaos</seg> esse principium omnium et principium
     <seg>distinctionis</seg> illius posuit esse <seg>intellectum.</seg> Et concedimus rationes que probant auctoritatem eius.
      Ponimus <seg>enim</seg> uniuersalem motorem omnium esse intellectum et mouere per intellectum.
     </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e1446-d1e1573">Ad primam rationem in contrarium dicendum <seg>est</seg> quod descendunt sermones secundum
    exigentiam scientie. <name>Anaxagoras</name> uero posuit <seg>intellectum</seg> omnia mouere de solo primo
    intellectu <seg>intelligens</seg> et de motore primo, et ideo <name>Aristoteles</name> approbat positionem
    eius in locis illis in quibus loquimur de motore primo omnium, sicut in <seg>octauo</seg> et
    in <seg><title>Methaphysica</title></seg><hi/> et opinio eius fuit quod actio primi motoris est
    intelligere. Est <seg>iterum</seg> alius intellectus, scilicet intellectus permixtus, et
      <seg>hic</seg> est intellectus humanus, et iste non potest omnia mouere. Et ideo in scientia
    de anima humana et de intellectu humano esset hec opinio erronea, scilicet quod intellectus
    mouet omnia, et ideo in parte ista reprobat <name>Aristoteles</name> opinionem eius quantum
    ad hoc quod intellectus <seg>humanus</seg> mouet omnia et tamen<name>Anaxagoras</name> hoc
    non posuit, set quia non certificauit de quo intellectu intenderet, uisum fuit
    <name>Aristoteli</name> quod utrumque intellectum
    confunderet in simul et <seg>quod</seg> de utroque intelligeret, et ideo quantum ad
    intellectum humanum hoc reprobat, scilicet quod intellectus non mouet omnia, set tamen non
    uere improbat, quia procedit <hi>acs</hi>i <name>Anaxagoras</name> acciperet huiusmodi humanum
      <seg>intellectum.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e1446-d1e1612">Ad secundam rationem dicendum <seg>est</seg>
    quod prius est duobus modis: quoddam est prius
    in uia generationis et incompletionis, et hoc modo materia <seg>prior</seg>
    <seg>est</seg>
    <pb ed="#K" n="83-v"/>
    <cb ed="#K" n="a"/><seg>forma,</seg> et hoc modo esse <seg> est</seg> prius quam intelligere. Est
    <seg>autem</seg> aliud prius secundum completionem <seg>uel</seg> in <seg>uia</seg>
    completionis et perfectionis et nobilitatis et sic intelligere est prior actus quam esse, quia
      <seg>est</seg> nobilissimus et <seg>completissimus.</seg> Actus uero completissimus debet
    conuenire motori uniuersali qui est completissimus, et ideo intelligere <seg>competit</seg>
    motori uniuersali <seg>omni</seg> qui mouet per intellectum. Et ideo intellectus mouet omnia.
  </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
