<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 9</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 9</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a 
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e9876" >
        <head>Quaestio 9</head>
        <head type="question-title">
    Utrum habeat animam tanquam sui 
    perfectionem sicut habet animata ut possit dici
    animal uel corpus animatum
   </head>
        <p xml:id="da-236-ed1e9876-d1e9884">[lec1 q9] Circa nonam <seg>questionem</seg> sic proceditur et queritur utrum habeat animam
    tanquam <seg>sui</seg> perfectionem sicut <seg>habet</seg> animata ut possit <seg>dici</seg>
    animal uel corpus animatum, et ostenditur quod sic: et ad hoc ostendendum adducantur tres
      <seg>prime</seg> rationes que sunt posite in questione superius inmediate dicta et alie
    similiter, quarum prima talis <seg>est:</seg> sicut dicit <seg>Auicenna</seg> in libro <hi>De
       <seg>anima</seg>
          </hi> quedam corpora recipiunt formam uite <seg>et</seg> quedam non.
    Corpora que formam uite recipiunt sunt ea que maxime distant a contrarietate et que maxime
    accidunt ad naturam corporis celestis in sua equalitate. Corpora autem que maxime distant ab
    ipso et habent naturam contrarietatis <seg>illi</seg> non sunt habilia ad recipiendum formam
    uite. Natura enim uniuscuiusque <seg>illorum</seg> corporum habet contrarietatem, et ideo
    remotissima est a corporalibus <seg>celestibus.</seg> Corpora autem celestia sunt apta
    nobiliori uite, ergo recessus a contrarietate est causa ad hoc <seg>ut</seg> corpus uiuat. Set
    talis natura maxime est in corporibus celestibus. Ergo corpus celeste maxime habet uitam et
    maxime ab anima perficitur, et ita corpus celeste potest dici animatum uel animal.</p>
        <p xml:id="da-236-ed1e9876-d1e9930">Secunda ratio hec est: omne quod habet nobilius <seg>regimen</seg> nostro regimine regitur a
    forma nobiliori omni forma, quia forma regit corpus. Set <seg>corpus</seg> celeste est
    huiusmodi, ergo regitur a tali forma que est nobilissima. Talis uero forma est anima
      <seg>nobilissima</seg> que <seg>est</seg> supra omnes differentias anime et supra
    intellectum, ergo a tali forma regitur corpus celeste, set anima regit et illud corpus
      <hi>|</hi> quod regit et <seg>perficit,</seg> ergo celum perficitur ab <seg>anima</seg> ita
    quod possit dici animatum uel anima. Minor <seg>scripta</seg> in libro <hi>Vegetabilium</hi>
    in quo dicit Aristoteles quod celum habet <seg>nobilium</seg> regimen nostro regimine. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e9876-d1e9964">&lt;Tercia ratio hec est: omne corpus quod est diuerse nature in toto et in partibus
    perficitur a forma que perficit totum et partes ratione diuersa que forma per diuersitatem
    suarum uirtutum diuersas exercet operationes et que exigit in corpore diuersas partes per quas
    diuersas operationes proportionales ipsis partibus exerceat. Set corpus celeste est huiusmodi,
    ergo perficitur a tali forma que exigit in corpore diuersitatem partium per quas diuersas
    operationes exercet. Talis autem forma est anima, ergo corpus celeste perficitur ab anima quod
    autem corpus celeste sit huiusmodi patet, quia corpus celeste habet diuersas stellas que sunt
    eius membra per quas diuersas exercet operationes et celum primum quod est principium plurium
    operationum plures habet partes diuersas secundum diuersas operationes, sicut dicit
      <seg>Aristoteles.&gt;</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e9876-d1e9970">Ad oppositum: duplex est motor: quidam est dependens a mobili, quidam autem non, et iterum
    dependentia motoris a mobili est causa coartationis et insufficientie motus, et quanto magis
      <seg>dependet</seg> a mobili tanto magis est insufficiens. Quanto autem minus ab ipso
    dependet tanto magis est insufficiens, <seg>et</seg> ideo differentie anime que sunt in
    corpore non sunt motores sufficientes nisi in genere, quia solum mouent corpus suum. Motor
    autem corporis celestis est sufficiens in omni sua operatione quia mobile completum
      <seg>est</seg> in genere mobilium et mouens completum in genere mouentium, ergo motor
    corporis celestis non dependet a <seg>corpore</seg> celesti, ergo non est ei unitus, sicut
    forma materie et sicut anima corpori, ut dicatur corpus celeste ab anima perfici, ergo corpus
    celeste non potest dici animal <seg>nec</seg> corpus animatum. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e9876-d1e9988">Secunda ratio hec est: nullum perfectibile <seg>quod</seg> est eiusdem rationis in toto et in
    parte est susceptibile perfectionis que exigit corpus perfectibile habens diuersas rationes in
    partibus et diuersas operationes secundum speciem. Set corpus celeste est huiusmodi
    perfectibile et anima est huiusmodi perfectio, ergo corpus celeste non est suceptibile anime.
    Maior patet in secundo <hi>De <seg>anima</seg>
          </hi>, <seg>ubi</seg> icit Aristoteles quod
      <seg>omnis</seg> actus ad propriam materiam ordinantur. Minor patet quia anima est perfectio
    corporis organici quod est alterius rationis in partibus et in toto. Celum autem est corpus
    minime organicum et uniforme in partibus et in toto. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e9876-d1e10005">
          <seg>Solutio.</seg> Ad hoc dicendum <seg>est</seg> quod opinio quorumdam philosophorum fuit
    quod corpus celeste perficeretur ab anima et quod esset corpus animatum. Non est autem hoc
    uerum, quia anima est solum perficio corporis elementati organici, unde non est ponere
      <seg>ipsam</seg> perfectionem esse corporis celestis. Ponimus tamen ipsum moueri ab
    intellectu qui intellectus non est forma completiua ipsius, sicut forma est perfectio materie,
    et sicut anima est perfectio corporis, <hi>|</hi> set solum sicut motor est perfectio mobilis.
    Est enim motor perfectio mobilis, quia educit mobile de potentia mouendi ad actum nec unitur
    ei ille intellectus sicut materie, nec dependet ab eo, sicut anima a corpore et forma a
    materia. Si autem uirtus istius motoris secundum quam celum mouetur dicatur anima, tunc
    equiuoce dicetur anima, ut dicatur illa uirtus anima mundi. Set tunc equiuocabitur anima.
    Concedente sunt ergo rationes quibus ostenditur quod corpus celeste non habet animam tanquam
    perfectionem sui intra et <seg>quod</seg> celum non est corpus animatum ut possit dici animal
    nisi equiuoce, unde <seg>etsi</seg>
          <seg>Auicenna</seg> dicat ipsum habere animam et perfici ab anima hoc non <seg>est</seg>
    secundum propriam rationem et intentionem <hi>|</hi> anime. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e9876-d1e10035">Ad primam <seg>rationem</seg> autem illarum que <seg>ponitur</seg> in hac questione dicendum
    quod recessus a contrarietate est duobus modis. Uno modo est per contrariorum confractionem in
    mixto et talis facit equalitatem complexionis et talis est dispositio ad receptionem
      <seg>anime</seg> et uite in corporibus inferioribus, sicut dictum est et sicut dicit
      <seg>Auicenna.</seg> Alio modo est recessus a contrarietate non per naturam mixtionis et
    confractionis contrariorum in mixto set propter omnimodam differentiam a contrario, et hoc
    modo est recessus a contrarietate in celo et iste recessus non est dispositio ad hoc ut
      <seg>corpus</seg> recipiat influentiam motoris nobilissimi qui mouet per intellectum et hoc
    modo in celo est iste recessus, unde illa dispositio non disponit ad hoc ut celum sit
    animatum, set ad hoc ut ab intellectu moueatur. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e9876-d1e10053">Ad secundam dicendum est quod <seg>regimen</seg> est duobus modis: quoddam est a forma
    interiori et tale est in corpore humano et animato ab anima que est forma interior corporis.
    Aliud est a motore exteriori sufficienter dirigente et a dispositione intrinseca que caret
    contrarietate et quantum ad hoc corpus <seg>celeste</seg> habet nobile <seg>regimen</seg> et
    nobilius nostro, quia motor a quo regitur nobilissimus est. Set huic regimini non respondet
    anima set primo regimini, et <seg>ideo</seg> celum non habet animam.</p>
        <p xml:id="da-236-ed1e9876-d1e10068">&lt;Ad terciam dicendum quod diuersitas partium est dupliciter: quedam que prouenit ab
    exigentia uirtutum anime et operationum eius in quibus sunt diuersitates miscibilium, diuersi
    mode componentium et talis non est in corpoe colecti et in partibus suis, et hec est
    dispositio ad animam recipiendam. Alia est diuersitas corporum in a quo corpore que est a
    creatione corporis que prouenit a creatore ordinante ipsum ad diuersos effectos per
    diuersitatem partium et talis diuersitas est in celo. Unde dicit Aristoteles quod corpus
    primum habet plures stellas fixas, quia principium est plurium operationum. Hec autem
    diuersitas partium non est dispositio ad receptionem anime nec <seg>uite.&gt;</seg>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
