<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Praeambulum</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Praeambulum</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019"
            >Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-d1e1896">
        <head>Praeambulum</head>
        <p xml:id="da-236-d1e1896-d1e1901">Tractatus primus huius scientie de opinionibus circa
          animam ab antiquis editis continens duo capitula. Primum est de opinionibus antiquorum.
          Secundum est de improbationibus ipsarum. Primum autem tres continet partes. Prima autem
          est de opinionibus diffinientium animam per motum. Secunda de opinionibus diffinientium
          animam per cognitionem. Tercia est de opinionibus diffinientium per utrumque. Prima autem
          continet tres paragraphos, quorum primus est de communitate opinionum circa motum.
          Continuatio intensionis.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1896-d1e1904">
          <hi>Intendentes de anima necesse est simul dubitare de quibus bene
          du
          <pb ed="#K" n="76-v"/>
          <cb ed="#K" n="b"/></hi><hi>bitare oportet </hi>et cetera.
          Completa est intentio philosophi circa ea que <!-- lemma-->
          substantiam huius scientie antecedunt in quibus tetigit necessitatem et nobilitatem huius
          scientie, et intensionem eius circa subiectum suum et passiones et proprietates ipsius et
          tetigit ea que de subiecto sunt inquirenda et modum ordinis sui processus, et questiones
          incidentes circa hoc et circa passiones anime et circa proprietatem et communitatem
          ipsarum. Et conclusit quod anima cum suis proprietatibus ad scientiam pertinet naturalem
          et assignauit differentiam modorum considerandi et diffiniendi phisici et logici. Et
          distinctionem facit circa diuersas considerationes diuersorum artificum, et omnia que
          antecedunt necessitatem et substantiam huius scientie, postquam igitur in omnibus
          predictis terminauit suam intensionem. Aggreditur intensionem principalem huius scientie
          determinans de anima et suis differentiis et potentiis et actibus et obiectis.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1896-d1e1911">Diuisio. Recipit autem ista pars diuisionem in duas
          partes, in quarum prima continente primum tractatum determinat Philosophus de anima
          secundum opiniones aliorum philosophorum recitans eorum opiniones et earum intentiones et
          eos in benedictis imitatur eorum uero erroribus contradicit. In secunda continente duos
          tractatus secundum, scilicet et tercium,
          <pb ed="#V" n="65-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>determinatur de anima et eius proprietatibus secundum uiam ueritatis et incipit hic,
          <hi>hec quidem de anima a prioribus tradita dicta sunt</hi> et cetera,
          et terminatur usum ad finem totius negotii.
         </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1896-d1e1917">Primus autem tractatus recipit diuisionem in duas partes
          in quarum prima manifestat Philosophus intensionem suam circa ea que determinare intendit.
          In secunda, scilicet in hac, <hi>animatum igitur ab inanimato duobus modis differe
            uidetur</hi> et cetera, prosequitur intensionem suam circa opiniones philosophorum quas
          ediderunt de anima. Omissa igitur prime partis diuisione, diuisioni separatis principalis
          insistamus. Recipit autem diuisionem in duas partes, in quarum prima recitat Philosophus
          opiniones aliorum, quas ediderunt de anima. In secunda, scilicet in hac, <hi>considerandum
            autem hic quidem primum de motu est</hi> et cetera, contradicit eorum opinionibus eas
          improbans et etiam alias opiniones interserit.
         </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1896-d1e1927">Prima autem pars recipit diuisionem in duas partes, quia
          philosophi per duas considerationes diffiniunt animam, scilicet per motum et per
          cognitionem. Rebus enim animatis solum inter res naturales debetur per se mutus ut
          eis sit proprium se ipsis moueri sicut habetur in VIII <title>Phisicorum</title>. Et eis solum
          competit cognitio propter animam que ipsarum est principium. Et ideo dicit Philosophus
          quod animatum differt ab animato in motu et sensu, idest in cognitione.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1896-d1e1933">In prima igitur parte recitat opiniones diffinientium
          animam per motum. In secunda, scilicet in hac, <hi>quique</hi>
          <hi> autem in cognoscendo et sciendo ea que sunt</hi> et cetera, recitat diffinientium
          opiniones animam
          <pb ed="#K" n="77-r"/>
          <cb ed="#K" n="a"/>per cognitionem.
          Prima autem pars recipit diuisionem in partes duas, in
          quarum prima recitat opiniones diffinientium animam per motum in uniuersali tangens illud
          in quo omnes eorum opiniones communicant, quia in diffiniendo animam per motum. In
          secunda, scilicet in hac, <hi>unde <name>Democritus</name> ignem quendam autem calorem dicit eam
            esse</hi> et cetera, tangit opiniones eorum in speciali singularum diuersas recitans
          opiniones. Prima autem pars cum parte prohemiali spectat ad speculationem presentem.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1896-d1e1944">Sunt igitur in lectione presenti due partes, in quarum
          prima manifestat Philosophus intensionem suam circa ea que intendit. In secunda tangit
          intensionem diffinientium animam per motum in uniuersali. Prima autem pars diuiditur in
          partes tres, in quarum prima proponit Philosophus intensionem suam. In secunda, scilicet
          in hac, <hi>attendentes priorum opiniones comprehendere</hi> et cetera, tangit modum
          procedendi circa philosophorum opiniones. In tercia, scilicet in hac, <hi>principium autem
            questionis est apponere que maxime uidentur ipsi inesse secundum naturam</hi> et cetera,
          tangit ordinem sui processus. Tangit enim ea a quibus in hoc opere proponit inchoare.
          Secunda autem pars principalis recipit diuisionem in duas partes, in quarum prima tangit
          illud in quo fundatur intensio omnium de anima diffinientium, quia in motu et sensu. In
          secunda, scilicet in hac, <hi>accepimus autem et que a genitoribus fere due hec de
            anima</hi> et cetera, tangit opiniones eorum antiquorum iuxta hoc diffinientium per
          motum in uniuersali.
         </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1896-d1e1956">Diuisionis recollectio. Sunt igitur in presenti lectione
          quibus partes, in quarum prima proponit Philosophus intensionem suam. In secunda tangit
          modum procedendi circa opiniones philosophorum. In tercia tangit ordinem processus. In
          quarta tangit illud in quo fundatur intensio omnium philosophorum de anima diffinientium.
          In quinta tangit iuxta hoc opiniones antiquorum diffinientium animam per motum in
          uniuersali.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1896-d1e1959">Hec autem est diuisio huius partis.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1896-d1e1962">Sententia prime partis de intensionis manifestatione
          circa primam partem sic procedit Philosophus hoc modo dicens quod cum sit intensio sua
          determinare de anima non reputat esse inutile cum aliis philosophis simul dubitare et
          circa ipsam de illis de quibus rationabile est dubitare.
         </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1896-d1e1966">Sententia secunde partis de modo processus. Et deinde
          tangit modum procedendi circa antiquorum opiniones dicens quod proponit intendere eorum
          opinionibus ut omnia que de<hi> </hi>anima bene et rationabiliter ediderunt familiariter
          acceptet. Si autem aliquid de ipsa non recte tradiderunt, docebit fugiendum et omnino
          responendum.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1896-d1e1972">Sententia tercie partis de ordine processus. Consequenter
          tangit ordinem processus dicens quod principium uie inquisitiue secundum quam procedere
          circa anima intendit est primo tangere illa que primo uidentur anime competere secundum
          naturam, et hec quidem sunt motus et sensus per que duo philosophi fere omnes animam
          diffinire moti sunt. </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1896-d1e1975">Sententia quar
          <pb ed="#K" n="77-r"/>
          <cb ed="#K" n="a"/>te partis de eo in quo communicant predicte omnes opiniones.
          Consequenter accedens ad secundam partem tangit ea que maxime
          uidentur competere per naturam per que omnes fere philosophi eam diffiniuerunt. Hec autem
          sunt sensus et motus. Dicit igitur quod animatum ab inanimato uidetur differre per hec
          duo,
          <pb ed="#V" n="65-r"/>
          <cb ed="#V" n="b"/>scilicet per motum et sensum, idest per cognitionem communiter acceptam, et innuit
          talem rationem: illa uidentur maxime in esse anime per naturam per que animatum ab
          inanimato differt, et causa huius est quia animatum per animam et per ea que ei competunt
          ab inanimato quod anima caret differre necesse est. Hec autem sunt motus et sensus, ergo
          motus et sensus maxime uidentur in esse anime per naturam.
         </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1896-d1e1978">Sententia quinte partis de ratione in qua concordant.
          Consequenter iuxta hoc tangit consensum omnium philosophorum in suis opinionibus
          diffinientium animam per hec duo, dicens quod nos suscepimus ab antiquis patribus ista duo
          de anima que maxime ei competunt, scilicet motum et sensum. Tangit positionem
          diffinientium ipsam per motum cum dicit, <hi>dicunt enim quia et maxime et primo anima
          esse id quod est secundum se mouens </hi>et cetera, dicit igitur quod philosophi
          dixerunt animam esse rem se ipsam mouentem et ita diffinierunt ipsam per motum, deinde,
          cum dicit, <hi>estimatur quod non mouetur non contigere mouere alterum</hi> et cetera,
          tangit eorum rationem per quam ostendunt animam moueri, et sic ei motum maxime competere
          et est eorum ratio talis, omne quod mouet alterum per se mouetur per se, quia nichil mouet
          alterum quin moueatur et ipsum, set anima mouet alterum per se, quia corpus ergo mouetur
          per se. Per hec enim differt animatum ab inanimato, quia ipsum per se mouetur, in animatum
          autem non. Set causa huius est anima, ergo anime conuenit maxime et per se mouere et
          maxime moueri per se, cum nichil moueat nec et ipsum moueatur, et sic motus maxime
          competit anime per materiam.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1896-d1e1987">Et sic patet intensio huius partis. Postquam determinata
          sunt ea que prexiguntur ante anime substantie cognitionem.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1896-d1e1990">Post hec inquerende sunt questiones circa substantiam
          anime, et primo querendum est circa eam secundum opiniones philosophum, postea secundum
          ueritatem. Circa opiniones philosophorum circa animam querenda sunt duo: primum est de
          opinionibus; secundum de improbationibus illarum. De opinionibus autem duo duximus
          inquirenda: quidam enim diffiniunt animam per motum; quidam per sensum. Primo enim
          queritur de opinionibus diffinientium animam per motum. Secundo autem queritur de
          opinionibus diffinientium animam per sensum. De opinionibus autem diffinientium animam per
          motum, primo queritur in uniuersali, secundo uero im speciali. In uniuersali autem quatuor
          uel quinque de illis quantum ad presentem lectionem siue* que pertinent sunt inquirenda.
        </p>
        <p xml:id="da-236-d1e1896-d1e1994">Primum [lec8 q1] est utrum animatum differat ab inanimato
          per motum ita quod animatum participet motum, inanimatum uero non, uel utrum utrumque
          participet motum, et sic eis commune motus simpliciter. Secundum [lec8 q2] est cuius
          corporis est per se moueri et sufficienter
          <pb ed="#K" n="77-v"/>
          <cb ed="#K" n="a"/>utrum animati aut inanimati et utrum motus perfectus et sufficiens debeatur in anima uel non.
          Tercium [lec8 q3] est que est causas propter quid quidam motores mouent sufficienter, quidam non,
          utrum causa huiusmodi sit, quia sint hoc aliquid aut quia distant a materia et a mobili. Quartum [lec8 q4] est utrum
          cuilibet animato conueniat motus per se et sufficiens. Quintum [lec8 q5] est utrum necesse
          sit omne mouens moueri et quibus motoribus conueniat moueri et quibus non.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
