<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a 
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e21724" >
        <head>Quaestio 1</head>
        <head type="question-title">Utrum anima intellectiua <seg>precedat</seg>
          <seg>alias</seg> naturaliter an sit <seg>illis</seg> posterior</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e21724-d1e21741">
          <hi>[lec9 q1] Circa primum queritur utrum anima intellectiua <seg>precedat</seg>
            <seg>alias</seg> naturaliter an sit <seg>illis</seg> posterior. Et ostenditur quod sit prior
      eis secundum naturam: ordo est in substantiis ita quod substantie magis spirituales et magis
      perpetue et magis separate a materia sunt priores <seg>aliis</seg> que habent oppositas
      conditiones. Set anima intellectiua habet istas conditiones. Anima uegetabilis et sensibilis
      habent oppositas <seg>conditiones,</seg> ergo anima intellectiua prior est secundum naturam
      quam anima uegetabilis. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e21724-d1e21762">
          <hi>Secunda ratio hec est: sicut uult <seg>Aristoteles,</seg> anima prior est corpore et
      antiquior. Ergo anima que non habet conditiones corporis est prior illa que habet magis
      conditiones corporis. Set anima intellectiua magis remota est a conditionibus corporis quam
      anima uegetabilis et sensibilis. Ergo anima intellectiua est prior secundum naturam quam
      anima uegetabilis et sensibilis. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e21724-d1e21771">
          <hi>Ad oppositum: dispositiones materiales precedunt introductionem forme in materia per
      naturam. Set anima uegetabilis et sensibilis sunt dispositiones ad introductionem anime
      intellectiue in corpore, ergo sunt priores quam anima intellectiua. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e21724-d1e21778">
          <hi>Secunda ratio hec est: illa que sunt in omnibus illis in quibus est alterum et non e
      conuerso sunt priora illo. Set in quibuscumque est anima intellectiua, in eisdem est anima
      sensibilis et uegetabilis et non e conuerso. Ergo <seg>anima</seg> uegetabilis et sensibilis
      sunt priores secundum naturam quam intellectiua. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e21724-d1e21787">
          <seg>
            <hi>Solutio.</hi>
          </seg>
          <hi> Ad hoc dicendum est duobus modis est prius. <seg>Est</seg> enim prius in uia generationis
      et <seg>incompletionis</seg> et hoc modo anima uegetabilis et sensibilis <seg>precedit</seg>
      intellectiuam. Et <seg>item</seg> prius in uia completionis, cognitionis et diffinitionis,
      et hoc modo anima intellectiua prior est secundum naturam illis, et sic simpliciter non est
      prior illis secundum naturam quod tantum probant rationes. </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e21724-d1e21811">
          <hi>Ad primam rationem in contrarium dicendum quod substantia spiritualis est duplex: quedam
      que est dependens a materia, quedam independens. Et ideo talis non est prior illis, et ideo
      anima intellectiua non est simpliciter prior aliis que disponunt ad ipsam, set est posterior </hi>
          <hi>|</hi>
          <hi> ceteris in uia generationis et <seg>incompletionis.</seg>
          </hi>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e21724-d1e21826">
          <hi>Ad secundam dicendum <seg>est</seg> quod in uia generationis <seg>corpus</seg> precedit
      animam et similiter ille que magis sunt corporales differentie anime precedunt animam
      intellectiuam et <seg>sic</seg> anima intellectiua in uia <seg>completionis</seg> precedit
      corpus et est antiquior <seg>eo.</seg> Ita precedit in uia illa alias differentias anime.
    </hi>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
