<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e482" >
        <head>Quaestio 2</head>
        <head type="question-title">De opinione philosophorum ponentium
    athomos esse naturam rerum et animam ex illis constitui</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e482-d1e490">[lec9 q2] Circa secundum sic proceditur, et queritur de opinione philosophorum ponentium
    athomos esse <seg>naturam</seg> rerum
    <pb ed="#V" n="67-v"/>
    <cb ed="#K" n="a"/>et animam ex illis constitui. Et circa hoc queruntur questiones <seg>quatuor:</seg> prima est
    utrum athomi sint principia rerum. Secunda est utrum
    ex ipsis anima <seg>componatur.</seg> Tercia est propter quid <seg>dixerunt</seg> philosophi
      <seg>ipsam</seg> ex athomis maxime <seg>et</seg> rotunde figure <seg>componi.</seg> Quarta
    est utrum operentur ad <seg>respirationem.</seg> Quinta est de opinione <name>Pitagore</name>. Sextum
    et ultimum de opinione Platonicorum et qui ponebant anima se ipsa <seg>mouere.</seg>
        </p>
        <div xml:id="da-236-ed1e520">
          <head>Q. 1</head>
          <p xml:id="da-236-ed1e520-d1e525">[lec9 q2.1] <seg>Circa</seg> primam <seg>questionem</seg>
          sic proceditur. Ostenditur autem quod athomi sint principia corporum uel rerum, duarum rationibus, quarum prima
       <seg>talis:</seg> quia ex illis que sunt potentia in aliquo genere fiunt ea que sunt in <seg>actu</seg> in genere illo.
        Set indiuisibilia potentia sunt in
        <pb ed="#K" n="81-r"/>
        <cb ed="#K" n="a"/>genere corporum, ergo ex indiuidibilibus fiunt corpora secundum actum.
         Huiusmodi autem indiuisibilia in genere corporum sunt athomi, ergo athomi sunt principia corporum.
       </p>
          <p xml:id="da-236-ed1e520-d1e540">Secunda ratio hec est: ex eis est res composita ad que stat
             sua <seg>resolutio.</seg> Set
      ad indiuisibilia stat resolutio corporum, ergo ex indiuisibilibus in genere corporum fiunt
      corpora. Hec autem sunt atomi, ergo athomi sunt principia corporum.
    </p>
          <p xml:id="da-236-ed1e520-d1e546">Tercia ratio hec est: ex illis que sunt indiuisibilia ad que est status et que per totum
      diffunduntur et que in se habent conditiones ad hoc ut ex eis fiant omnia in genere aliquo
      fiunt omnia in genere illo. Set athomi sunt huiusmodi respectu corporum. Diffunduntur enim
      per totum uniuersum et secundum ordinem. Secundum autem ordinem fiunt corpora ex suis
      partibus, sicut scriptura fit ex eisdem litteris, aliter tamen et aliter ordinatis ita
      corpora fiunt ex eisdem principiis aliter ordinatis, scilicet ex athomis. Sunt ergo athomi
      principia <seg>corporum.</seg>
          </p>
          <p xml:id="da-236-ed1e520-d1e552">Ad oppositum: ex illis que non possunt coniungi et si
            coniungantur non efficiunt maius non
      potest fieri aliquod magnum. Set athomi sunt huiusmodi, cum sint quasi puncta et puntus
      puncto additus non efficit maius. Ergo ex athomis non potest fieri aliquod magnum. Huiusmodi
      est corpus, ergo ex athomis <seg>non</seg> possunt fieri corpora. </p>
          <p xml:id="da-236-ed1e520-d1e559">Secunda ratio hec est: si ex athomis fiant corpora,
        necesse est illa coniungi ad <seg>inuicem.</seg> Coniungantur ergo tres <seg>athomi</seg> aut
         ergo coniunguntur se <seg>totis</seg> aut per aliquid sui si se totis.
      Set talia non faciunt maius, ergo athomi non faciunt maius, ergo ex illis non potest fieri corpus
      aliquod cum omne corpus magnum <seg>sit.</seg>
            <seg>Si</seg> per aliquid sui, hoc est per extrema sua, ergo unum habet unum extremum
      secundum quod coniungitur cum uno et aliud secundum quod coniungitur cum alio et similiter
      de aliis, set nullum tali indiuisibile, ergo athomi non sunt indiuisibiles set
       <seg>diuisibiles,</seg> ergo sunt ex <seg>illis</seg> et non alia ex ipsis. Non sunt ergo
      principia corporum.
    </p>
          <p xml:id="da-236-ed1e520-d1e584">
            <seg>Solutio.</seg> Dicendum <seg>est</seg> quod philosophi posuerunt athomos esse
      principia corporum. Posuerunt enim indiuisibilia principia ad que stat resolutio corporum et
      illa posuerunt esse principia corporum. Huiusmodi autem sunt athomi, sicut ipsi dicunt
      et posuerunt in athomis duo, scilicet substantias athomorum mediantibus quibus
      constituuntur corpora <seg>et.</seg>
            <seg>Iterum</seg> posuerunt in eis dispositiones mediantibus quibus fiunt corpora ex ipsis,
      unde posuerunt quedam athoma esse calida, quedam frigida, quedam sursum et quedam deorsum.
      Hee enim sunt dispositiones ad hoc ut <seg>ex</seg> ipsis constituerentur corpora et
      posuerunt athomos ubique, quedam sursum et <seg>quedam</seg> deorsum, ut ex <seg>ipsi</seg>
      ubique corpora constituerentur.
    </p>
          <p xml:id="da-236-ed1e520-d1e608">Dicendum est tamen quod non recte posuerunt philosophi
             quod corpus secundum quod habet
      naturam quantitatis <seg>constat</seg> ex partibus quantitatis continuis. Huiusmodi autem
      partes non sunt athomi cum sint diuisibiles et athomi indiuisibiles, sicut ponunt.
       <seg>Iterum</seg> corpus secundum quod habet naturam substantie constat ex principiis
      substantie que sunt materia et forma. Huiusmodi autem principia non sunt athomi, ergo patet
      ex hiis quod athomi nullo modo sunt principia corporum et concedende sunt rationes ad hoc
      inducte.
    </p>
          <p xml:id="da-236-ed1e520-d1e617">Ad <seg>primam</seg> rationem in contrarium dicendum
          est et ad secundam quod indiuisibilia in genere sunt <seg>multiplex,
        </seg> quia quedam sunt indiuibilia in genere substantie, quedam <seg>autem</seg> in genere accidentium.
         In genere autem substantie sunt
         <pb ed="#K" n="81-r"/>
         <cb ed="#K" n="b"/>indiuisibilia dupliciter, quia quedam sunt indiuisibilia in genere substantie quantum ad
      esse nature, quedam autem quantum ad esse ordinabile in genere. Quantum ad esse ordinabile
      in genere sunt sicut genus et differentia; quantum ad esse nature sunt indiuisibilia in
      genere <seg>substantie</seg> materia et forma et maxime. Set triplex est materia, scilicet
       <seg>materia</seg> corporalis <seg>et</seg> spiritualis et materia media. Materia
      spiritualis et forma sunt indiuisibilia in substantiis spiritualibus. Materia corporalis et
      forma sua sunt indiuisibilia in substantiis corporalibus. Materia media et forma
      indiuisibilia <seg>sunt</seg> in corporibus superioribus, quia hec materia cum forma sua est
      in omnibus corporibus superioribus, et quia hec sunt indiuisibilia quantum ad esse nature,
      alia quantum ad esse ordinabile. Ideo ex hiis constituuntur corpora, que <seg>sunt</seg>
      quantum ad utrumque esse. Sunt <seg>igitur</seg> tercio modo indiuisibilia in genere
      substantie corporalis solum per <seg>resolutionem,</seg> per actionem caloris factam. Set ex
      talibus indiuisibilibus non <seg>fiunt</seg> corpora, quia in talibus non fit resolutio
      corporum per naturam, set in ea que <seg>dicta</seg> sunt secundum esse <seg>utrumque</seg>
      corporum. Hec autem indiuisibilia sunt athomi et <seg>ideo</seg> ex athomis non fiunt
      corpora secundum quod sunt substantie. Indiuisibile autem in genere accidentium est
      dupliciter: uno modo quantum ad esse ordinabile in genere, et talia sunt genus et
      differentia. Secundo modo quantum <seg>ad</seg> esse nature, ut punctus et unitas in
      quantitatibus, et ex punctis non fit aliquid in continuis quantitatibus, unde non fit
      continuum materialiter ex punctis, set fluit <seg>ex</seg> illis. Discretum autem fit ex
      unitatibus et causa huius est quia in totis per continuationem non potest aliquid fieri per
      ea que non possunt continuari. Set in totis per aggregationem potest aliquid fieri per
      talia, <seg>et</seg> quia <seg>totum</seg> continuum est totum per continuationem, ideo non
      potest fieri ex indiuisibilibus que sunt puncta, quia autem discretum uel
       <seg>numerus</seg> est totum per aggregationem, ideo potest fieri quod indiuisibilibus
      que <seg>sunt</seg> unitates, continuum autem non, cum indiuisibilia non habeant
      continuationem, et <seg>ideo</seg> nec <seg>est</seg> similiter secundum positionem
      philosophorum, <seg>sicut</seg> corpus quantitas ex athomis, cum sint indiuisibiles non
      possibiles continuari. Corpus autem quantitas est continuum, et ita patet quod athomi non
      sunt principia corporum, nec sunt indiuisibilia corporum ad que stat resolutio corporum per
      que debeat
      <pb ed="#V" n="67-v"/>
      <cb ed="#V" n="b"/>corpus constitui et fieri.
      Sic ergo patet que indiuisibilia sunt <seg>potentia</seg> et ad que <seg>fiant</seg> resolutiones corporum.
      </p>
        </div>
        <div xml:id="da-236-ed1e700">
          <head>2</head>
          <p xml:id="da-236-ed1e700-d1e705">[lec 9 q2.2] <seg>Circa</seg> <seg>secundam</seg><seg>questionem</seg> sic proceditur,
      et queritur utrum ex athomis sit <seg>anima</seg> et propter quam causam hoc posuerunt philosophi,
      et ostenditur quod sic: omnis substantia
      existens in materia corporali que maxime <seg>est</seg> principium motus et subtilitatis et
       <seg>penetrabilitatis</seg> est ex illis principiis que maxime sunt in motu et maxime
      continue. Set anima est huiusmodi, ergo <seg>anima</seg> est ex talibus principiis.
      Huiusmodi autem sunt athomi, ergo anima est ex <seg>athomis.</seg>
          </p>
          <p xml:id="da-236-ed1e700-d1e733">Ad oppositum: athomi sunt substantie corporales et sensibiles, set nulla substantia
      corporalis habet cognitionem. <seg>Iterum</seg> nulla substantia corporalis mouet
      sufficienter, ergo si anima esset ex athomis non haberet cognitionem, nec sufficienter
      moueret. Hoc autem falsum est, ergo anima non est ex athomis.
    </p>
          <p xml:id="da-236-ed1e700-d1e739">Secunda ratio
            <pb ed="#K" n="81-v"/>
            <cb ed="#K" n="a"/>hec est: si anima esset ex athomis, moueretur secundum motum athomorum, set
      quidam athomi ingrediuntur corpus, quidam eggrediuntur cum aere inspirato et respirato, ergo
      similiter anima ingrederetur et eggrederetur, ergo a uita ueniremus in mortem et a morte in
      uitam. Hoc autem est inconueniens, ergo anima non est ex <seg>athomis.</seg>
          </p>
          <p xml:id="da-236-ed1e700-d1e745">Solutio. Dicendum est quod philosophi posuerunt
      animam esse ex athomis, quia possuerunt eam esse ex corporalibus constitutam et continue moueri et mouere corpus,
       et quia athomi sunt in motu continuo et similiter corpora animata, ideo posuerunt anima que mouet ea esse ex
      athomis. Unde sicut uidemus quod si fundatur argentum uiuum in aliqua rem continue mouebit
      ipsam rem similiter cum corpora animata continue moueantur <seg>crediderunt</seg> philosophi
      ipsa esse plena athomis que continue mouent et mouentur, et hoc dixerunt esse animam quod
      mouet corpora et ideo posuerunt animam esse ex athomis. Hoc tamen non est uerum, quia anima
      substantia spiritualis est que mouet corpora, et ideo non est composita ex corporibus, et
      ideo ex athomis non componitur anima.
    </p>
          <p xml:id="da-236-ed1e700-d1e752">
            <seg>Ad</seg> rationem in contrarium dicendum <seg>est</seg> quod aliqua substantia
      principium motus est duobus modis: uno modo per naturam subtilitatis corporalis, et sic
      ignis uel athomi sunt principia motus. Alio modo est aliqua substantia principium motus per
      naturam spiritualitatis et distantie a materia et <seg>que,</seg> quia habeat aliqua in sui
      compositione, et hoc modo est anima principium motus. De isto autem modo quod <seg>est</seg>
      principium motus non bene <seg>procedit</seg> ratio, et ideo non bene procedit de anima.
    </p>
        </div>
        <div xml:id="da-236-ed1e771">
          <head>3</head>
          <p xml:id="da-236-ed1e771-d1e776">[lec 9 q2.3] <seg>Contra</seg> tercium sic proceditur
          et queritur propter quam causam posuerunt philosophi animam esse ex athomis rotunde figure,
           et ostenditur quod debet esse ex talibus: omnis substantia que est continue mouens et in continuo motu et operatione
       existens est habens naturam rerum que maxime sunt in motu et operatione. Set anima
      est huiusmodi, ergo maxime habet naturam illorum que maxime sunt in motu continuo et
      operatione, set materia rotunda. Maxime sunt habilia ad motum. Calida autem maxime sunt
      habilia ad operationem, unde calidum est cum facilitate mobile, frigidum uero difficile.
      Ergo anima si sit ex aliquibus athomis rotunde figure et calidis si sit ex <seg>aliquibus.</seg>
          </p>
          <p xml:id="da-236-ed1e771-d1e784">Ad oppositum: omnis motor sufficiens cum mouet manet inmobile et quanto sufficientius mouet
      tanto inmobilius perseuerat. Anima autem est huiusmodi, ergo si constituatur ex corporibus
      maxime debet esse ex illis que maxime inmobilia sunt. Hec autem sunt athoma frigida,
       <seg>calida</seg> et quadrata, ergo anima debet esse ex illis et non ex aliis.
      </p>
          <p xml:id="da-236-ed1e771-d1e790">Solutio. Dicendum <seg>est</seg> quod secundum
           intentionem philosophorum positio fuit quod anima <seg>esset</seg> ex athomis
        <seg>calidis</seg><seg>et</seg> rotunda figura maxime est habilis ad mouendum,
         et illa qualitas que est
      caliditas maxime est principium motus et <seg>operationem,</seg> et quia sicut ipsi ponebant
      anima est ex athomis, debet esse ex illis <seg>qui</seg> maxime sunt principia motus et
      operationis cum ipsamet sit <seg>principium</seg> motus et operationis. <seg>Huiusmodi</seg>
      sunt athomi calidi et <seg>rotundi,</seg> ideo posuerunt animam esse ex illis <seg>et</seg>
      propter illos erat anima motor sufficiens. Dicendum autem est quod anima propter illos non
      est motor sufficiens nec ex illis componitur secundum ueritatem, set supponendo positionem
       <seg>eorum,</seg> scilicet quod anima sit ex athomis ipsi bene ponunt, scilicet facta illa
      suppositione.
    </p>
          <p xml:id="da-236-ed1e771-d1e827">Et propter hoc propter philosophos dicendum est ad rationem in contrarium quod ipsa non
      procedit secundum positionem eorum, quia philosophi ponebant quod omne quod mouet mouetur,
      et <seg>ideo</seg> posuerunt animam moueri et mouere continue, <seg>et</seg> esse ex illis
      que continue mouent et mouentur. Hec autem sunt athomi calidi et rotundi, et ideo posuerunt
      <pb ed="#K" n="81-v"/>
      <cb ed="#K" n="b"/>animam esse ex illis. Ratio autem procedit secundum quod anima mouet et non mouetur, quod
      est <seg>contra</seg> positionem eorum, et ideo non bene procedit contra eos suppositio
      secundum ipsos quod anima sit ex athomis et quod mouendo corpus <seg>moueatur</seg> ipsa
      anima.
    </p>
        </div>
        <div xml:id="da-236-ed1e843">
          <head>4</head>
          <p xml:id="da-236-ed1e843-d1e848">[lec 9 q2.4] <seg>Circa</seg>
            <seg>quartum</seg> sic proceditur, et <seg>queritur</seg> athomi conferant ad inspirationem
      et respirationem et uite conseruationem, et ostenditur quod sic. Aero inspiratur propter
      duo: unum est ut mitigetur calor excellens in corde, aliud est ut spiritus recreentur per
      simile, et quia aer est corpus simile spiritui, propter hoc per aerem maxime recreatur
      spiritus, et quia omne simile <seg>maxime</seg> confortat suum simile, propter hoc recreatur
      spiritus a suo simili. Set huiusmodi athomi sunt resolutiones maxime subtiles et sunt
      corpora subtilia, ergo similia spiritui, ergo possibile est quod spiritum conseruent
      <pb ed="#V" n="68-r"/>
      <cb ed="#V" n="a"/>et recreent.
       Set omne tale confert ad inspirationem et consueruatione <seg>uite,</seg> ergo
      athomi conferunt ad inspirationem et uite conseruationem.
     </p>
          <p xml:id="da-236-ed1e843-d1e866">Secunda ratio hec est: sicut habetur in libro <title>De sompno et uigilia</title>,
       <seg>natura</seg> fit in animali sine robore et <seg>uigore.</seg>
            <seg>Robur</seg> autem et <seg>uigorem</seg> facit perseruerantia spiritus, ergo illud quod
      facit ad <seg>preseuerantia</seg> spiritus facit ad roborationem et uitam et motum in
      animali. Tale autem est <seg>quod</seg> multiplicat spiritus, et hoc est simile spiritui.
      Athomi autem sunt similes <seg>spiritui,</seg> ergo faciunt ad inspirationem et
      conseruationem <seg>uite</seg> et <seg>motum.</seg>
          </p>
          <p xml:id="da-236-ed1e843-d1e902">Ad <seg>oppositum:</seg> illud facit ad
           inspirationem et <seg>respirationem</seg>
            <seg>et</seg> uite conseruationem quod facit ad <seg>inuestigationem</seg> caloris.
      Huiusmodi autem est aer, <seg>qui</seg> est frigidus respectu corporis nostri, ergo athomi
      ad hoc non conferunt set aer, quia athomi calidi sunt et non hoc modo frigidi respectu
      corporis nostri, sicut aer.
    </p>
          <p xml:id="da-236-ed1e843-d1e920">
            <seg>Solutio.</seg> Dicendum <seg>est</seg> quod philosophi posuerunt inspirationem et
      respirationem fieri in animalibus per motum athomorum et per ingressum et egressum eorum in
      corpore et posuerunt continuationem <seg>eorum</seg> per ingressum aeris et eggressum
      conducentis istos athomos et <seg>deferentes.</seg> Posuerunt autem uitam durare
       <seg>secundum</seg> inspirationem et respirationem et ita posuerunt quod huiusmodi athomi
       <seg>fecerent</seg> ad durationem et conseruationem uite propter inspirationem et
      respirationem. Set hec positio <seg>fuit</seg> erronea, quia secundum hoc accideret quod
      animalia que non inspirant nec respirant non haberent conseruationem uite. Hoc autem falsum
      est et inconueniens. Et propter hoc concedo <seg>rationes</seg> quod non conferant ad hoc.
     </p>
          <p xml:id="da-236-ed1e843-d1e948">Ad primam rationem in contrarium dicendum
        <seg>est</seg> quod inspiratio et respiratio fit propter duo, sicut dictum est,
         scilicet propter caloris mitigationem et spiritus
      recreationem, set ab eodem est illa mitigatio <seg>caloris</seg> et spiritus recreatio. Hec
      autem est per aeris receptionem et non per athomorum <seg>receptionem</seg> nec per
       <seg>accidens,</seg> et ideo illud quod per se facit ad <seg>inspirationem</seg>
            <seg>animalium</seg> et uite conseruationem est aer similis spiritualibus recreans illos et calorem mitigans.
     </p>
          <p xml:id="da-236-ed1e843-d1e970">Ad secundam rationem dicendum per hoc idem,
             quia aeris contractio per se facit perseruerantiam spiritum et non contractio <seg>athomorum.</seg>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="da-236-ed1e976">
          <head>5</head>
          <p xml:id="da-236-ed1e976-d1e981">[lec 9 q2.5]
            <pb ed="#K" n="82-r"/>
            <cb ed="#K" n="a"/>Circa <seg>quinctum</seg> sic proceditur, et queritur utrum anima sit mouens
      illos athomos, et ostenditur quod sic: omnia corpora que se ipsis mouentur omnibus aliis
      cessantibus et in quiete continuo existentibus mouetur a principio se ipso mouente, set
      athomi sunt huiusmodi, ergo mouentur a principio se ipso et sufficienter aliis cessantibus
      mouente. Motor autem talis in inferioribus non est nisi anima, sicut dicitur in octauo, ergo
      si huiusmodi athomi sunt corpora inferiora que per se et sufficienter mouentur constat quod
      mouentur ab anima.
     </p>
          <p xml:id="da-236-ed1e976-d1e987">Ad oppositum: omne corpus cuius motor est anima et perfectio est habens diuersas rationes
      in partibus et in toto, quia est corpus organicum, set athomi non sunt huiusmodi, ergo
      athomi non mouentur ab anima.
     </p>
          <p xml:id="da-236-ed1e976-d1e990">Secunda ratio hec est: omne corpus quod mouetur ab anima nutritur et augmentatur et uiuit.
      Set athomi non sunt huiusmodi, quia sempre uidemus eos in eadem quantitate in qua
      resoluuntur ab aqua et terra, ergo huiusmodi athomi non mouentur ab anima.
     </p>
          <p xml:id="da-236-ed1e976-d1e993">
            <seg>Solutio.</seg> Dicendum est quod <name>Pitagoras</name> posuit athomos moueri ab anima uel ipsam
      constitui ex athomis secundum autem quam uiam anima non sit ex athomis dictum est. Quantum
      autem ad <seg>hanc</seg> partem <seg>posuerunt</seg> animam esse motricem <seg>eorum</seg>
      propter continuum motum, quia credebat quod aliud non <seg>potest</seg> continue mouere
       <seg>propter</seg> quam anima. Dicendum est tamen quod non mouentur ab anima set ab aere
      continente <seg>ipsa</seg> secundum fluxibilitatem ipsius aeris et loci, et propter eorum
       <seg>instabilitatem</seg> et uirtutem debilem, sicut uisum est. Et concedende sunt
      rationes ad hoc posite.
    </p>
          <p xml:id="da-236-ed1e976-d1e1021">Ad primam rationem in contrarium dicendum <seg>est</seg> quod aliquid mouetur continue
      aliis cessantibus duobus modis: uno modo quia mouetur a motore intrinseco sufficienter
       <seg>mouente</seg> in natura inferiori, qui motor est anima. Et sic motus continuus solum debetur corporibus animatis.
      </p>
          <p xml:id="da-236-ed1e976-d1e1030"><!-- Jeff this belongs to the paragraph <p xml:id="da 236-ed1e976-d1e1021"
            So you can erase this id. I didn't do it because I don't know if I'll cause you/us problems. Thank you-->
            Alio modo dicitur aliquid moueri continue propter sui leuitatem et instabilitatem secundum quam non potest
             petere nec exigere locum detractum set <seg>influit</seg>in motu suo secundum <seg>fluxibilitatem</seg> continentis
      ipsum sicut patet de penna que est in aere que ad nullam partem <seg>determinate</seg>
      mouetur, set ad omnem per naturam continentis ipsam pellentis ubique propter leuitatem et
      instabilitatem <seg>ipsius</seg> et hoc modo mouentur athomi continue et ad omne partem et
      quod sic <seg>mouetur</seg> continue <seg>et</seg> ad omnem partem non mouetur ab anima.
    </p>
          <p xml:id="da-236-ed1e976-d1e1054">Ad secundam rationem dicendum est quod mobile mouetur
             ad diuersas differentias positionis
      duobus modis: uno modo propter principium mouens ipsum quod habet ymaginationem diuersarum
      differentiarum positionis et intentionem earum, et talis motor est anima et que sit mouentur
      ad diuersas differentias positionis mouentur ab anima. Alio modo mouetur aliquid ad diuersas
      differentias positionis propter instabilitatem et debilitatem sue uirtutis secundum quam
      trahitur secundum fluxibilitatem continentis, et quod sic mouetur ad omnes differentias
      positionis non mouetur
      <pb ed="#K" n="82-r"/>
      <cb ed="#K" n="b"/>ab anima.
      Hoc autem modo mouentur athomi ad omnes differentias positionis.
       <seg>Iterum</seg> etiam secundum positionem <name>Pitagore</name>
      uidetur quod anima non possit sufficienter mouere athomos, quia <name>Pitagoras</name>
       ponit animam esse ex athomis. Set si
      anima est ex athomis anima est forma corporalis cum athomi corpora sint. Ego est distensa
      per materiam. Set nulla talis mouet sufficienter, ergo secundum positionem <name>Pitagore</name> anima
      non potest athomos mouere <seg>sufficienter.</seg>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="da-236-ed1e1063">
          <head>6</head>
          <p xml:id="da-236-ed1e1063-d1e1068">[lec 9, q2.6] <seg>Circa</seg> <seg>sextum</seg>
            <seg>sic</seg> proceditur, et queritur utrum anima <seg>moueat,</seg> se ipsam,
      et ostenditur quod sic: omnis substantia creata per suam operationem et dirigens <seg>eandem</seg> se et alia
      simul uel secundum prius et posterius natura et <seg>tempore</seg> in illa
       <seg>dispositione</seg> disponit se et alia. Set anima dirigendo se dirigit corpus in
      operatione sua, ergo disponit se et corpus in illa operatione. Hec autem dispositio est
      motus, ergo anima mouet se ipsam, quia se ipsam disponit ad motum et operationem. </p>
          <p xml:id="da-236-ed1e1063-d1e1093">Secunda ratio hec est: omnis substantia creata que non est sempre in sua operatione et
       <seg>influentia</seg> super alterum quando prorumpit in opus <seg>aut</seg> excitatur a se
      ipsa aut ab alia. Set anima cum prorumpit in opus non excitatur alia substantia set se ipsa
      excitatur ad motum, quia est <seg>ipsa</seg> sufficiens se ipsa <seg>cum</seg> sit motor
       <seg>etiam</seg> sufficiens. Set omnis substantia que excitatur ad operationem in qua
      primo non fuit mouetur et alteratur <seg>proprie.</seg> Anima est huiusmodi, <seg>que</seg>
      excitatur se ipsa ad operationem in qua prius non fuit mouendo corpus, ergo mouet se
      ipsam.
    </p>
          <p xml:id="da-236-ed1e1063-d1e1118">Ad oppositum: omne mobile est partibile.
    Motus enim est operatio respiciens partibilitatem partium, set anima non est partibilis,
  ergo non est mobilis, ergo non mouet se.
</p>
          <p xml:id="da-236-ed1e1063-d1e1121">Secunda ratio hec est: sicut habetur in octauo
       <title>Physicorum</title>, in quolibet genere mouentium est status ad illud quod <seg>mouet</seg> et non mouetur.
        Ultimus autem motor est illud quod mouet et non mouetur et ad ipsum est status.
         Set ad animam est status in corpore, ergo anima mouet ita quod non mouetur, et hoc patet per exemplum.
         <pb ed="#V" n="68-r"/>
         <cb ed="#V" n="b"/>Mouetur enim manus fixo cubito et mouetur cubitus fixo musculo et mouetur musculus fixo humero.
      Et sic de aliis
      usque ad animam que est motus uel <seg>mouens</seg> ad <seg>quem</seg> est status mouentium
      in corpore, ergo anima ita mouet quod non mouetur, ergo anima non mouet se ipsam.
    </p>
          <p xml:id="da-236-ed1e1063-d1e1137">Solutio. Dicendum quod <seg>opinio</seg>
       philosophorum fuit animam se ipsa moueri, et mouendo se ipsam mouere <seg>simul</seg> corpus,
        unde posuerunt quod cum anima mouet corpus, mouet se ipsam et simul, cum hoc mouet corpus.
       Posuerunt enim quod omne quod mouet necesse
      est moueri et quod maxime est principium motus in aliquo genere maxime participat motum, et
      quia anima est principium sufficientis motus in animatis, ideo maxime participat motum et
      mouetur se ipsa. Dicendum autem est quod hec positio non est uera. Anima enim mouet existens
      inmobilis per se et non mouetur motu proprio corporis per se. Set sicut nauta mouet nauem et
      mouendo ipsam et dirigendo <seg>nisi</seg> mouetur motu nauis nisi per accidens, similiter
      autem est de anima quod dirigendo
      <pb ed="#K" n="82-v"/>
      <cb ed="#K" n="a"/>et <seg>mouendo</seg> corpus non mouetur motu proprio corporis per se, <seg>set</seg> per accidens.
       Et concedende sunt rationes que <seg>inducuntur</seg> ad hoc quod anima se ipsa non mouetur et quod non mouet se ipsam.
     </p>
          <p xml:id="da-236-ed1e1063-d1e1159">Ad primam rationem in contrarium dicendum <seg>est</seg> quod anima dirigit se in sua
       <seg>operatione.</seg> Huiusmodi autem operatio in qua dirigit se respicit duo: respicit
      enim subiectum quod mouetur et supra quod anima operatur et hoc est corpus, et illud mouetur
      per animam perficientem in hoc corpus. Motus enim est perfectio mobilis. <seg>Iterum</seg>
      respicit animam tanquam causam suam a qua fluit, et ideo non denominat anima tanquam
      subiectum, set tanquam causam, et ideo non dicitur anima moueri. Immo anima mouet.
       <seg>Iterum</seg> licet illa operatio sit motus non tamen illa directio est motus, set
      solum ordinatio cause ad effectum sicut anime ad motum, et ideo non est motus et ideo quia
      motus non denominat causam tanquam subiectum non mouetur anima dirigendo se in illo nec
      etiam illa directio motus est.
     </p>
          <p xml:id="da-236-ed1e1063-d1e1174">Ad secundam rationem dicendum <seg>est quod anima</seg>
      quando non est in actu operationis excitatur
      se ipsa ad operationem, set in illa operatione sunt duo, scilicet operatio et
       <seg>excitatio,</seg> et illa operatio respicit corpus et non animam nisi sicut causam
      solum. Illa autem excitatio est sola ordinatio potentie ad actum que non <seg>debet</seg>
      appellari motus, set solum exitus ab <seg>occio</seg> in actum. Et ideo anima non mouetur se
      ipsa, licet se ipsa excitetur ad operationem.
    </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
