<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 7</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 7</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a 
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e9477" >
        <head>Quaestio 7</head>
        <head type="question-title">Utrum plante habeant organa</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e9477-d1e9485">[lec1 q7.1] Circa septimam questionem sic proceditur et queritur utrum plante habeant organa,
    et uidetur quod non, quia nullum totum quod est eiusdem rationis in <seg>parte</seg> et in
    toto habet partes <seg>organizatas.</seg> Set planta est huiusmodi, ergo planta non habet
    partes <seg>organicas.</seg> Maior patet per diffinitionem corporis organici que est corpus
    organicum est quod <seg>secundum</seg> diuersas partes <seg>sui</seg> diuersa ratione
      <seg>componientium</seg> compositas diuersas secundum speciem exercet operationes. Minor
    patet per commentatorem dicentem, super ultimum capitulum primi libri <hi>De
      <seg>anima</seg>
          </hi>, partes plante esse eiusdem nature cum planta et etiam partes
    animalium <seg>annulosorum.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e9477-d1e9515">Secunda ratio hec est: nulla forma que mouet sicut natura est forma corporis organici &lt;Set
    anima plante est huiusmodi, ergo anima <hi>|</hi> non est perfectio corporis
      <seg>organici&gt;.</seg> Maior patet quia natura mouet uniformiter in partibus et in toto.
    Minor patet quia anima <seg>plante</seg> in motu augmenti mouet sursum et deorsum secundum
    Aristotelem. Et ita mouet eodem motu nature et non <seg>a</seg> contrario motu nature. Ratione
    huius queritur propter quid plante plures partes organicas habent quam <seg>animalia</seg> et
    ad plures est potentia plante quam animalis, et uidetur quod potius sit <seg>compositum,</seg>
    quia <seg>quantum</seg> aliquod corpus plurium operationum differentium est principium et
    pluribus motibus mouetur tanto plus potens est <hi>|</hi> habere plures partes differentes
    secundum speciem. Maior patet cum diuersitas et multitudo <seg>sint</seg> propter diuersitatem
    et multitudinem operationum. Minor patet quia planta solum mouetur motibus anime uegetabilis.
    Animal autem mouetur motibus uegetabilis <seg>et</seg> sensibilis, ergo eius motus et
    operationes plures sunt differentes secundum species quam ipsius <seg>plante.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e9477-d1e9552">[lec1 q7.2] Item queritur circa hoc propter quid plante non habent organa procedendi sicut
    quedam animalium. Alie questiones de plantis habent locum supra capitulum ultimum primi libri
      <hi>De <seg>anima</seg>
          </hi>. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e9477-d1e9561">Queritur de hoc quod dicit in principio secundi partes plante esse simplices. Videtur enim
    hoc esse falsum cum sint mixte et habentes formam mixtionis et formam additam mixtioni que est
    anima. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e9477-d1e9564">
          <seg>Solutio.</seg> Ad hoc dicendum <seg>est,</seg> et primo ad primum, quod plante habent
    partes organicas ordinatas in ipsis ad diuersas operationes et diuersos fines et diuersas
    conseruationes ipsius plante, sicut patet per textum de radicibus corticibus et foliis. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e9477-d1e9572">Ad primam rationem in contrarium dicendum <seg>est,</seg> sicut predictum est, quamuis partes
    denominentur ab operatione totius non tamen sunt non organice cum non suscipiant perfectionis
    totius denominationem, non enim quelibet pars plante est planta. Et iterum dicendum
      <seg>est</seg> quod planta habet uirtutem augmentandi et nutriendi et generandi et quelibet
    eius pars. Et quantum ad hoc intellexit <seg>commentator</seg> quare plante decise
      <seg>uiuunt.</seg>
          <seg>Sunt</seg> alie operationes speciales partium ad conseruationem totius et per has
    distinguntur partes ad inuicem. Radix enim per se attrahit instrumentum et cortex defendit
    truncum et fructus et <seg>etiam</seg> folia, et ita posuit plures partes adaptari in planta. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e9477-d1e9594">Ad <seg>secundam</seg> dicendum <seg>est</seg> quod planta in augmento mouet sursum et
    deorsum sicut natura tamen differenter, sicut patebit postea in aliis operibus dfferunt
    omnino. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e9477-d1e9603">Ad primam questionem incidentem dicendum <seg>est</seg> quod planta habet plures partes quam
    animal, et hec est causa, quia materia plante indeterminata est et confusa et sic de se ad
    multarum partium formas <seg>fluit</seg> et sic causa est ex parte <seg>materie</seg> que
    erradicata est in materia. In animali uero est <seg>subtiliata</seg> materia et terminata,
    quod patet in omnibus partibus <seg>animalis.</seg> Et hec <seg>solutio</seg> confirmatur per
    Aristotelem inquerentem in libro <hi>De celo et <seg>mundo</seg>
          </hi> propter quid non sunt
    plures soles et soueltem per defectum materie que est est sub tota forma et terminata est et
    non potest ulterius extendi. Quidam autem ponunt aliam causam, quia arbor pluribus indiget
    operationibus ad sui conseruatinem quam animal unumquodque, set hoc nichil est. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e9477-d1e9630">Per primam autem solutionem patet <seg>autem</seg> quare si pars plante euellatur alia
      <seg>nascitur</seg> et non est hoc in animali et quare <seg>insitio</seg> fit in
      <seg>plantis</seg> et non in animalibus et iterum quare pars plante si plantetur uiuit per
    hoc soluitur, et etiam <seg>quare</seg> partes plante similes <seg>sunt</seg> in specie cum
    actu totius. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e9477-d1e9653">Ad obiectum patet solutio hoc modo: esse potens ad producendum partes plures, hoc est,
    dupliciter aut <hi>|</hi> diuersarum specierum aut eiusdem. Primo modo <seg>animal</seg>
    plures partes <seg>producit.</seg> Secundo modo planta quia infinita folia producit que sunt
    eiudem speciei. Animal autem unum organum unius speciei uel duo eiusdem speciei. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e9477-d1e9665">Ad aliud dicendum <seg>est</seg> quod plante non habent organa <seg>procedendi</seg> neque
    motum progressiuum habent, quia principium motus progressiui est appetitus actualis boni quod
    non est in plantis, et iterum quia obiectum distat a sensu apprehendente quod est in quibusdam
    animalibus. Set plante habent nutrimentum <seg>sibi</seg> coniunctum, quia fixas habent
    radices in terra que est nutrimentum earum. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e9477-d1e9677">Ad ultimum dicendum <seg>est</seg> quod simplex dicitur multis modis: uno modo dicitur
    simplex, in quo non differt et quo <seg>est</seg> et hec substantia <seg>primi</seg> simplex.
    Alio modo dicitur simplex <seg>illud</seg> in quo est unitas substantie, differet tamen quod
    est et quo est in ipso, et hoc modo omne <seg>creatum</seg> unum simplex. Set differt, quia
    uno modo <seg>dicitur</seg> simplex in creatis, quia <seg>tantum</seg> non habet materiam
    naturalem corporalem set spiritualem, et hoc modo anima et intelligentia est simplex. Dicitur
    iterum simplex in genere corporum quod <seg>est</seg> uniforme in omnibus suis partibus et hoc
    modo corpus celeste est simplex. Dicitur etiam aliud corpus simplex quod est subiectum
    transmutationum, est tamen simplex respectu mixti, et hoc modo elementum est simplex. Alio
    modo dicitur simplex mixtum respectu animati, et <seg>quia</seg> uniforme in suis partibus,
    alio modo dicitur pars plante simplex esse non quia non sit mixta set quia habet eandem
    rationem cum actu totius et tota et partes ad easdem <hi>|</hi>operationes communes
    ordinantur, sicut uisum est, quod non faciunt partes animalis, unde ibi <seg>accipitur</seg>
    simplex contra difforme. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
