<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a 
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e6919" >
        <head>Quaestio 1</head>
        <head type="question-title">Utrum necesse sit motorem et
    mobile distare substantia</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e6919-d1e6927">[lec 15 q5] Circa quintam questionem sic proceditur et queritur utrum <unclear>mecesse <!-- should this be necesse --></unclear> sit motorem et
    mobile distare substantia et circa hoc queruntur questiones tres: </p>
        <div xml:id="da-236-ed1e6934">
          <head>1</head>
          <p xml:id="da-236-ed1e6934-d1e6939">[lec 15 q5.1] Prima est utrum motor et mobile distent per substantiam, et ostenditur quod
      non: natura est principium motus et status in eo in quo est, sicut uult Aristoteles. Ergo
      natura secundum Aristotelem est principium intrinsecum motus, set <seg>ullum</seg>
      principium intrinsecum rei distat a re per essentiam quam mouet, ergo motor et mobile non
      distant per essentiam. </p>
          <p xml:id="da-236-ed1e6934-d1e6945">Secunda ratio hec est: omnis forma corporalis alligatur materie. Set materie est moueri,
      forme uero mouere. Ergo forma corporalis mouet naturam in qua est, set forma corporalis non
      distat per essentiam a materia in qua est. Ergo non est necesse motorem et mobile distare
      per essentiam. </p>
          <p xml:id="da-236-ed1e6934-d1e6948">Ad oppositum: dicit Aristoteles in libro <hi>De anima</hi> in <seg>primo,</seg> quia dicit
       <seg>quod</seg> in naturalibus necesse est motorem et <hi>|</hi> mobile distare
      substantia. Ergo per locum ab auctoritate differunt in substantia. </p>
          <p xml:id="da-236-ed1e6934-d1e6963">
            <seg>Solutio.</seg> Ad hoc dicendum est quod duplex est motor quidam est <seg>qui</seg> non
      dependet a mobili per essentiam nec unitur mobili ratione dependentie et talis motor
       <seg>distent</seg> et differt per essentiam <seg>a</seg> suo mobili. Alius est motor qui
      unitur mobili per essentiam et hic est duplex, quia quidam est <seg>non</seg> distensus
      secundum distensionem mobilis, set est hoc aliquid in se et substantia sufficienter mouens.
      Et talis est anima, sicut respectu corporis et talis motor distat per essentiam a mobili.
      Alius est motor qui est dependens a materia mobili et distensus secundum distensionem
      materie et talis est sicut forma corporalis et talis motor non distat a mobili per
      essentiam. Set intelligendum est quod distantia est multis modis, quia quedam est distantia
      per essentiam secundum quam aliqua substantia fixa est in se et non dependens ab alia nec ei
      unita. Et hoc modo intelligentia distat a celo et mouet ipsum et hec est distantia
      independentie. Est alia distantia que est per recessum a distensione materie et talis est in
      anima que quamuis uniatur corpori, tamen est indistensa secundum distensionem corporis, immo
      est hoc aliquid et mouet corpus, et hec distantia facit motoris sufficientes intrinsecos.
      Tercia distantia secundum substantiam est diffinitionis et essentie et hoc modo cuilibet
      motori <seg>competit</seg> distare a mobili et differre secundum substantiam et hoc modo
      forma corporalis distensa secundum distensionem materie distat a materia quam mouet,
      scilicet diffinitione, quia aliam habet diffinitionem uel essentiam quam materia. Et sic
      patet quod omnes motores distant a mobilibus differenter tamen, sicut uisum est, et per hoc
      soluuntur rationes in contrarium.</p>
        </div>
        <div xml:id="da-236-ed1e6984">
          <head>2</head>
          <head type="question-title">Quis motor est magis sufficiens ad mouendum
      aut ille qui unitur mobili substantia et uirtute aut ille qui unitur mobili uirtute solum</head>
          <p xml:id="da-236-ed1e6984-d1e6992"> [lec 15 q5.2] Secunda questio circa hoc est quis motor est magis sufficiens ad mouendum
      aut ille qui unitur mobili substantia et uirtute aut ille qui unitur mobili uirtute solum.
      Et ostenditur quod ille qui unitur mobili substantia et uirtute sit magis sufficiens quam
      ille qui unitur mobili solum uirtute quia continuatio motus est a uirtute motoris.
      Continuatio autem uirtutis motoris est a substantia motoris, ergo unio motoris uirtutis cum
      substantia mobilis facit uirtutem continuam, ergo faciet motum continuum. Unio ergo motoris
      cum mobili substantia et uirtute faciet motum magis <unclear>continnum
       <!-- typo ?? --></unclear>. Set quanto motor facit motum facit magis continuum tanto est
      sufficientior, ergo motor unitus mobili substantia et uirtute est magis sufficiens aliis
      motoribus, et hoc uidemus per <seg>experimentum.</seg> Si enim motor in iactu lapidis semper
      uniretur lapidi in mouendo secundum substantiam semper esset continuus motus. Set quando
      remouetur substantia motoris illius a lapide et remanet uirtus illius in mobili, uirtus illa
      euanescit et ita non potest motus continuari et ita si esset motor ille unitus lapidi
      substantia et uirtute esset magis sufficiens. </p>
          <p xml:id="da-236-ed1e6984-d1e7002">Secunda ratio hec est: ni<hi>|</hi>chil mouet sufficienter in natura nisi hoc aliquid et
      actu ens, sicut habetur in octauo <seg>
              <hi>Phisicorum</hi>.</seg> Set uirtus non est hoc
      aliquid <seg>et</seg> actu ens nisi per comparationem ad substantiam motoris, ergo
      substantia motoris cum substantia uirtute unita mobili sufficientius mouet quam sua uirtus
      solum unita mobili cum non sit sua uirtus per se hoc aliquid et ita motor unitus mobili
      substantia et uirtute est magis sufficiens quam motor unitus uirtute solum. </p>
          <p xml:id="da-236-ed1e6984-d1e7016">Ad oppositum: sicut habetur in libro <hi>Fontis uitae</hi>, quanto aliqua substantia est
      magis spiritualis tanto plurium operationum est principium et sufficientius
       <seg>operatur.</seg> Set per re motorem et differentiam a materia est substantia
      spiritualis, ergo substantia quanto remotior est a materia tanto sufficientius operatur. Set
      motor qui <seg>unitur</seg> mobili uirtute solum est magis separatus a materia quam motor
      unitus mobili substantia et uirtute. Ergo motor unitus mobili uirtute et non substantia
      sufficientius mouet et operatur quam motor unitus mobili substantia et uirtute. </p>
          <p xml:id="da-236-ed1e6984-d1e7029">
            <seg>Solutio.</seg> Ad hoc dicendum est quod unio uel distantia motoris cum mobili non est
      causa motus sufficientis uel insufficientis, set dependentia uel independentia.
       <seg>Vnde</seg> quamuis motor uniatur substantia et uirtute, non tamen propter hoc dicitur
       <seg>insufficienter</seg> mouere. Set propter dependentiam dicitur <seg>mouere</seg> minus
      sufficienter si minus sufficienter moueat, quod autem motor similiter qui sola uirtute mouet
      dicatur sufficienter mouere, hoc non est propter unionem uirtutis solum, set propter
      independentiam a mobili, unde utrique motores sufficienter eque mouent dum modo eque
      independens sint. </p>
          <p xml:id="da-236-ed1e6984-d1e7043">Ad rationes autem simul omnes dicendum est quod motor unitur mobili substantia et uirtute
      solum duplici de causa: una causa est propter quam motor unitur mobili substantia et
      uirtute, scilicet proter sui independentiam et indifferentiam ad omnia, quia scilicet a
      nullo nichil coartatur et a nullo dependet, set ad omnia equaliter se habet. Et hoc modo
      creator qui est primus motor est in omnibus per essentiam et uirtutem, et talis motor maxime
      sufficienter mouet inter omnes motores, quia omnino independens est et a nullo etiam est sua
      potentia limitata. Secunda causa est propter sui dependentiam et hoc modo motores qui sunt
      forme uniuntur substantia et uirtute mobilibus quorum sunt forme. Set hoc conuenit duobus
      modis, quia quidam motor unitur substantia et uirtute quia dependent; non tamen est
      distensus nec est forma tantum, set forma et substantia. Et hoc modo motor qui est forma,
       <seg>qui</seg> est anima unitur essentia et uirtute, et talis motor mouet suffienter illud
      in quo est, cum ei uniatur utroque modo, et non mouet aliquod corpus sufficienter nisi illud
      cuius est forma ad ipsum coartatur. </p>
          <p xml:id="da-236-ed1e6984-d1e7049">
            <hi>|</hi> Alius autem motor propter sui dependentiam unitur substantia et uirtute et est
      forma tantum et distensus per distensionem mobilis cuius est forma, et talis propter
      omnimodam dependentiam insufficienter mouet, quia omnino <seg>dependet</seg> a materia et
      ita unio motoris cum mobili substantia et uirtute in quibusdam causa est sufficientis motus.
      In quibusdam autem insufficientis. <seg>Iterum</seg> motor unitus mobili uirtute solum est
      duplex, quia uno modo est motor unitus mobili uirtute solum propter independentiam motoris a
      mobili corporali, quia motor ille liber est a materia corporali, et hoc modo intelligentia
      est motor unitus suo mobili uirtute solum, et talis unio est causa sufficientis motus. Alia
      est unio motoris cum mobili uirtute solum propter insufficientiam motoris, in quo motu
      uirtus motoris per recessum a motore debilitatur et hoc modo est in iactu lapidis. Quod enim
      in illo motu non uniatur motor secundum substantiam lapidi mobili hoc propter impotentiam et
      insufficientiam eius, quia non est ita subtilis actionis quod possit penetrare mobile
      substantia set uirtute solum, et uirtus complet loco eius quod ipse debet complere et in
      tali motu unio motoris cum mobili sola uirtute est causa motus insufficientis, quia uirtus
      illa que mouet non <seg>continuatur</seg> in mobili propter recessum a suo principio que est
      substantia motoris a qua recedit et separatur, et ita in quibusdam unio motoris cum mobili
      substantia et uirtute facit motum sufficientem et in aliis non et causa uniuersalis
      huiusmodi est independentia et dependentia et coartatio motoris. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
