<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e4646" >
        <head>Quaestio 2</head>
        <head type="question-title">Utrum numeri sint
    principia exemplaria rerum
    uiuente conditoris primi producentis res
    in esse sicut posuit Plato</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e4646-d1e4654">[lec 12 q2] Circa secundam <seg>questionem</seg> sic proceditur et queritur
    utrum numeri sint principia exemplaria <seg>rerum</seg> <seg>in mente</seg> conditoris <seg>primi</seg> producentis
    res in esse, sicut posuit <name>Plato</name>, et ostenditur quod sic:
    <pb ed="#K" n="89-r"/>
    <cb ed="#K" n="b"/> omne agens secundum ordinem et distinctionem et rerum <seg>distinctionem</seg>
          <seg>operatur</seg> secundum illius exigentiam quod est ratio distinctionis et discretionis
    rerum. Set agens primum est huiusmodi, ergo operatur secundum exigentiam illius quod est ratio
    distinctionis et discretionis <seg>rerum.</seg> Minor patet, quia agens primum est intellectus
     primus qui est principium segregationis et discretionis rerum. Illud
      <seg>autem</seg> quod est ratio huiusmodi distinctionis <seg>est</seg> segregationis et
    ordinationis rerum debet <seg>esse</seg> numerus, sicut uisum est. Ergo agens primum operatur
    secundum exigentiam numerorum et <seg>regulationem.</seg> Illud autem secundum cuius
    regulationem et <seg>exigentiam</seg> operatur agens <seg>ad</seg> intellectum est primum
    exemplare in mente illius rerum producendarum, ergo numeri sunt principia <seg>extraria</seg>
    rerum in mente conditoris primi
    .</p>
        <p xml:id="da-236-ed1e4646-d1e4701"> Secunda ratio hec est: sicut dicit <name>Boetius</name> in principio <seg>
            <title>Arismetice</title>,</seg>
    omnia que sunt a prima rerum etate numero constituta sunt. Hoc <seg>enim,</seg> scilicet
    numerus fuit maximum exemplar in anima conditoris. Illud autem est principium exemplare omnium
    sub quo res ita constitute sunt et producte et quod in anima conditoris fuit maximum exemplar.
    Set numeri sunt huiusmodi, ergo numeri sunt principia exemplaria ipsarum <seg>rerum.</seg>
    	    </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e4646-d1e4715">Ad oppositum est <seg>ratio:</seg> si numerus esset principium
    exemplare rerum, ergo esset in
    illo quod <seg>est</seg> primum principium rerum. Set primum est huiusmodi, ergo numerus esset
    in primo. Set ubi est numerus ibi est multitudo, ergo in primo esset multitudo. Hoc autem est
    falsum et inconueniens, ergo numerus non est principium exemplare rerum in conditore primo et
    non potest dici quod hec multitudo sit in comparatione ad res solum et non in comparatione ad
    primum, quia hoc esset falsum dicere. Primum enim non operatur secundum exigentiam rerum, et
    ideo hec diuersitas esset a parte <seg>regulationis</seg> ipsius et non a parte rerum.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e4646-d1e4728">Solutio. Ad hoc dicendum <seg>est</seg> quod <name>Plato</name>
    posuit numerum esse principium exemplare omnium rerum. Posuit enim ydeas distinctas in mente creatoris, quare ratio
    distinctionis et proportionis fuit numerus et per huius proportiones numerorum et ydearum
    posuit <name>Plato</name> agens primum ordinare et stabilire tanquam per exemplar. Set intelligendum est
    quod de rebus est de exitu rerum est loqui duobus modis: uno modo secundum ueritatem et
    exigentiam status rerum, et hoc modo non est ponere ydeas nec numeros in primo agente tanquam
    exemplaria per que regulatur in productione rerum. Immo causatur solus se ipso regulat et se
    ipso operatur. Alio modo est loqui de rebus et de exitu rerum, set usum nostrum intelligendi
    et loquendi, et hoc modo per relationem creaturarum ad creatorem et manifestatiorem
    operationem creatoris in creaturis ponimus exemplaria numeros in creatore, non tamen propter
    hoc ponimus multiplicationem in creatore nec ponimus ipsum in sua operatione per aliud
    regulari, set operationem eius et ordinationem circumloquimus per numeros qui sint magis a
    parti ad distinctiones rerum exprimendas et hec uia concedimus rationem que ostendit numeros
    esse principia exemplaria rerum.
  </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e4646-d1e4734">Ad rationem in contrarium dicendum <seg>quod</seg> multa sunt
    in aliquo duobus modis: uno
    modo secundum modum corporalem et hec multitudo est in uniuerso et talis ponit multitudinem in
    rebus in quibus est. Alio modo est multitudo in aliquo sicut in cognoscente modo spirituali.
    Et hoc est duobus modis, quia uno modo est multitudo in <seg>aliquo</seg> modo spirituali per
    impressionem <seg>factam</seg> a rebus extra, et hoc modo est multitudo modo spirituali in
    anima, scilicet per impressionem a rebus extra. Et hec multitudo non ponit multitudinem in eo
    in quo est nisi secundum quid, unde hec multitudo non ponit in anima diuersitatem et
    multitudinem essentie, set solum diuersitatem aspectus ipsius anime ad plura, quia anima
    respicit illa plura
    <pb ed="#V" n="72-v"/>
    <cb ed="#V" n="b"/> et apprehendit.
    Alio modo est multitudo in aliquo modo spirituali non per impressionem a rebus extra, set per solam estimationem rerum exterius
    producendarum, et hoc modo ponit multitudinem nec diuersitatem in eo in quo est, nec
    simpliciter nec secundum quid, et hoc modo est multitudo in primo, quia non ponit multitudinem
    essentie in ipso nec diuersitatem, nec ponit diuersitatem aspectus in ipso loquendo de
      <seg>ipso</seg> aspectu per comparationem ad ipsum, licet <seg>tamen</seg> per comparationem
    ad
    <pb ed="#K" n="89-v"/>
    <cb ed="#K" n="a"/>res sit <seg>diuersitas</seg> in illo.
    Set ponit hec multitudo in <seg>illo</seg> excellentiam uirtutis sue et operationis sue et multiplicationem in rebus, et ita numerus non
    ponit multitudinem in ipso. Vnde licet res ab ipso exeant sub ratione numeri discretionis et
    ordinationis, non tamen est multitudo in ipso a parte sui aliquo modo, quia per solam
    estimationem aspicit plura. Anima autem per impressionem.
   </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
