<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a 
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e11564" >
        <head>Quaestio 3</head>
        <head type="question-title">
    Utrum eadem sit comparatio anime ad corpus 
    que est comparatio figure cere ad ceram et forme ad materiam
   </head>
        <p xml:id="da-236-ed1e11564-d1e11572">[lec2 q3] Circa <seg>terciam</seg> questionem sic proceditur et queritur utrum eadem sit
    comparatio anime ad corpus que est comparatio figure cere ad ceram et forme ad materiam. Et
    ostenditur quod sic: omne illud <seg>quod</seg> in altero ex quo cum ipso <seg>sit</seg> unum
    secundum compositionem comparatur ad illud in quo est sicut figura cere ad ceram et
    uniuersaliter sicut forma ad materiam. Set anima ita se habet respectu corporis quia ex ipsa
    et corpore fit unum secundum <seg>componi,</seg> ergo anima comparatur ad corpus, sicut figura
    cere ad ceram et sicut forma ad <seg>materiam.</seg> Maior patet quia hic est potissimus
      <seg>modus</seg> unionis, scilicet compositio que est materie cum forma et hec est
    compositio figure et cere et anime et corporis, et per hoc idem patet minor. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e11564-d1e11594">Secunda ratio hec est: omne illud quod ducit alterum ad esse specificium comparatur ad ipsum
    sicut figura cere ad ceram, et sicut <seg>forma</seg> ad materiam. Set anima sic se habet ad
    corpus, ergo comparatur ad corpus sicut figura cere ad ceram et sicut forma ad materiam. Maior
    patet quia antequam ymago herculis imprimatur in cera possibilis <seg>est</seg> ad formas
    infinitas alias, set per aduentum figure Herculis diffinitur et specificatur, et habet
    completionem in operatione et fine <hi>|</hi> suo et eodem modo est de corpore <seg>an</seg>
    aduentum anime ante quam sit <seg>organizatum,</seg> set per aduentum anime habet esse
    specificum et completum in operatione et fine suo conueniente. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e11564-d1e11612">Ad oppositum: nulla substantia que est hoc aliquid et comparata ad corpus, sicut motor ad
    mobile, comparatur ad corpus sicut figura cere ad ceram. Anima est huiusmodi respectu
    corporis, ergo anima non comparatur ad corpus sicut figura cere <hi>|</hi> ad
      <seg>ceram,</seg>
          <seg>nec</seg> sicut forma ad materiam quod idem est <seg>uel</seg> simile. Maior patet
    secundum Aristotelem, quia oportet motorem et mobile differe substantia. Set figura cere non
    ita se habet ad ceram set est dispositio <seg>ymaginis</seg> ipsius, nec forma similiter ita
    se habet ad materiam. Minor patet per <seg>predictam.</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e11564-d1e11635">Secunda ratio hec est: sicut se habet figura cere ad ceram ita se habet anima ad corpus. Set
      <seg>figura</seg> ita se habet ad ceram, quod distenditur secundum distensionem partium
    quantitatiuarum cere, ergo anima ita se habet ad corpus quod distenditur secundum distensionem
    partium <seg>quantitatiuarum</seg> corporis quod est inconueniens, ergo non tenet illa
    comparatio.</p>
        <p xml:id="da-236-ed1e11564-d1e11644">Tercia ratio hec est: nulla forma que non fit <seg>detectione</seg> uel substractione partium
    materialium sic se habet ad illud cuius est forma sicut forma que hoc modo producitur in esse
    in materia. Set anima non fit predicto modo in corpore. Forma uero siue figura fit predicto
    modo in cera, ergo non sic se <seg>habet</seg> ad corpus sicut figura cere ad ceram. Minor
    patet quia cum anima sit <seg>nature</seg> et iterum spiritualis <seg>nec</seg> fit nisi quasi
    per impressionem suo modo, set figura cere est <seg>figura</seg> artis que operatur in ipsa
    secundum partium diminutionem et detectionem, unde forte non differt <seg>a</seg> substantia
      <seg>in</seg> magnitudine cere. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e11564-d1e11669">Quarta ratio hec est: per quam ostenditur quod hec similitudo comparationis non
      <seg>conueniat</seg> anime rationali, quia nulla substantia que nullius <seg>partis</seg>
    est actus ita se habet ad corpus sicut figura cere ad ceram. Anima rationalis est huiusmodi,
    ergo non comparatur ad corpus sicut figura cere ad ceram. Maior patet <seg>cum</seg> figura
    cere sit forma partium quantitatiuarum <seg>cere.</seg> Minor patet in textu. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e11564-d1e11684">
          <seg>Solutio.</seg> Ad hoc dicendum est quod similis est comparatio anime ad corpus et figure
    cere ad ceram, quia sicut ex figura cere et cera fit unum similiter secundum uiam
    compositionis ex anima et corpore fit unum, et iterum sicut figura <seg>cere</seg> dat
      <seg>cere</seg> principium operationis sicut representationis Herculis uel alicuis
    huiusmodi, sic anima dat corpori principium <seg>operationis</seg> et operum. Et iterum sicut
    in cera per aduentum <seg>figure</seg> dissimilis nature quantum ad informationem ymaginis,
    sicut patet in multis, sic est in corpore per aduentum anime difformitas et dissimilitudo
      <seg>partium</seg> in natura. Alie sunt dissimilitudines anime et figure que postea
    dicentur, et una est quod sicut in figuris geometrie non est forma sine
      <seg>spiritualibus</seg> sic anima non est sine aliqua trium differentiarum, et ita sicut
    figura <seg>minor</seg>
          <hi>|</hi> est in posteriori <seg>sicut</seg> uegetabilis in sensibili et sensibilis in
    rationali, et est alia similitudo que tangitur in primo <seg>
            <hi>Ethicorum</hi>,</seg>
          <seg>quod</seg>
          <seg>sicut</seg> se <seg>habet</seg> concauum et conuexum in <seg>circumferentia</seg> ita
    anima uegetabilis et sensibilis et rationalis in corpore humano. Argumenta <seg>autem</seg>
    procedunt in alia uia in qua est dissimilitudo <seg>attendendo</seg> in comparatione figure
    cere ad ceram et anime ad ipsum corpus. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
