<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Praeambulum</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Praeambulum</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a 
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e13862" >
        <head>Praeambulum</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e13862-d1e13867">Paragraphus tercius de manifestatio<hi>|</hi>ne existentie anime in <seg>corpore</seg> per
    causam operationum eius continens tres distinctiones. Prima est de modo processus. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e13862-d1e13876">Continuatio intensionis. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e13862-d1e13879">
          <seg>
            <hi>Quoniam</hi>
          </seg>
          <hi> autem ex incertis certioribus <seg>autem</seg> certior fit et
      secundum rationem notius</hi> et caetera, compleuit philosophus anime
      <seg>distinctionem</seg> uniuersalem in parte precedenti. Set cognitio
      <seg>distinctionis</seg> uniuersalis anime et etiam cuiuslibet rei non sufficit ad
    cognitionem propriarum differentiarum ipsius siue dicatur uniuoce diffinitio siue equiuoce cum
    faciat solum cognitionem uniuersalem et non specialem et ideo in hac parte philosophus
    determinat uiam per quam habetur cognitio propria cuiuslibet differentiarum anime. Hec autem
    uia procedit per proprias operationes et actus primos et secundos proprios et proprias
    potentias cuiuslibet <seg>specialium</seg> differentiarum ipsius. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e13862-d1e13899">Diuisio. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e13862-d1e13903">Recipit autem hec pars <seg>diuisionem</seg> in duas <seg>partes,</seg> in quarum prima
    ostendit uiam secundum quam intendit procedere esse necessariam in hac doctrina. In secunda,
    scilicet in hac, <hi>dicamus igitur principium <seg>accipientes</seg>
          </hi> et cetera, procedit
    secundum illam <seg>uiam</seg>
          <seg>circa</seg> propositum intensionis. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e13862-d1e13923">Prima autem pars spectat ad presentem <seg>speculationem</seg> et sic patet de quo est
    intensio in hac parte. Intendit enim <seg>philosophus</seg> ostendere necessitatem uie
    secundum quam procedere intendit. Recipit autem hec <seg>pars</seg> diuisionem in partes tres,
    in quarum prima ostendit quod secundum aliam uiam a predicta procedendum est circa noticiam
    completam anime. In secunda, scilicet in hac, <hi>non enim quod <seg>quicquid</seg> est
      diffinitiua ratione oportet ostendere</hi> et <seg>cetera,</seg> reddit causam
      <seg>huius</seg> et ostendit quod <seg>diffinitio</seg> preassignata non sufficit in
    completa cognitione anime. In tercia parte, scilicet in hac, <hi>nunc autem sunt conclusiones
      rationes terminorum</hi> et cetera, ostendit quod quedam sunt <seg>diffinitiones</seg>
    conclusiones demonstrationis que per principia alia probantur, quedam sunt principia
    demonstrationis. Hec est autem diuisio huius partis. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e13862-d1e13957">Sententia prime partis in qua tangitur modus procedendi circa cognitionem differentiarum
    anime. Circa uero <seg>primam</seg> parte procedit philosophus hoc modo, <seg>dicens</seg>
    quod ordo <seg>naturalis</seg> in scientia est procedere a <seg>manifestis</seg> quo ad
    naturam et inmanifestis quo ad nos ad ea que sunt <seg>inmanifesta</seg> nature et iste est
    processus a communibus ad propria. Per hunc enim processum fit unumquodque certius et notius
    secundum rationem. Set aliter est secundum <seg>Auerroysticum</seg> procedendum ut a prioribus
    quo ad nos, posterioribus <seg>uero</seg> quo ad naturam fiat processus ad priora secundum
    naturam quoniam ab operationibus potenciis propriis <seg>differentiarum</seg>
          <seg>spiritualium</seg> anime <seg>contingit</seg> deuenire in noticiam singularum
    differentiarum ipsius. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e13862-d1e13991">Sententia secunde <hi>|</hi> partis in qua assignatur distinctio <seg>diffinitionum,</seg>
    consequenter reddit causam sui processus dicens quod <seg>uia</seg> superius assignata non
    sufficit ad habendum completionem de anima, quia diffinitio predicta est simul diffinitionibus
    que sunt demonstrationis conclusiones et tales diffinitiones non sufficiunt ad perfectam rei
    noticiam. Tales enim sunt uniuersales communes et non sunt <seg>proprie</seg> alicui et
    predicta diffinitio non est alicui differentie <seg>anime</seg> propria <seg>set</seg> oportet
    inquirere diffinitiones <seg>dicentes</seg> proprias causas rerum et differentiarum
    singularum. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e13862-d1e14016">Sententia tercie partis in qua assignatur distinctio diffinitionum, consequenter distinguit
    modos diffinitionum dicens quod quedam sunt conclusiones demonstrationis, sicut hec figura
    orthogonia equilatera est parte altera longiori figure equalis. Talis enim demonstrabilis est.
    Alie sunt diffinitiones <seg>que</seg> sunt conclusiones demonstrationis, set potius principia
    ut figura habens tres angulos uel <seg>quatuor</seg> que tetragonismus dicitur est media rei
    inuentio proportionalis. Hec enim <seg>diffinitio</seg> est principium propter quod figura
    orthogonia est equalis parte altera longiori per quam hec conclusio probatur, et hec
    declarantur in Geometria. Alia sunt exempla competencia <seg>que</seg> in questionibus huius
    loci requirantur, et in hiis terminatur hec pars. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e13862-d1e14031">Circa partem istam queruntur decem <seg>questiones.</seg> Prima [lec4 q1] <seg>questio</seg>
    est utrum <seg>aliqua</seg> diffinitio sit demonstrabilis. <seg>Secunda</seg> [lec4 q2] est
    utrum illa diffinitio <hi>|</hi>
          <seg>sit</seg> materialis <seg>an</seg> formalis. <seg>Te<hi>rc</hi>ia</seg> [lec4 q3] est que
    sit illa materialis que demonstratur. <seg>Quarta</seg> [lec4 q4] est de distinctione
      <seg>diffinitionum</seg> omnium ut accipiantur ille que <seg>intenduntur.</seg>
          <seg>Quinta</seg> [lec4 q5] est utrum diffinitio naturalis que est per principia naturalia
    demonstret diffinitionem logicam, que est per principia predicabilia, que sunt
      <seg>principia</seg> secundum rationem. <seg>Sexta</seg> [lec4 q6] est utrum
      <seg>naturalis</seg> artifex <seg>diffiniat</seg> per omnem causam uel per unam solum.
      <seg>Septima</seg> [lec4 q7] est utrum anima possit demonstrari de corpore.
      <seg>Octaua</seg> [lec4 q8] est per quam uiam possit demonstrari de corpore. <seg>Nona</seg>
    [lec4 q9] est quo modo uia diffinitiua que procedit per diffinitionem dicentem propter quid
    applicetur hinc scientie. <seg>Decima</seg> [lec4 q10] est de modo ymaginandi existentiam
    anime in corpore. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
