<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#PetrusHispanus">Petrus Hispanus</author>
        <editor>Celia López</editor>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2018-11-09">November 09, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://ifilosofia.up.pt/meirinhos/petrushispanus/projeto_fct_2016_2019">Projeto FCT 2016-2019: Petrus Hispanus Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a 
           <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
              url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-11-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-236-ed1e16278" >
        <head>Quaestio 3</head>
        <head type="question-title">Utrum moueri
    secundum locum sit uiuere rerum mobilium et loquamur de corporibus celestibus, et
    queritur utrum motus eorum secundum locum sit uita et esse eorum</head>
        <p xml:id="da-236-ed1e16278-d1e16286">[lec5 q3] Circa terciam <seg>questionem</seg> sic proceditur et queritur utrum moueri
    secundum locum sit uiuere rerum mobilium et <seg>loquamur</seg> de corporibus celestibus, et
    queritur utrum motus eorum secundum locum sit uita et esse eorum. Et ostenditur quod non:
    omnis operatio in rebus causatis differt ab esse rerum quarum est operatio. <seg>Set</seg>
          <seg>motus</seg> secundum locum est operatio corporis celestis, ergo differt ab esse corporis
    celestis. Set uita non est esse uiuentis, ergo motus secundum locum non <seg>est</seg> uita
    corporis celestis. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16278-d1e16304">Secunda ratio hec est: nullus actus qui existit in aliquo subiecto completo in suo genere ab
    aliquo principio extrinseco est primus actus illius nec esse <seg>illius.</seg> Set motus est
    huiusmodi respectu corporis celestis quia <seg>fluit</seg> supra <hi>|</hi> ipsum a principio
    extrinseco, sicut a suo <seg>creatore.</seg> Esse autem corporis celestis est intra ipsum
      <seg>creatum</seg> a suis principiis que sunt materia <seg>sua</seg> et forma
      <seg>sua.</seg> Ergo motus corporis celestis non est esse nec uita ipsius. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16278-d1e16329">Tercia ratio hec est: esse resultat ex unione forme cum materia. Set corpus celeste habet
    propriam materiam et propriam formam et appellemus illam formam lucem, ergo ex unione forme
    eius cum sua materia <seg>resultat</seg> primum <seg>actus</seg> ipsius. Primus autem actus
    ipsius est uita, ergo <seg>uita</seg> est in corpore celesti et resultat per unionem sue forme
    cum sua materia. Ergo motus corporis celestis non est esse nec uita ipsius. Item forma ipsius
    corporis celestis est principium proprie operationis in ipso. Hec autem operatio dicitur
    lucere, ergo necesse est quod <seg>habeat</seg> primum actum qui est esse eius uel uita et
    secundum actum primum qui est lucere et tercium qui est moueri secundum <seg>locum.</seg> Ergo
    moueri secundum locum est ultimus actus in corpore celesti. Nullus autem actus ultimus est
    uita, cum uita sit actus primus. Ergo moueri secundum locum non est uita corporum celestium. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16278-d1e16348">&lt;Quarta ratio hec est: omnis actus qui est ad alterum ordinatus et per quem substantia
    supra alterum operatur, et quem ab altero recipit est actus posterior. Motus autem secundum
    locum respectu corporis celestis est huiusmodi, ergo motus secundum locum est posterior actus
    corporis celestis. Ergo non est actus primus illius, set uiuere est actus primus uiuentis.
    Ergo motus secundum locum non est esse nec uita corporis celestis. Minor patet, quia corpus
    celeste recipit motum a motore extra et per illum operatur in hec inferiora. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16278-d1e16351">Quinta ratio hec est: si causa moueri secundum locum esse uiuere in mobilibus secundum locum
    ergo grauia et leuia moueantur secundum locum grauia et leuia haberent uita. Hoc autem est
    falsum et impossibile, quia sic mouentur se ipsis quod falsum est cum uiuere st ipso moueri.
    Item si moueri esset locum esset uita inmobilis secundum locum que sunt animata, tunc esset
    uiuere in rebus animatis moueri secundum locum. Set hoc est falsum, quia uiuere est actus
    continuus et primus. Moueri autem non est actus continuus nec primus in animatis, ergo non est
    uita animatorum, ergo moueri secundum locum non est uita in mobilibus secundum
      <seg>locum.&gt;</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16278-d1e16356">Ad oppositum: sicut uult Aristoteles differentie uite sunt quatuor et moueri secundum locum
    est quedam illarum. Ergo moueri secundum locum est uita in mouentibus secundum locum. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16278-d1e16359">Secunda ratio hec est: eorum que mouentur, quedam mouentur a principio insufficienti, sicut
    grauia et leuia. Alia a principio sufficienti, sicut animata et omne quod mouetur a
      <seg>principio</seg> sufficienti mouetur a substantia que est anima uel similis anime
    &lt;ergo cum corpora celestia mouentur a principio sufficienti extra mouetur ab anima uel a
    simili <seg>anime&gt;.</seg> Set illud quod influit anima <seg>supra</seg> corpus est uita.
    Ergo cum motum influat in corporibus superioribus substantia que est similis anime, motus
    eorum est uita. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16278-d1e16371">Tercia ratio hec est: corpora <seg>superiora</seg> considerantur uno modo: a parte sue
    substantie et sic sunt ex materia et forma et sic habent esse in genere corporis non
    participantis uitam. Alio <seg>modo</seg> consideratur corpus celeste prout recipit
    influentiam motoris et illud quod motor influit supra <seg>est</seg> ipsum est uita ipsius,
    quia aliter non dicitur uiuens ab Aristotele, nisi <seg>quia</seg> motor influit supra ipsum.
    Set influit motum <seg>localem</seg> supra ipsum. Ergo motus secundum locum est uita corporis
    celestis. </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16278-d1e16389">&lt;Quarta ratio hec est: substantia spiritualis constitutur dupliciter: uno modo a parte sue
    operationis et hec est cognoscere. Alio modo a parte influentie quam facit in corpore per
    unionem sui cum eo, et hoc est uiuificare, ergo cum substantia simplex spiritualis mouens
    corpus celeste influatur supra illud quod influit supra ipsum erit uita set influit <hi>|</hi>
          <seg>supra</seg> ipsum motum, ergo motus est uita ipsius corporis celestis.</p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16278-d1e16399">Quinta ratio hec est: corpus celeste motu operatur et regulat inferiora. Set per motum illum
    est causa uite et maxime per motum obliqui circuli, ergo motus habet in se naturam uite, ergo
    motus corporis est uita eius et aliorum prout per illum motum alia regulat et
      <seg>uiuificat.&gt;</seg>
        </p>
        <p xml:id="da-236-ed1e16278-d1e16404">Solutio: ad hoc dicendum est quod duobus modis est loqui de corpore celesti: uno modo a parte
    sue substantie et sui esse in genere corporum et sic motus non est uita ipsius nec esse
    ipsius. Immo esse eius est actus primus resultans ex unione sue forme cum sua materia. Alio
    modo est loqui de corpore celesti secundum quod perficitur ab influentia sui motoris continue
    ipsum mouentis, et hoc modo cum recipiat ab influentia sui motoris motum continuum, ille motus
    dicitur esse uita continua ipsius. Et sic dicitur uiuere per motum, et sic soluuntur rationes
    probantes corpus celeste <seg>non</seg> uiuere per motum. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
